{
  "codigo": 752,
  "nome": "QU\u00cdMICA - Licenciatura (Noturno) [Campus Blumenau]",
  "sigla_centro": "BLN",
  "sigla_departamento": "CEE",
  "trimestral": false,
  "periodo_corrente": 20242,
  "codigos_curriculos": {
    "20141": 20141,
    "20171": 20171,
    "20231": 20231
  },
  "situacao": 0,
  "situacao_descricao": "regular",
  "num_vagas_total": 200,
  "num_vagas_primeiro_semestre": 50,
  "num_vagas_segundo_semestre": 0,
  "presencial": true,
  "curriculos": {
    "20141": {
      "id": "364",
      "codigo": 20141,
      "codigo_curso": 752,
      "carga_horaria_ufsc": 3606,
      "carga_horaria_mec": 3005,
      "aulas_semana_min": 15,
      "aulas_semana_esperado": 20,
      "aulas_semana_max": 23,
      "num_periodos_min": 9,
      "num_periodos_esperado": 9,
      "num_periodos_max": 14,
      "descricao": "Referente ao curr\u00edculo 20141",
      "ucs": {
        "BLU5100": {
          "codigo": "BLU5100",
          "nome": "Semin\u00e1rios",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5101": {
          "codigo": "BLU5101",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral",
          "ementa": "A  estrutura  do  \u00e1tomo.  A  tabela  peri\u00f3dica  e  propriedades  associadas.  Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas  intramoleculares  e  propriedades  associadas.   Estruturas  de  Lewis  para  \u00edons  e mol\u00e9culas  de  n\u00e3o  metais.  Teoria da  liga\u00e7\u00e3o  de  val\u00eancia  e  estrutura  molecular:  MRPECV.Teoria de orbitais moleculares: diagramas de orbitais para mol\u00e9culas simples de n\u00e3o metais. Rea\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas  e  estequiometria. Teorias  sobre  \u00e1cido\/base:  teoria  de  Arrhenius,  de Bronsted-Lowry, de Lewis e de Pearson. For\u00e7as intermoleculares: l\u00edquidos e s\u00f3lidos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5102": {
          "codigo": "BLU5102",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5108",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5103": {
          "codigo": "BLU5103",
          "nome": "Pr\u00e9-C\u00e1lculo",
          "ementa": "Conjuntos num\u00e9ricos. Opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros Reais. Desigualdades. Valor Absoluto.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7101": {
          "codigo": "BLU7101",
          "nome": "Teorias da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e \npedagogia da exist\u00eancia \u0096 refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU7191",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5104": {
          "codigo": "BLU5104",
          "nome": "Desenho T\u00e9cnico Aplicado \u00e0 Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5201": {
          "codigo": "BLU5201",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I",
          "ementa": "Qu\u00edmica dos elementos representativos do bloco s e p: aspectos qu\u00edmicos, obten\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica de Coordena\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es e nomenclatura. Teorias de liga\u00e7\u00e3o aplicadas a complexos: Teoria de Liga\u00e7\u00e3o de Val\u00eancia, Teoria do Campo Cristalino, Teoria do Orbital Molecular. Isomeria e estereoisomeria.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5202": {
          "codigo": "BLU5202",
          "nome": "Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5391",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7110": {
          "codigo": "BLU7110",
          "nome": "Geometria Anal\u00edtica",
          "ementa": "\u00c1lgebra Vetorial e Geometria no Espa\u00e7o. Matrizes e Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Lineares. Retas e Planos. Se\u00e7\u00f5es C\u00f4nicas. Superf\u00edcies e Curvas no Espa\u00e7o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7111": {
          "codigo": "BLU7111",
          "nome": "C\u00e1lculo I",
          "ementa": "Sequencias: limite, converg\u00eancia. Limite de fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L'Hospital. F\u00f3rmula de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares \ncomputacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5299 e BLU5399 e BLU5499",
          "prerequisito": "BLU5103",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5301": {
          "codigo": "BLU5301",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU5391",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5302": {
          "codigo": "BLU5302",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos de elementos de n\u00e3o transi\u00e7\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de espectroscopia eletr\u00f4nica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5102 e BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7102": {
          "codigo": "BLU7102",
          "nome": "Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de \ndesenvolvimento e de aprendizagem \u0096 inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. \nAtividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. \nPr\u00e1tica pedag\u00f3gica como componente curricular.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7192",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7103": {
          "codigo": "BLU7103",
          "nome": "Organiza\u00e7\u00e3o Escolar",
          "ementa": "Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os \nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam (ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: \nelementos constitutivos da gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7196",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7112": {
          "codigo": "BLU7112",
          "nome": "C\u00e1lculo II",
          "ementa": "Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas polares. Constru\u00e7\u00e3o das \nfun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU5299 e BLU5399 e BLU5499",
          "prerequisito": "BLU7111",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5401": {
          "codigo": "BLU5401",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica I (PCC 18 horas\/aula).",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as intermoleculares. \u00c1cidos e bases. An\u00e1lise conformacional e estereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5402": {
          "codigo": "BLU5402",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Experimental",
          "ementa": "Equil\u00edbrios envolvendo \u00e1cidos e bases, compostos pouco sol\u00faveis, forma\u00e7\u00e3o de complexos e rea\u00e7\u00f5es de oxirredu\u00e7\u00e3o. Solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o e capacidade tamponante. Indicadores. Curvas de titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions e \u00e2nions. An\u00e1lise gravim\u00e9trica. Volumetria de neutraliza\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, complexa\u00e7\u00e3o e oxirredu\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU5404",
          "prerequisito": "BLU5301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5403": {
          "codigo": "BLU5403",
          "nome": "Termodin\u00e2mica Qu\u00edmica",
          "ementa": "Estado gasoso. Princ\u00edpio dos estados correspondentes. Princ\u00edpios da Termodin\u00e2mica. Ciclo de Carnot. Energia Livre e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico. No\u00e7\u00f5es de Termodin\u00e2mica estat\u00edstica: leis de distribui\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es de parti\u00e7\u00e3o, entropia estat\u00edstica, c\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU7111",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7106": {
          "codigo": "BLU7106",
          "nome": "Did\u00e1tica",
          "ementa": "Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7115": {
          "codigo": "BLU7115",
          "nome": "F\u00edsica",
          "ementa": "Unidades, grandezas f\u00edsicas e vetores. Movimento retil\u00edneo. Movimento em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es. Leis de Newton e do movimento. Aplica\u00e7\u00f5es das leis de \nNewton. Trabalho e energia cin\u00e9tica. Energia potencial e conserva\u00e7\u00e3o da energia. Momento linear, impulso e colis\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU7195",
          "prerequisito": "BLU7112",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5501": {
          "codigo": "BLU5501",
          "nome": "Fundamentos de Qu\u00edmica Qu\u00e2ntica e Espectroscopia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7115",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5502": {
          "codigo": "BLU5502",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica II",
          "ementa": "Aromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica e nucleof\u00edlica arom\u00e1tica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Aminas e subst\u00e2ncias heteroc\u00edclicas. Rea\u00e7\u00f5es peric\u00edclicas. Rearranjos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5505": {
          "codigo": "BLU5505",
          "nome": "F\u00edsica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7115",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5603": {
          "codigo": "BLU5603",
          "nome": "An\u00e1lise Org\u00e2nica",
          "ementa": "M\u00e9todos cl\u00e1ssicos de an\u00e1lise org\u00e2nica. Espectro Eletromagn\u00e9tico. Espectroscopia no ultravioleta e vis\u00edvel (UV-Vis). Espectroscopia de infravermelho (IV). Espectrometria de massas (EM). Espectroscopia de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear de Hidrog\u00eanio e de Carbono-13 (RMN 1 H e RMN 13C).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5604": {
          "codigo": "BLU5604",
          "nome": "Fundamentos de Cin\u00e9tica e Cat\u00e1lise Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU5794",
          "prerequisito": "BLU5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7108": {
          "codigo": "BLU7108",
          "nome": "Metodologia para Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "A metodologia, curr\u00edculo e recursos did\u00e1ticos para o Ensino de Qu\u00edmica. Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise do uso e da produ\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de \"textos\" que circulam na sala de aula: textos argumentativos, explicativos, descritivos e narrativos. O papel da linguagem nos processos de ensino e aprendizagem e na forma\u00e7\u00e3o de conceitos. Ferramentas para an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es discursivas, da media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de significados na sala de aula de qu\u00edmica. An\u00e1lise do uso e da produ\u00e7\u00e3o dos diferentes registros semi\u00f3ticos utilizados no ensino e aprendizagem da qu\u00edmica: linguagem verbal, gestos, diagramas, gr\u00e1ficos, equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e matem\u00e1ticas, representa\u00e7\u00e3o por modelos at\u00f4mico-moleculares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7111",
          "prerequisito": "BLU7106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5503": {
          "codigo": "BLU5503",
          "nome": "Solu\u00e7\u00f5es e Equil\u00edbrio entre Fases",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5504": {
          "codigo": "BLU5504",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "S\u00edntese e t\u00e9cnicas de purifica\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas s\u00f3lidas e l\u00edquidas. Determina\u00e7\u00e3o de pureza de compostos org\u00e2nicos atrav\u00e9s de constantes f\u00edsicas e\/ou espectrosc\u00f3picas e espectrom\u00e9tricas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5507",
          "prerequisito": "BLU5603",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5506": {
          "codigo": "BLU5506",
          "nome": "Ambientes para Aula Experimental de Qu\u00edmica no Ensino M\u00e9dio",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5102",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5602": {
          "codigo": "BLU5602",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5704": {
          "codigo": "BLU5704",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica Biol\u00f3gica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5791 e BLU5891",
          "prerequisito": "BLU5403 e BLU5502 e BLU5603",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7011": {
          "codigo": "BLU7011",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica II - 72h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5602",
          "prerequisito": "BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7107": {
          "codigo": "BLU7107",
          "nome": "Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU7108",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5601": {
          "codigo": "BLU5601",
          "nome": "F\u00edsico-Qu\u00edmica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5605",
          "prerequisito": "BLU5503 e BLU5604",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5700": {
          "codigo": "BLU5700",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7107",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5701": {
          "codigo": "BLU5701",
          "nome": "Estrat\u00e9gias e Instrumentos para o Ensino de Qu\u00edmica I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5772",
          "prerequisito": "BLU7107",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5702": {
          "codigo": "BLU5702",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5705": {
          "codigo": "BLU5705",
          "nome": "Qu\u00edmica Ambiental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5708",
          "prerequisito": "BLU5301 e BLU5704",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7015": {
          "codigo": "BLU7015",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado I - 126h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 126,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7121": {
          "codigo": "BLU7121",
          "nome": "L\u00edngua Brasileira de Sinais",
          "ementa": "Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nl\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7197": {
          "codigo": "BLU7197",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural",
          "ementa": "Sociedade civil, Estado e processo civilizat\u00f3rio: quem educa o cidad\u00e3o? A hist\u00f3ria dos direitos humanos e os documentos internacionais e nacionais; as concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de direitos humanos e as lutas sociais por direitos humanos. Globaliza\u00e7\u00e3o e di\u00e1spora: quem precisa da identidade? A forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e sociocultural do povo brasileiro: universalismo e diversidade, identidade e diferen\u00e7a, lutas e resist\u00eancias.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU7122 ou BLU7199",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5706": {
          "codigo": "BLU5706",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5800": {
          "codigo": "BLU5800",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5700",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5801": {
          "codigo": "BLU5801",
          "nome": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5506 e BLU5701 e BLU7107",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5802": {
          "codigo": "BLU5802",
          "nome": "Estrat\u00e9gias e Instrumentos para Ensino de Qu\u00edmica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5873",
          "prerequisito": "BLU5701",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7018": {
          "codigo": "BLU7018",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado II - 180h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7198": {
          "codigo": "BLU7198",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o Especial (PCC 18 horas-aula) -",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU7194",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5703": {
          "codigo": "BLU5703",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancias dos Pol\u00edmeros",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5707": {
          "codigo": "BLU5707",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5702",
          "prerequisito": "BLU5301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5900": {
          "codigo": "BLU5900",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 234,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5800",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5902": {
          "codigo": "BLU5902",
          "nome": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5801",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7020": {
          "codigo": "BLU7020",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado III - 180h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5905": {
          "codigo": "BLU5905",
          "nome": "Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 240,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5951": {
          "codigo": "BLU5951",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Medicinal",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5952": {
          "codigo": "BLU5952",
          "nome": "Qu\u00edmica de Produtos Naturais",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5953": {
          "codigo": "BLU5953",
          "nome": "Qu\u00edmica de Alimentos",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5954": {
          "codigo": "BLU5954",
          "nome": "T\u00f3picos em F\u00e1rmacos e Medicamentos",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5955": {
          "codigo": "BLU5955",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Computacional",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5956": {
          "codigo": "BLU5956",
          "nome": "Fundamentos de S\u00edntese Org\u00e2nica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5504 e BLU5603",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5957": {
          "codigo": "BLU5957",
          "nome": "Cat\u00e1lise Enzim\u00e1tica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5401 e BLU5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5958": {
          "codigo": "BLU5958",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de M\u00e9tados Eletroanal\u00edticos",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5702",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5959": {
          "codigo": "BLU5959",
          "nome": "Fundamentos de Produ\u00e7\u00e3o de Cerveja",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 ou BLU6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5960": {
          "codigo": "BLU5960",
          "nome": "Periodicidade",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5961": {
          "codigo": "BLU5961",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Supramolecular",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    },
    "20171": {
      "id": "546",
      "codigo": 20171,
      "codigo_curso": 752,
      "carga_horaria_ufsc": 3906,
      "carga_horaria_mec": 3840,
      "aulas_semana_min": 15,
      "aulas_semana_esperado": 20,
      "aulas_semana_max": 23,
      "num_periodos_min": 9,
      "num_periodos_esperado": 9,
      "num_periodos_max": 14,
      "descricao": "Referente ao curr\u00edculo 20171",
      "ucs": {
        "BLU5101": {
          "codigo": "BLU5101",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral",
          "ementa": "A  estrutura  do  \u00e1tomo.  A  tabela  peri\u00f3dica  e  propriedades  associadas.  Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas  intramoleculares  e  propriedades  associadas.   Estruturas  de  Lewis  para  \u00edons  e mol\u00e9culas  de  n\u00e3o  metais.  Teoria da  liga\u00e7\u00e3o  de  val\u00eancia  e  estrutura  molecular:  MRPECV.Teoria de orbitais moleculares: diagramas de orbitais para mol\u00e9culas simples de n\u00e3o metais. Rea\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas  e  estequiometria. Teorias  sobre  \u00e1cido\/base:  teoria  de  Arrhenius,  de Bronsted-Lowry, de Lewis e de Pearson. For\u00e7as intermoleculares: l\u00edquidos e s\u00f3lidos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5105": {
          "codigo": "BLU5105",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia",
          "ementa": "A hist\u00f3ria e os fundamentos socioecon\u00f4micos, filos\u00f3ficos e pedag\u00f3gicos da ci\u00eancia e da tecnologia. A ci\u00eancia e a tecnologia na forma\u00e7\u00e3o humana: possibilidades e limites da media\u00e7\u00e3o entre objetiva\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o escolar e a cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica - riqueza material e intelectual do g\u00eanero humano - nas atividades de ensino e aprendizagem.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5105",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5106": {
          "codigo": "BLU5106",
          "nome": "Pr\u00e9-C\u00e1lculo",
          "ementa": "Conjuntos num\u00e9ricos. Opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros Reais. Desigualdades. Valor Absoluto.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5103",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5107": {
          "codigo": "BLU5107",
          "nome": "Escrita Acad\u00eamica na forma\u00e7\u00e3o de Professores de Qu\u00edmica",
          "ementa": "A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na forma\u00e7\u00e3o de professores de Qu\u00edmica. Reflex\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, sua difus\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o. \nO m\u00e9todo cient\u00edfico e escrita cient\u00edfica. Trabalhos acad\u00eamicos. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. A tr\u00edplice miss\u00e3o: ensino, pesquisa e \nextens\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5108": {
          "codigo": "BLU5108",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral  Experimental",
          "ementa": "O ambiente laboratorial. Normas de seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandios. Produtos qu\u00edmicos e \nseus efeitos. Preparo de solu\u00e7\u00f5es e seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio. Equipamentos b\u00e1sicos de laborat\u00f3rio. Calibra\u00e7\u00e3o de instrumentos de medidas. \nT\u00e9cnicas b\u00e1sicas em laborat\u00f3rio de qu\u00edmica. Algarismos significativos. Medidas e tratamento de dados. Levantamento, an\u00e1lise de dados \nexperimentais e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio cient\u00edfico. Procedimentos de descarte e tratamentos dos res\u00edduos de laborat\u00f3rios de qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5102",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7110": {
          "codigo": "BLU7110",
          "nome": "Geometria Anal\u00edtica",
          "ementa": "\u00c1lgebra Vetorial e Geometria no Espa\u00e7o. Matrizes e Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Lineares. Retas e Planos. Se\u00e7\u00f5es C\u00f4nicas. Superf\u00edcies e Curvas no Espa\u00e7o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5101": {
          "codigo": "CEE5101",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral",
          "ementa": "A estrutura do \u00e1tomo. A tabela peri\u00f3dica e propriedades associadas. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas intramoleculares e propriedades associadas. Estruturas de Lewis para \u00edons e mol\u00e9culas de n\u00e3o metais. Teoria da liga\u00e7\u00e3o de val\u00eancia e estrutura molecular: MRPECV.Teoria de orbitais moleculares: diagramas de orbitais para mol\u00e9culas simples de n\u00e3o metais. Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estequiometria. Teorias sobre \u00e1cido\/base: teoria de Arrhenius, de Bronsted- Lowry, de Lewis e de Pearson. For\u00e7as intermoleculares: l\u00edquidos e s\u00f3lidos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5105": {
          "codigo": "CEE5105",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia",
          "ementa": "A hist\u00f3ria e os fundamentos socioecon\u00f4micos, filos\u00f3ficos e pedag\u00f3gicos da ci\u00eancia e da tecnologia. A ci\u00eancia e a tecnologia na forma\u00e7\u00e3o humana: possibilidades e limites da media\u00e7\u00e3o entre objetiva\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o escolar e a cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica - riqueza material e intelectual do g\u00eanero humano - nas  \natividades de ensino e aprendizagem.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5105",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5107": {
          "codigo": "CEE5107",
          "nome": "Escrita Acad\u00eamica na Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Qu\u00edmica",
          "ementa": "A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na forma\u00e7\u00e3o de professores de Qu\u00edmica. Reflex\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, sua difus\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo cient\u00edfico e a escrita cient\u00edfica. Trabalhos acad\u00eamicos. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. A tr\u00edplice miss\u00e3o: ensino, pesquisa e extens\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5107",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5108": {
          "codigo": "CEE5108",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral Experimental",
          "ementa": "O ambiente laboratorial. Normas de seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandios. Produtos qu\u00edmicos e seus efeitos. Preparo de solu\u00e7\u00f5es e seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio. Equipamentos b\u00e1sicos de laborat\u00f3rio. Calibra\u00e7\u00e3o de instrumentos de medidas. T\u00e9cnicas b\u00e1sicas em laborat\u00f3rio de qu\u00edmica. Algarismos significativos. Medidas e tratamento de dados. Levantamento, an\u00e1lise de dados experimentais e elabora\u00e7\u00e3o derelat\u00f3rio cient\u00edfico. Procedimentos de descarte e tratamentos dos res\u00edduos de laborat\u00f3rios de qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5102 ou BLU5108",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT3101": {
          "codigo": "MAT3101",
          "nome": "Pr\u00e9-C\u00e1lculo",
          "ementa": "Conjuntos num\u00e9ricos. Opera\u00e7\u00f5es com n\u00fameros Reais. Desigualdades. Valor Absoluto.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU5103 ou BLU5106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT3111": {
          "codigo": "MAT3111",
          "nome": "Geometria Anal\u00edtica",
          "ementa": "\u00c1lgebra Vetorial e Geometria no Espa\u00e7o. Matrizes e Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Lineares. Retas e Planos. Se\u00e7\u00f5es C\u00f4nicas. Superf\u00edcies e Curvas no Espa\u00e7o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BLU7110",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5191": {
          "codigo": "BLU5191",
          "nome": "Filosofia e Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica",
          "ementa": "Filosofia da Ci\u00eancia e o desenvolvimento da ci\u00eancia. Natureza da Ci\u00eancia. A ci\u00eancia e o Homem: influ\u00eancias sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. A hist\u00f3ria e desenvolvimento do pensamento qu\u00edmico: concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e sociol\u00f3gicas da ci\u00eancia. Conceitos qu\u00edmicos e seus percursos. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o Ensino da Qu\u00edmica",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5201": {
          "codigo": "BLU5201",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I",
          "ementa": "Qu\u00edmica dos elementos representativos do bloco s e p: aspectos qu\u00edmicos, obten\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica de Coordena\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es e nomenclatura. Teorias de liga\u00e7\u00e3o aplicadas a complexos: Teoria de Liga\u00e7\u00e3o de Val\u00eancia, Teoria do Campo Cristalino, Teoria do Orbital Molecular. Isomeria e estereoisomeria.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5299": {
          "codigo": "BLU5299",
          "nome": "C\u00e1lculo I",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es elementares. Limites e continuidade de fun\u00e7\u00f5es. O conceito de derivada. Regras de deriva\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es de derivadas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7111 e BLU7112",
          "prerequisito": "BLU5106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7010": {
          "codigo": "BLU7010",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I (PCC 18h-a) - 72h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5201",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7191": {
          "codigo": "BLU7191",
          "nome": "Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Educa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do homem pela sociedade. Educa\u00e7\u00e3o escolar: natureza e especificidade. A educa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da humanidade: refer\u00eancias da antiguidade, do medievo, da modernidade e da p\u00f3s-modernidade. Pensamento pedag\u00f3gico no Brasil: hist\u00f3ria e tend\u00eancias contempor\u00e2neas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7192": {
          "codigo": "BLU7192",
          "nome": "Psicologia  Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7102",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7921": {
          "codigo": "BLU7921",
          "nome": "LIBRAS I",
          "ementa": "Hist\u00f3ria, L\u00edngua, Identidade e cultura surda. As diferentes l\u00ednguas de sinais e minoria lingu\u00edstica; A l\u00edngua de sinais no Brasil. Aspectos lingu\u00edsticos e te\u00f3ricos da Libras. Educa\u00e7\u00e3o de surdos na forma\u00e7\u00e3o de professores, realidade escolar e alteridade. Organiza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica da LIBRAS: vocabul\u00e1rio; morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica; a express\u00e3o corporal como elemento lingu\u00edstico. Pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7121",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5191": {
          "codigo": "CEE5191",
          "nome": "Filosofia e Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica",
          "ementa": "Filosofia da Ci\u00eancia e o desenvolvimento da ci\u00eancia. Natureza da Ci\u00eancia. A ci\u00eancia e o Homem: influ\u00eancias sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. A hist\u00f3ria e desenvolvimento do pensamento qu\u00edmico: concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e sociol\u00f3gicas da ci\u00eancia. Conceitos qu\u00edmicos e seus percursos. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o Ensino da Qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5105",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5201": {
          "codigo": "CEE5201",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I",
          "ementa": "Qu\u00edmica dos elementos e suas aplica\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica de coordena\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es e nomenclatura. Teorias de liga\u00e7\u00e3o aplicadas a complexos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5201",
          "prerequisito": "BLU5101 ou CEE5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7191": {
          "codigo": "CEE7191",
          "nome": "Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Educa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do homem pela sociedade. Educa\u00e7\u00e3o escolar: natureza e especificidade. A educa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da humanidade: refer\u00eancias da antiguidade, do medievo, da modernidade e da p\u00f3s-modernidade. Pensamento pedag\u00f3gico no Brasil: hist\u00f3ria e tend\u00eancias contempor\u00e2neas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5107 ou BLU7101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7192": {
          "codigo": "CEE7192",
          "nome": "Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar.  \nAtividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7102 ou BLU7192",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7921": {
          "codigo": "CEE7921",
          "nome": "LIBRAS I",
          "ementa": "Hist\u00f3ria, L\u00edngua, Identidade e cultura surda. As diferentes l\u00ednguas de sinais e minoria lingu\u00edstica; A l\u00edngua de sinais no Brasil. Aspectos lingu\u00edsticos e te\u00f3ricos da LIBRAS. Educa\u00e7\u00e3o de surdos na forma\u00e7\u00e3o de professores, realidade escolar e alteridade. Organiza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica da LIBRAS: vocabul\u00e1rio; morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica; a  \nexpress\u00e3o corporal como elemento lingu\u00edstico. Pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU7921",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT3201": {
          "codigo": "MAT3201",
          "nome": "C\u00e1lculo I",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es elementares. Limites e continuidade de fun\u00e7\u00f5es. O conceito de derivada. Regras de deriva\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es de derivadas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLU5299",
          "prerequisito": "MAT3101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5303": {
          "codigo": "BLU5303",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5108 e BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5391": {
          "codigo": "BLU5391",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Estat\u00edstica aplicada \u00e0 qu\u00edmica anal\u00edtica. Equil\u00edbrio qu\u00edmico em sistema homog\u00eaneo. Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Volumetria de neutraliza\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio em sistema heterog\u00eaneo. An\u00e1lise gravim\u00e9trica. Volumetria de precipita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio de complexa\u00e7\u00e3o. Volumetria de complexa\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. Volumetria de oxirredu\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "(BLU5202 e BLU5301) ou BLU5391",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5399": {
          "codigo": "BLU5399",
          "nome": "C\u00e1lculo II",
          "ementa": "Integrais indefinidas. Integrais definidas. O Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas Polares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7111 e BLU7112",
          "prerequisito": "BLU5299",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7196": {
          "codigo": "BLU7196",
          "nome": "Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam(ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho pedag\u00f3gico; Projetos de Aprendizagem: Quest\u00f5es Sociais e Ambientais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7103",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7922": {
          "codigo": "BLU7922",
          "nome": "LIBRAS II",
          "ementa": "Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas educacionais para surdos no Brasil: hist\u00f3rico e avan\u00e7os. A produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sobre L\u00edngua Brasileira de Sinais e Cultura Surda. Pr\u00e1tica do uso da LIBRAS em situa\u00e7\u00f5es discursivas mais formais. Aprofundamento da pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7121",
          "prerequisito": "BLU7921",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5303": {
          "codigo": "CEE5303",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos de elementos de n\u00e3o transi\u00e7\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de espectroscopia eletr\u00f4nica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU5302 ou BLU5303",
          "prerequisito": "CEE5108 e CEE5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5391": {
          "codigo": "CEE5391",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Estat\u00edstica aplicada \u00e0 qu\u00edmica anal\u00edtica. Equil\u00edbrio qu\u00edmico em sistema homog\u00eaneo. Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Volumetria de neutraliza\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio em sistema heterog\u00eaneo. An\u00e1lise gravim\u00e9trica. Volumetria de precipita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio de complexa\u00e7\u00e3o. Volumetria de complexa\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. Volumetria de oxirredu\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU5391",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7196": {
          "codigo": "CEE7196",
          "nome": "Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam (ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: elementos constitutivos da gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7103 ou BLU7193 ou BLU7196",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7922": {
          "codigo": "CEE7922",
          "nome": "LIBRAS II",
          "ementa": "Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas educacionais para surdos no Brasil: hist\u00f3rico e avan\u00e7os. A produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sobre L\u00edngua Brasileira de Sinais e Cultura Surda. LIBRAS em situa\u00e7\u00f5es discursivas mais formais. Aprofundamento da pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU7922",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT3301": {
          "codigo": "MAT3301",
          "nome": "C\u00e1lculo II",
          "ementa": "Integrais indefinidas. Integrais definidas. O Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas Polares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "BLU5399",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5401": {
          "codigo": "BLU5401",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica I (PCC 18 horas\/aula).",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as intermoleculares. \u00c1cidos e bases. An\u00e1lise conformacional e estereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5404": {
          "codigo": "BLU5404",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU5402",
          "prerequisito": "BLU5108 e BLU5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5499": {
          "codigo": "BLU5499",
          "nome": "C\u00e1lculo III",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e M\u00ednimos. Integral dupla. Aplica\u00e7\u00e3o da integral dupla no c\u00e1lculo de volumes. Introdu\u00e7\u00e3o a equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU7111 e BLU7112",
          "prerequisito": "BLU5399",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7106": {
          "codigo": "BLU7106",
          "nome": "Did\u00e1tica",
          "ementa": "Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7196",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7195": {
          "codigo": "BLU7195",
          "nome": "F\u00edsica I",
          "ementa": "A rela\u00e7\u00e3o da F\u00edsica com outras Ci\u00eancias. Conserva\u00e7\u00e3o de Energia. Tempo e dist\u00e2ncia. Movimento. As Leis de Newton da din\u00e2mica. Conserva\u00e7\u00e3o de momento. Caracter\u00edsticas da For\u00e7a. Trabalho e Energia Potencial. Rota\u00e7\u00f5es em duas dimens\u00f5es. Rota\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Oscilador harm\u00f4nico. Resson\u00e2ncia. A Equa\u00e7\u00e3o de Onda e Som Harm\u00f4nicos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU7115",
          "prerequisito": "BLU5399",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5401": {
          "codigo": "CEE5401",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as intermoleculares. \u00c1cidos e bases. An\u00e1lise conformacional e estereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU5401",
          "prerequisito": "CEE5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5404": {
          "codigo": "CEE5404",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Experimental",
          "ementa": "Equil\u00edbrios envolvendo \u00e1cidos e bases, compostos pouco sol\u00faveis, forma\u00e7\u00e3o de complexos e rea\u00e7\u00f5es de oxirredu\u00e7\u00e3o. Solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o e capacidade tamponante. Indicadores. Curvas de titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions e \u00e2nions. An\u00e1lise gravim\u00e9trica. Volumetria de neutraliza\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, complexa\u00e7\u00e3o e oxirredu\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU5402 ou BLU5404",
          "prerequisito": "CEE5108 e CEE5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7106": {
          "codigo": "CEE7106",
          "nome": "Did\u00e1tica",
          "ementa": "Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de  \navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU7106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7195": {
          "codigo": "CEE7195",
          "nome": "F\u00edsica I",
          "ementa": "A rela\u00e7\u00e3o da F\u00edsica com outras Ci\u00eancias. Conserva\u00e7\u00e3o de Energia. Tempo e dist\u00e2ncia. Movimento. As Leis de Newton da din\u00e2mica. Conserva\u00e7\u00e3o de momento. Caracter\u00edsticas da For\u00e7a. Trabalho e Energia Potencial. Rota\u00e7\u00f5es em duas dimens\u00f5es. Rota\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Oscila\u00e7\u00f5es. A Equa\u00e7\u00e3o de Onda e Som.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU7115 ou BLU7195",
          "prerequisito": "MAT3301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT3401": {
          "codigo": "MAT3401",
          "nome": "C\u00e1lculo III",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e M\u00ednimos. Integral dupla. Aplica\u00e7\u00e3o da integral dupla no c\u00e1lculo de volumes.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "BLU5499",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5403": {
          "codigo": "BLU5403",
          "nome": "Termodin\u00e2mica Qu\u00edmica",
          "ementa": "Estado gasoso. Princ\u00edpio dos estados correspondentes. Princ\u00edpios da Termodin\u00e2mica. Ciclo de Carnot. Energia Livre e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico. No\u00e7\u00f5es de Termodin\u00e2mica estat\u00edstica: leis de distribui\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es de parti\u00e7\u00e3o, entropia estat\u00edstica, c\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU5399",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5502": {
          "codigo": "BLU5502",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica II",
          "ementa": "Aromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica e nucleof\u00edlica arom\u00e1tica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Aminas e subst\u00e2ncias heteroc\u00edclicas. Rea\u00e7\u00f5es peric\u00edclicas. Rearranjos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7116": {
          "codigo": "BLU7116",
          "nome": "Metodologia para Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7108",
          "prerequisito": "BLU7106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7194": {
          "codigo": "BLU7194",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o Especial",
          "ementa": "Conceitos, hist\u00f3ria e concep\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Especial na perspectiva inclusiva. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o, Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira e Declara\u00e7\u00f5es Internacionais. O conceito de defici\u00eancia como modelo social de compreens\u00e3o: perspectiva hist\u00f3rica e cultural. A Educa\u00e7\u00e3o Especial, os programas e a\u00e7\u00f5es de sistemas de ensino brasileiro para o atendimento educacional especializado. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e a forma\u00e7\u00e3o do professor no contexto da educa\u00e7\u00e3o inclusiva.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7198",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7295": {
          "codigo": "BLU7295",
          "nome": "F\u00edsica II",
          "ementa": "Eletrost\u00e1tica. O campo el\u00e9trico em v\u00e1rias circunst\u00e2ncias. Energia eletrost\u00e1tica. Diel\u00e9tricos. Magnetost\u00e1tica. O campo magn\u00e9tico em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es. Correntes induzidas. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7195",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5403": {
          "codigo": "CEE5403",
          "nome": "Termodin\u00e2mica Qu\u00edmica",
          "ementa": "Estado gasoso. Princ\u00edpio dos estados correspondentes. Princ\u00edpios da Termodin\u00e2mica. Ciclo de Carnot. Energia Livre e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU5403",
          "prerequisito": "CEE5101 e MAT3301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5502": {
          "codigo": "CEE5502",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica II",
          "ementa": "Aromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica e nucleof\u00edlica arom\u00e1tica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Aminas e subst\u00e2ncias heteroc\u00edclicas. Rea\u00e7\u00f5es peric\u00edclicas. Rearranjos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU5502",
          "prerequisito": "CEE5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7116": {
          "codigo": "CEE7116",
          "nome": "Metodologia para o Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "A natureza do conhecimento cient\u00edfico. O papel da linguagem nos processos de ensino e aprendizagem e na forma\u00e7\u00e3o de conceitos. Planejamento de aulas no ensino de Qu\u00edmica. Argumenta\u00e7\u00e3o. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Leitura e escrita na educa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Contextualiza\u00e7\u00e3o. Interdisciplinaridade. Atividades de PCC associadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7108 ou BLU7116",
          "prerequisito": "CEE7106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7194": {
          "codigo": "CEE7194",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o Especial",
          "ementa": "Conceitos, hist\u00f3ria e concep\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Especial na perspectiva inclusiva. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o, Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira e Declara\u00e7\u00f5es Internacionais. O conceito de defici\u00eancia como modelo social de compreens\u00e3o: perspectiva hist\u00f3rica e cultural. Aspectos etiol\u00f3gicos, funcionais e sociais das defici\u00eancias f\u00edsicas,  \nintelectuais e sensoriais. A Educa\u00e7\u00e3o Especial, os programas e a\u00e7\u00f5es de sistemas de ensino brasileiro para o atendimento educacional especializado. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e a forma\u00e7\u00e3o do professor no contexto da educa\u00e7\u00e3o inclusiva.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7194 ou BLU7198",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7295": {
          "codigo": "CEE7295",
          "nome": "F\u00edsica II",
          "ementa": "Eletrost\u00e1tica. O campo el\u00e9trico em v\u00e1rias circunst\u00e2ncias. Energia eletrost\u00e1tica. Diel\u00e9tricos. Magnetost\u00e1tica. O campo magn\u00e9tico em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es. Correntes induzidas. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "BLU7295",
          "prerequisito": "CEE7195",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5501": {
          "codigo": "BLU5501",
          "nome": "Fundamentos de Qu\u00edmica Qu\u00e2ntica e Espectroscopia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU5399 e BLU7110 e BLU7195",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5507": {
          "codigo": "BLU5507",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5504",
          "prerequisito": "BLU5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5603": {
          "codigo": "BLU5603",
          "nome": "An\u00e1lise Org\u00e2nica",
          "ementa": "M\u00e9todos cl\u00e1ssicos de an\u00e1lise org\u00e2nica. Espectro Eletromagn\u00e9tico. Espectroscopia no ultravioleta e vis\u00edvel (UV-Vis). Espectroscopia de infravermelho (IV). Espectrometria de massas (EM). Espectroscopia de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear de Hidrog\u00eanio e de Carbono-13 (RMN 1 H e RMN 13C).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5671": {
          "codigo": "BLU5671",
          "nome": "Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica",
          "ementa": "Estudos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos sobre pesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Abordagem de pesquisa Quali-Quanti. As tend\u00eancias nas pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica. Estrutura configurativa de uma pesquisa acad\u00eamica: fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, quest\u00f5es de pesquisa, objetivos (objetivo geral e espec\u00edfico), m\u00e9todo e metodologias, concep\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos de coleta de dados, justificativas e an\u00e1lise de dados. A \u00e9tica na pesquisa.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5706": {
          "codigo": "BLU5706",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU6310": {
          "codigo": "BLU6310",
          "nome": "\u00d3tica",
          "ementa": "Ondas eletromagn\u00e9ticas. Ondas luminosas. Polariza\u00e7\u00e3o. \u00d3tica geom\u00e9trica. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o. Instrumentos \u00f3ticos e Espectroscopia.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7295",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7199": {
          "codigo": "BLU7199",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU7197",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5501": {
          "codigo": "CEE5501",
          "nome": "Fundamentos de Qu\u00edmica Qu\u00e2ntica e Espectroscopia",
          "ementa": "Fundamentos  da  mec\u00e2nica  qu\u00e2ntica.  Dualidade  onda-part\u00edcula.  Equa\u00e7\u00e3o  de  Schr\u00f6dinger.  A  part\u00edcula  na  caixa,  o  oscilador  harm\u00f4nico  e  o  rotor  r\u00edgido.  O  \u00e1tomo  de  hidrog\u00eanio.  \u00c1tomos  multieletr\u00f4nicos.  Espectroscopia  eletr\u00f4nica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5501",
          "prerequisito": "CEE5101 e CEE7195 e MAT3111 e MAT3301",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5507": {
          "codigo": "CEE5507",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "S\u00edntese e t\u00e9cnicas de purifica\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas s\u00f3lidas e l\u00edquidas. Determina\u00e7\u00e3o de pureza de compostos org\u00e2nicos atrav\u00e9s de constantes f\u00edsicas e\/ou espectrosc\u00f3picas e espectrom\u00e9tricas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5504 ou BLU5507",
          "prerequisito": "CEE5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5603": {
          "codigo": "CEE5603",
          "nome": "An\u00e1lise Org\u00e2nica",
          "ementa": "M\u00e9todos cl\u00e1ssicos de an\u00e1lise org\u00e2nica. Espectro Eletromagn\u00e9tico. Espectroscopia no ultravioleta e vis\u00edvel (UV-Vis). Espectroscopia de infravermelho (IV). Espectrometria de massas (EM). Espectroscopia de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear de Hidrog\u00eanio e de Carbono-13 (RMN 1H e RMN 13C).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5603",
          "prerequisito": "CEE5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5671": {
          "codigo": "CEE5671",
          "nome": "Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5671",
          "prerequisito": "CEE7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5706": {
          "codigo": "CEE5706",
          "nome": "M\u00e9todos Intrumentais de An\u00e1lise I",
          "ementa": "Conceitos fundamentais da eletroqu\u00edmica. Princ\u00edpios, instrumenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos eletroanal\u00edticos: potenciometria, condutimetria, voltametrias de varredura e de pulso, coulometria e eletrogravimetria.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU5706",
          "prerequisito": "CEE5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE6310": {
          "codigo": "CEE6310",
          "nome": "\u00d3tica",
          "ementa": "Ondas eletromagn\u00e9ticas. Ondas luminosas. \u00d3ptica geom\u00e9trica. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o. Polariza\u00e7\u00e3o. Instrumentos \u00f3pticos. Espectroscopia.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU6310",
          "prerequisito": "CEE7295",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7199": {
          "codigo": "CEE7199",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural",
          "ementa": "Sociedade civil, Estado e processo civilizat\u00f3rio: quem educa o cidad\u00e3o? A hist\u00f3ria dos direitos humanos e os documentos internacionais e nacionais; as concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de direitos humanos e as lutas sociais por direitos humanos. Globaliza\u00e7\u00e3o e di\u00e1spora: quem precisa da identidade? A forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e sociocultural do povo brasileiro: universalismo e diversidade, identidade e diferen\u00e7a, lutas e resist\u00eancias.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLU7197 ou BLU7199",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5505": {
          "codigo": "BLU5505",
          "nome": "F\u00edsica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU6310",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5700": {
          "codigo": "BLU5700",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 e BLU7116 e BLU7196",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5707": {
          "codigo": "BLU5707",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5772": {
          "codigo": "BLU5772",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem em Qu\u00edmica I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5701",
          "prerequisito": "BLU5108 e BLU7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5791": {
          "codigo": "BLU5791",
          "nome": "Qu\u00edmica Biol\u00f3gica I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5704",
          "prerequisito": "BLU5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5794": {
          "codigo": "BLU5794",
          "nome": "Fundamentos de Cin\u00e1tica e Cat\u00e1lise Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5604",
          "prerequisito": "BLU5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7015": {
          "codigo": "BLU7015",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado I - 126h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 126,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5101 e CEE7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5505": {
          "codigo": "CEE5505",
          "nome": "F\u00edsica Experimental",
          "ementa": "M\u00e9todo cient\u00edfico. Medidas de grandezas f\u00edsicas e instrumentos de medidas. Algarismos significativos. Teoria de erros. Constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e representa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. Atividades experimentais de mec\u00e2nica, eletromagnetismo e \u00f3ptica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5505",
          "prerequisito": "CEE6310",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5700": {
          "codigo": "CEE5700",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado I",
          "ementa": "A forma\u00e7\u00e3o de professores e a pr\u00e1tica de ensino. Est\u00e1gio supervisionado em ambientes educativos formais. Reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre os fatos observados na escola. Juventude e escola. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA). Organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es formativas (palestras, minicursos, oficinas, apresenta\u00e7\u00f5es culturais).",
          "carga_horaria": 126,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5700",
          "prerequisito": "CEE5101 e CEE7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5707": {
          "codigo": "CEE5707",
          "nome": "M\u00e9todos Intrumentais de An\u00e1lise II",
          "ementa": "Espectroscopia de Absor\u00e7\u00e3o Molecular no Ultravioleta e Vis\u00edvel. Fluorimetria e Fosforimetria. Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o e Emiss\u00e3o At\u00f4mica. Cromatografia L\u00edquida.Cromatografia Gasosa. Eletroforese Capilar.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5707",
          "prerequisito": "CEE5391",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5772": {
          "codigo": "CEE5772",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem em Qu\u00edmica I",
          "ementa": "A disciplinariza\u00e7\u00e3o da Qu\u00edmica. Concep\u00e7\u00f5es atuais que norteiam o curr\u00edculo de Qu\u00edmica. Propostas curriculares de qu\u00edmica para o Ensino M\u00e9dio no \u00e2mbito nacional e estadual; A abordagem Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade nas aulas de Qu\u00edmica; Experimenta\u00e7\u00e3o no Ensino de Qu\u00edmica. Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Ensino de Qu\u00edmica. A ludicidade e os jogos no Ensino de Qu\u00edmica. Elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o Ensino de Qu\u00edmica. Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o no Ensino de Qu\u00edmica. Atividades de PCC.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5701 ou BLU5772",
          "prerequisito": "CEE5108 e CEE7116",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5791": {
          "codigo": "CEE5791",
          "nome": "Qu\u00edmica Biol\u00f3gica I",
          "ementa": "Fundamentos: celulares, qu\u00edmicos, f\u00edsicos, gen\u00e9ticos e evolutivos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e9lula: c\u00e9lulas e genomas. Qu\u00edmica celular e bioss\u00edntese. Prote\u00ednas. Mecanismos gen\u00e9ticos b\u00e1sicos: DNA, cromossomos e genoma. Organiza\u00e7\u00e3o interna das c\u00e9lulas: estrutura da membrana, transporte, convers\u00e3o de energia, comunica\u00e7\u00e3o celular, ciclo celular e apoptose. As c\u00e9lulas em seu contexto social: c\u00e2ncer, tecidos especializados e c\u00e9lulas tronco.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5791",
          "prerequisito": "CEE5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5794": {
          "codigo": "CEE5794",
          "nome": "Fundamentos de Cin\u00e9tica e Cat\u00e1lise Qu\u00edmica",
          "ementa": "Leis elementares de velocidade. M\u00e9todos experimentais de cin\u00e9tica qu\u00edmica. Velocidade de rea\u00e7\u00e3o e efeito da temperatura. Rea\u00e7\u00f5es elementares, unimoleculares, complexas e em cadeia. Teorias da colis\u00e3o e do complexo ativado. Aspectos termodin\u00e2micos: par\u00e2metros de ativa\u00e7\u00e3o. Cat\u00e1lise \u00e1cido-base. Cat\u00e1lise homog\u00eanea. Cat\u00e1lise enzim\u00e1tica. Cat\u00e1lise heterog\u00eanea.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "BLU5604 ou BLU5794",
          "prerequisito": "CEE5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5503": {
          "codigo": "BLU5503",
          "nome": "Solu\u00e7\u00f5es e Equil\u00edbrio entre Fases",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5602": {
          "codigo": "BLU5602",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5800": {
          "codigo": "BLU5800",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5700",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5804": {
          "codigo": "BLU5804",
          "nome": "TCC 1",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5201 e BLU5391 e BLU5502 e BLU5671 e BLU5794",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5873": {
          "codigo": "BLU5873",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem em Qu\u00edmica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5802",
          "prerequisito": "BLU5772",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5874": {
          "codigo": "BLU5874",
          "nome": "Tecnologias no Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5671",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5891": {
          "codigo": "BLU5891",
          "nome": "Qu\u00edmica Biol\u00f3gica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5704",
          "prerequisito": "BLU5791",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7011": {
          "codigo": "BLU7011",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica II - 72h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5602",
          "prerequisito": "BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7018": {
          "codigo": "BLU7018",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado II - 180h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7015",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5503": {
          "codigo": "CEE5503",
          "nome": "Solu\u00e7\u00f5es e Equil\u00edbrio entre Fases",
          "ementa": "Defini\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de potencial qu\u00edmico. Transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das subst\u00e2ncias puras. Termodin\u00e2mica das misturas. Propriedades coligativas. Solu\u00e7\u00f5es ideais e n\u00e3o-ideais. Atividades e coeficiente de atividades de solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o-i\u00f4nicas e i\u00f4nicas. Lei limite de Debye-H\u00fcckel. Diagramas de fases l\u00edquido-vapor, l\u00edquido-l\u00edquido e s\u00f3lido-l\u00edquido.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5503",
          "prerequisito": "CEE5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5602": {
          "codigo": "CEE5602",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica II",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0  teoria  de  grupo  e  simetria.  Espectroscopia  eletr\u00f4nica  e  vibracional  em  compostos  de  coordena\u00e7\u00e3o.  Teoria  do  Orbital  Molecular  aplicada  a  complexos.  No\u00e7\u00f5es  de  isomeria  e  estereoisomeria.  Mecanismos  de  rea\u00e7\u00f5es  inorg\u00e2nicas.  Estudo  de  equil\u00edbrio  qu\u00edmico  dos  complexos.  Qu\u00edmica  organomet\u00e1lica.  Fundamentos  de  Qu\u00edmica  Bioinorg\u00e2nica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5602",
          "prerequisito": "CEE5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5800": {
          "codigo": "CEE5800",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado II",
          "ementa": "Est\u00e1gio supervisionado em ambientes educativos formais (escolas do ensino m\u00e9dio e EJA). Reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre os fatos observados na escola. O pensamento docente espont\u00e2neo. Identidade docente. O professor pesquisador. Identifica\u00e7\u00e3o de desafios educacionais.",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5800",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5804": {
          "codigo": "CEE5804",
          "nome": "TCC 1",
          "ementa": "Elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de conclus\u00e3o de curso em Ensino de Qu\u00edmica. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto contemplando os seguintes requisitos: defini\u00e7\u00e3o do problema (quest\u00f5es de pesquisa); justificativa; levantamento de informa\u00e7\u00f5es por interm\u00e9dio da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica; defini\u00e7\u00e3o da metodologia de pesquisa; planejamento do trabalho (cronograma de atividades) e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5804",
          "prerequisito": "CEE5201 e CEE5391 e CEE5502 e CEE5671 e CEE5794",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5873": {
          "codigo": "CEE5873",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem em Qu\u00edmica II",
          "ementa": "Elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o Ensino de Qu\u00edmica. Ensino por abordagem tem\u00e1tica; Estudo de caso, Ensino por investiga\u00e7\u00e3o e projetos de ensino. Ci\u00eancia, Qu\u00edmica, Arte e Cultura. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Espa\u00e7os n\u00e3o-formais de ensino. Atividades PCC.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5802 ou BLU5873",
          "prerequisito": "CEE5772",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5874": {
          "codigo": "CEE5874",
          "nome": "Tecnologias no Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "O uso do computador e da internet como ferramentas pedag\u00f3gicas no processo de ensino-aprendizagem de Qu\u00edmica. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com as tecnologias educacionais, dentre outras possibilidades para organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico do professor. A utiliza\u00e7\u00e3o de programas e simula\u00e7\u00f5es para o desenho de mol\u00e9culas, equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. O uso de ambientes virtuais de aprendizagem - os laborat\u00f3rios virtuais de Qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5874",
          "prerequisito": "CEE5671",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5891": {
          "codigo": "CEE5891",
          "nome": "Qu\u00edmica Biol\u00f3gica II",
          "ementa": "Enzimas: nomenclatura, classifica\u00e7\u00e3o, cofatores, enzimas alost\u00e9ricas, atividade enzim\u00e1tica e cat\u00e1lise. Carboidratos: estruturas, propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos monossacar\u00eddeos, oligossacar\u00eddeos e polissacar\u00eddeos; ocorr\u00eancia, mecanismo de armazenamento e metabolismo. Glic\u00f3lise, gliconeog\u00eanese e oxida\u00e7\u00e3o via das pentosoes fostato. Ciclo do \u00e1cido c\u00edtrico. Fosforila\u00e7\u00e3o oxidativa. Lip\u00eddeos: estrutura, propriedades gerais e fun\u00e7\u00e3o. Os alvos biol\u00f3gicos e o descobrimento dos f\u00e1rmacos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica de produtos naturais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "BLU5891",
          "prerequisito": "CEE5791",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5605": {
          "codigo": "BLU5605",
          "nome": "F\u00edsico-Qu\u00edmica Experimental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5601",
          "prerequisito": "BLU5503",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5708": {
          "codigo": "BLU5708",
          "nome": "Qu\u00edmica Ambiental",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5705",
          "prerequisito": "BLU5391 e BLU5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5900": {
          "codigo": "BLU5900",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 234,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5800",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5904": {
          "codigo": "BLU5904",
          "nome": "TCC 2",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5804",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5905": {
          "codigo": "BLU5905",
          "nome": "Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 240,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5990": {
          "codigo": "BLU5990",
          "nome": "Mineralogia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5101 ou BLU6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7020": {
          "codigo": "BLU7020",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado III - 180h-a",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU7018",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5605": {
          "codigo": "CEE5605",
          "nome": "F\u00edsico-Qu\u00edmica Experimental",
          "ementa": "Experimentos relacionados aos temas: termodin\u00e2mica qu\u00edmica, cin\u00e9tica, eletroqu\u00edmica, equil\u00edbrio qu\u00edmico, propriedades coligativas, viscosidade, espectroscopia molecular, pol\u00edmeros em solu\u00e7\u00e3o, f\u00edsico-qu\u00edmica de coloides e superf\u00edcies.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5601 ou BLU5605",
          "prerequisito": "CEE5503",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5708": {
          "codigo": "CEE5708",
          "nome": "Qu\u00edmica Ambiental",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Ambiental. Poluentes org\u00e2nicos. Qu\u00edmica das \u00e1guas, dos solos e atmosf\u00e9rica. Polui\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1guas e efluentes. Res\u00edduos s\u00f3lidos. Eventos clim\u00e1ticos e a atmosfera terrestre. A bioqu\u00edmica ambiental e toxicol\u00f3gica. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Energia e ambiente.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5705 ou BLU5708",
          "prerequisito": "CEE5391 e CEE5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5900": {
          "codigo": "CEE5900",
          "nome": "Est\u00e1gio Supervisionado III",
          "ementa": ": Est\u00e1gio supervisionado em ambientes educativos formais (escolas do ensino m\u00e9dio e EJA) e n\u00e3o-formais. A rela\u00e7\u00e3o professor e aluno no espa\u00e7o escolar. Professor Reflexivo. Avalia\u00e7\u00e3o no Ensino de Qu\u00edmica. Reflex\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o docente - seus impasses e perspectivas",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5900",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5904": {
          "codigo": "CEE5904",
          "nome": "TCC 2",
          "ementa": "Desenvolvimento do Projeto, elaborado na disciplina TCC I, nas dimens\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, com caracter\u00edsticas de projeto de pesquisa em Ensino de Qu\u00edmica. Escrever uma monografia ou artigo cient\u00edfico contendo os dados e resultados do projeto desenvolvido. Apresenta\u00e7\u00e3o oral e defesa do trabalho de conclus\u00e3o do curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5904",
          "prerequisito": "CEE5804",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5990": {
          "codigo": "CEE5990",
          "nome": "Mineralogia",
          "ementa": ": Minerais e Rochas; Cristalografia; Classifica\u00e7\u00e3o e propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos minerais; Recursos minerais e aplica\u00e7\u00e3o industrial.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "BLU5990",
          "prerequisito": "BLU5101 ou BLU6002 ou BLU6003 ou CEE5101 ou CEE6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0072": {
          "codigo": "ZZT0072",
          "nome": "Disciplina(s) Optativa(s)",
          "ementa": "_",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "BLU5703": {
          "codigo": "BLU5703",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancias dos Pol\u00edmeros",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5903": {
          "codigo": "BLU5903",
          "nome": "Qu\u00edmica de Coordena\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5951": {
          "codigo": "BLU5951",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Medicinal",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5959": {
          "codigo": "BLU5959",
          "nome": "Fundamentos de Produ\u00e7\u00e3o de Cerveja",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5959",
          "prerequisito": "BLU5101 ou BLU6003",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU5962": {
          "codigo": "BLU5962",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de M\u00e9todos Eletroanal\u00edticas",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "BLU5706",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "BLU7200": {
          "codigo": "BLU7200",
          "nome": "Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5703": {
          "codigo": "CEE5703",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia dos Pol\u00edmeros",
          "ementa": "Defini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es de pol\u00edmeros. Grau de polimeriza\u00e7\u00e3o. Diferentes maneiras de expressar a massa molar. Termodin\u00e2mica de pol\u00edmeros em solu\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos para caracteriza\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o da massa molar. Pol\u00edmeros no estado s\u00f3lido: estrutura e propriedades.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5703",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5903": {
          "codigo": "CEE5903",
          "nome": "Qu\u00edmica de Coordena\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de grupo aplicada \u00e0 Qu\u00edmica: espectroscopia eletr\u00f4nica e vibracional em compostos de coordena\u00e7\u00e3o. Compostos de coordena\u00e7\u00e3o. Teorias de Liga\u00e7\u00e3o aplicadas aos compostos de coordena\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 espectroscopia eletr\u00f4nica. Diagrama de Tanabe-Sugano. Mecanismos de rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o e de rea\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de el\u00e9trons.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5903",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5951": {
          "codigo": "CEE5951",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica Medicinal",
          "ementa": "Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica Medicinal. F\u00e1rmacos e medicamentos: defini\u00e7\u00e3o, concep\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o (teoria dos receptores). As bases moleculares da a\u00e7\u00e3o dos f\u00e1rmacos: grupamento farmacof\u00f3rico e toxicof\u00f3rico, aspectos moleculares e estruturais, estereoqu\u00edmica e conforma\u00e7\u00e3o. Os produtos naturais na Qu\u00edmica Medicinal. Estrat\u00e9gias gerais em s\u00edntese de novos f\u00e1rmacos. Compostos prot\u00f3tipos e o processo racional de descoberta de f\u00e1rmacos. Abordagens fisiol\u00f3gicas gerais no planejamento de f\u00e1rmacos. Estrat\u00e9gias para desenho molecular e planejamento racional.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5951",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5959": {
          "codigo": "CEE5959",
          "nome": "Fundamentos de Produ\u00e7\u00e3o de Cerveja",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura cervejeira. Estilos e Tipos de cervejas. Conceitos b\u00e1sicos de mat\u00e9rias-primas. C\u00e1lculos pr\u00e1ticos. No\u00e7\u00f5es de tecnologia cervejeira. No\u00e7\u00f5es sobre an\u00e1lise sensorial. Aplica\u00e7\u00e3o de conceitos fundamentais ao consumo consciente e respons\u00e1vel e legisla\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5962": {
          "codigo": "CEE5962",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de M\u00e9todos Eletroanal\u00edticos",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos eletroanal\u00edticos: potenciometria, condutimetria e voltametrias de varredura e de pulso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5962",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7200": {
          "codigo": "CEE7200",
          "nome": "Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola",
          "ementa": "Legisla\u00e7\u00e3o Educacional e Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola P\u00fablica. O que \u00e9 Democracia? \nEscola e Democracia: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. Fundamenta\u00e7\u00e3o Legal da Gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola p\u00fablica nos Documentos Oficiais: Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional de 1996 e Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2014-2024) Limites e possibilidades. Administra\u00e7\u00e3o ou Gest\u00e3o da Escola p\u00fablica: concep\u00e7\u00f5es e escolas te\u00f3ricas. Pol\u00edticas Educacionais Contempor\u00e2neas na perspectiva da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola. O papel dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 gest\u00e3o escolar. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da \nEscola p\u00fablica: elementos constitutivos da estrutura organizativa. Mecanismos de Participa\u00e7\u00e3o e Autonomia da Unidade Escolar.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU7200",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5905": {
          "codigo": "CEE5905",
          "nome": "Atividades Acad\u00eamico Cient\u00edfico Culturais",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 252,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "BLU5905",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    },
    "20231": {
      "id": "655",
      "codigo": 20231,
      "codigo_curso": 752,
      "carga_horaria_ufsc": 3852,
      "carga_horaria_mec": 3210,
      "aulas_semana_min": 16,
      "aulas_semana_esperado": 20,
      "aulas_semana_max": 24,
      "num_periodos_min": 9,
      "num_periodos_esperado": 9,
      "num_periodos_max": 14,
      "descricao": "Curr\u00edculo referente ao  2023.1",
      "ucs": {
        "CEE7101": {
          "codigo": "CEE7101",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral I",
          "ementa": "Estrutura at\u00f4mica. Tabela e propriedades peri\u00f3dicas. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. For\u00e7as intermoleculares. Rea\u00e7\u00f5es\nqu\u00edmicas e estequiometria. Teorias \u00e1cido-base. Solu\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "CEE5101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7104": {
          "codigo": "CEE7104",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Escolar",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7107": {
          "codigo": "CEE7107",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral Experimental",
          "ementa": "O ambiente laboratorial. Normas de seguran\u00e7a no laborat\u00f3rio. Equipamentos b\u00e1sicos\nde laborat\u00f3rio. Calibra\u00e7\u00e3o de instrumentos de medidas. Preparo de solu\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas b\u00e1sicas\nem laborat\u00f3rio de qu\u00edmica. Medidas e tratamento de dados. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio cient\u00edfico.\nProcedimentos de descarte e tratamentos dos res\u00edduos de laborat\u00f3rios de qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "CEE5108",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7108": {
          "codigo": "CEE7108",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT2101": {
          "codigo": "MAT2101",
          "nome": "Pr\u00e9-C\u00e1lculo",
          "ementa": "Conjuntos e aritm\u00e9tica b\u00e1sica. C\u00e1lculo com express\u00f5es alg\u00e9bricas. Equa\u00e7\u00f5es. Inequa\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MAT3101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT2111": {
          "codigo": "MAT2111",
          "nome": "Geometria Anal\u00edtica",
          "ementa": "Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MAT3111",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5201": {
          "codigo": "CEE5201",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I",
          "ementa": "Qu\u00edmica dos elementos e suas aplica\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica de coordena\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es e nomenclatura. Teorias de liga\u00e7\u00e3o aplicadas a complexos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5101 ou CEE7101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7207": {
          "codigo": "CEE7207",
          "nome": "Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "CEE7191",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7208": {
          "codigo": "CEE7208",
          "nome": "Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "CEE7192",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7924": {
          "codigo": "CEE7924",
          "nome": "Libras",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "CEE7921 e CEE7922",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT2201": {
          "codigo": "MAT2201",
          "nome": "C\u00e1lculo 1",
          "ementa": "C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos, esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos, aproxima\u00e7\u00f5es lineares e quadr\u00e1ticas); integral definida e indefinida; \u00e1reas entre curvas; t\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (substitui\u00e7\u00e3o, por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "MAT3201 e MAT3301",
          "prerequisito": "MAT2101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5191": {
          "codigo": "CEE5191",
          "nome": "Filosofia e Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica",
          "ementa": "Filosofia da Ci\u00eancia e o desenvolvimento da ci\u00eancia. Natureza da Ci\u00eancia. A ci\u00eancia e o Homem: influ\u00eancias sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. A hist\u00f3ria e desenvolvimento do pensamento qu\u00edmico: concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e sociol\u00f3gicas da ci\u00eancia. Conceitos qu\u00edmicos e seus percursos. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o Ensino da Qu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5303": {
          "codigo": "CEE5303",
          "nome": "Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de compostos inorg\u00e2nicos de elementos de n\u00e3o transi\u00e7\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de espectroscopia eletr\u00f4nica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(CEE5201 ou CEE7201 ou CEE7204) e (CEE5108 ou CEE7107)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7306": {
          "codigo": "CEE7306",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica",
          "ementa": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "CEE5391 ou CEE7202",
          "prerequisito": "CEE5101 ou CEE7101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7307": {
          "codigo": "CEE7307",
          "nome": "Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "CEE7196",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7308": {
          "codigo": "CEE7308",
          "nome": "Qu\u00edmica, Ci\u00eancia e Sociedade",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MAT2301": {
          "codigo": "MAT2301",
          "nome": "C\u00e1lculo 2",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas  \nvari\u00e1veis. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais  \nordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares  \nn\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "MAT3401",
          "prerequisito": "MAT2201 ou MAT3201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5401": {
          "codigo": "CEE5401",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as intermoleculares. \u00c1cidos e bases. An\u00e1lise conformacional e estereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5101 ou CEE7101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5404": {
          "codigo": "CEE5404",
          "nome": "Qu\u00edmica Anal\u00edtica Experimental",
          "ementa": "Equil\u00edbrios envolvendo \u00e1cidos e bases, compostos pouco sol\u00faveis, forma\u00e7\u00e3o de complexos e rea\u00e7\u00f5es de oxirredu\u00e7\u00e3o. Solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o e capacidade tamponante. Indicadores. Curvas de titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions e \u00e2nions. An\u00e1lise gravim\u00e9trica. Volumetria de neutraliza\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, complexa\u00e7\u00e3o e oxirredu\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(CEE5391 e CEE7202 ou CEE7205 ou CEE7306) ou (CEE5108 ou CEE7107)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7001": {
          "codigo": "CEE7001",
          "nome": "F\u00edsica I",
          "ementa": "Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o.\nMovimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e\nenergia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da\nrota\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "CEE7195",
          "prerequisito": "MAT2201 ou MAT3201",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7106": {
          "codigo": "CEE7106",
          "nome": "Did\u00e1tica",
          "ementa": "Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de  \navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE7307",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7401": {
          "codigo": "CEE7401",
          "nome": "Qu\u00edmica e Extens\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5403": {
          "codigo": "CEE5403",
          "nome": "Termodin\u00e2mica Qu\u00edmica",
          "ementa": "Estado gasoso. Princ\u00edpio dos estados correspondentes. Princ\u00edpios da Termodin\u00e2mica. Ciclo de Carnot. Energia Livre e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(CEE5101 ou CEE7101) e (MAT2301 ou MAT3301)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5502": {
          "codigo": "CEE5502",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica II",
          "ementa": "Aromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica e nucleof\u00edlica arom\u00e1tica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Aminas e subst\u00e2ncias heteroc\u00edclicas. Rea\u00e7\u00f5es peric\u00edclicas. Rearranjos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5401 ou CEE7301 ou CEE7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7005": {
          "codigo": "CEE7005",
          "nome": "F\u00edsica III",
          "ementa": ": Carga El\u00e9trica. Lei de Coulomb. Princ\u00edpio da Superposi\u00e7\u00e3o. O campo el\u00e9trico. A lei de\nGauss. Potencial el\u00e9trico. Capacit\u00e2ncia. Associa\u00e7\u00e3o de Capacitores. Corrente El\u00e9trica.\nResist\u00eancia e Resistividade. Lei de Ohm. Pot\u00eancia em circuitos el\u00e9tricos. Associa\u00e7\u00e3o de\nresistores. Circuitos el\u00e9tricos. Circuitos RC. Campo Magn\u00e9tico. Lei de Biot-Savart. Lei de Amp\u00e9re.\nLei da indu\u00e7\u00e3o de Faraday. Lei de Lenz. Indut\u00e2ncia. Oscila\u00e7\u00f5es Eletromagn\u00e9ticas. Circuito LC.\nCircuito RLC. Gera\u00e7\u00e3o de energia e transmiss\u00e3o. Transformadores. As equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "CEE7295",
          "prerequisito": "(MAT2301 ou MAT3301) e (CEE6106 ou CEE7195)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7506": {
          "codigo": "CEE7506",
          "nome": "Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE7106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7507": {
          "codigo": "CEE7507",
          "nome": "Metodologia para o Ensino de Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "CEE7194",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5501": {
          "codigo": "CEE5501",
          "nome": "Fundamentos de Qu\u00edmica Qu\u00e2ntica e Espectroscopia",
          "ementa": "Fundamentos  da  mec\u00e2nica  qu\u00e2ntica.  Dualidade  onda-part\u00edcula.  Equa\u00e7\u00e3o  de  Schr\u00f6dinger.  A  part\u00edcula  na  caixa,  o  oscilador  harm\u00f4nico  e  o  rotor  r\u00edgido.  O  \u00e1tomo  de  hidrog\u00eanio.  \u00c1tomos  multieletr\u00f4nicos.  Espectroscopia  eletr\u00f4nica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "CEE7604",
          "prerequisito": "(CEE6106 ou CEE7195) e (MAT2111 ou MAT2301) ou (CEE5403 e MAT3301)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5671": {
          "codigo": "CEE5671",
          "nome": "Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE7507",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5706": {
          "codigo": "CEE5706",
          "nome": "M\u00e9todos Intrumentais de An\u00e1lise I",
          "ementa": "Conceitos fundamentais da eletroqu\u00edmica. Princ\u00edpios, instrumenta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos eletroanal\u00edticos: potenciometria, condutimetria, voltametrias de varredura e de pulso, coulometria e eletrogravimetria.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5391 ou CEE7202 ou CEE7205 ou CEE7306",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE6310": {
          "codigo": "CEE6310",
          "nome": "\u00d3tica",
          "ementa": "Ondas eletromagn\u00e9ticas. Ondas luminosas. \u00d3ptica geom\u00e9trica. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o. Polariza\u00e7\u00e3o. Instrumentos \u00f3pticos. Espectroscopia.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(MAT2301 ou MAT3301) e (CEE6106 ou CEE7195)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7503": {
          "codigo": "CEE7503",
          "nome": "Qu\u00edmica Org\u00e2nica Experimental",
          "ementa": "Ensinar as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para um estudante poder trabalhar com compostos org\u00e2nicos.\nAprender a manusear os equipamentos b\u00e1sicos para uma futura pesquisa laboratorial e\/ou industrial.\nConhecer as t\u00e9cnicas para a s\u00edntese, separa\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "CEE5507",
          "prerequisito": "CEE5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7504": {
          "codigo": "CEE7504",
          "nome": "An\u00e1lise Org\u00e2nica",
          "ementa": "M\u00e9todos cl\u00e1ssicos de an\u00e1lise org\u00e2nica. Espectro eletromagn\u00e9tico. Espectroscopia no Ultravioleta e\nVis\u00edvel (UV-Vis). Espectroscopia de Infravermelho (IV). Espectrometria de massas (EM).\nEspectroscopia de Resson\u00e2ncia Magn\u00e9tica Nuclear de Hidrog\u00eanio e Carbono (RMN de 1H e de\n13C).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "CEE5603",
          "prerequisito": "CEE5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7605": {
          "codigo": "CEE7605",
          "nome": "Fundamentos de Cin\u00e9tica e Cat\u00e1lise Qu\u00edmica",
          "ementa": "Leis elementares de velocidade. M\u00e9todos experimentais de cin\u00e9tica qu\u00edmica. Velocidade de rea\u00e7\u00e3o e\nefeito da temperatura. Rea\u00e7\u00f5es elementares, unimoleculares, complexas e em cadeia. Teorias da\ncolis\u00e3o e do complexo ativado. Aspectos termodin\u00e2micos: par\u00e2metros de ativa\u00e7\u00e3o. Cat\u00e1lise\n\u00e1cido-base. Cat\u00e1lise homog\u00eanea. Cat\u00e1lise enzim\u00e1tica. Cat\u00e1lise heterog\u00eanea.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "CEE5794",
          "prerequisito": "CEE5403",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5505": {
          "codigo": "CEE5505",
          "nome": "F\u00edsica Experimental",
          "ementa": "M\u00e9todo cient\u00edfico. Medidas de grandezas f\u00edsicas e instrumentos de medidas. Algarismos significativos. Teoria de erros. Constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e representa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. Atividades experimentais de mec\u00e2nica, eletromagnetismo e \u00f3ptica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE6110 ou (CEE6310 e CEE7295)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE5791": {
          "codigo": "CEE5791",
          "nome": "Qu\u00edmica Biol\u00f3gica I",
          "ementa": "Fundamentos: celulares, qu\u00edmicos, f\u00edsicos, gen\u00e9ticos e evolutivos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e9lula: c\u00e9lulas e genomas. Qu\u00edmica celular e bioss\u00edntese. Prote\u00ednas. Mecanismos gen\u00e9ticos b\u00e1sicos: DNA, cromossomos e genoma. Organiza\u00e7\u00e3o interna das c\u00e9lulas: estrutura da membrana, transporte, convers\u00e3o de energia, comunica\u00e7\u00e3o celular, ciclo celular e apoptose. As c\u00e9lulas em seu contexto social: c\u00e2ncer, tecidos especializados e c\u00e9lulas tronco.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5502",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7707": {
          "codigo": "CEE7707",
          "nome": "M\u00e9todos Instrumentais de An\u00e1lise II",
          "ementa": "Espectroscopia de Absor\u00e7\u00e3o Molecular no Ultravioleta e Vis\u00edvel. Fluorimetria e Fosforimetria. Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o e Emiss\u00e3o At\u00f4mica. Cromatografia l\u00edquida. Cromatografia Gasosa. Eletroforese Capilar.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "CEE5707",
          "prerequisito": "CEE5391 ou CEE7202 ou CEE7205 ou CEE7306",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria",
            "5": "Extens\u00e3o"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CEE7902": {
          "codigo": "CEE7902",
          "nome": "Qu\u00edmica Bioinorg\u00e2nica",
          "ementa": "Estrutura e Reatividade de complexos cl\u00e1ssicos dos Metais de Transi\u00e7\u00e3o. Qu\u00edmica Bioinorg\u00e2nica:\nfun\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas dos elementos; intera\u00e7\u00f5es de \u00edons met\u00e1licos com pept\u00eddeos e prote\u00ednas; ciclos\nbiogeoqu\u00edmicos; metais de transi\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00f5es redox em processos biol\u00f3gicos; transportadores e\narmazenadores de oxig\u00eanio; complexos modelos de metalobiomol\u00e9culas; Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica\nMedicinal: agentes quelantes, compostos inorg\u00e2nicos para diagn\u00f3stico e metalof\u00e1rmacos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "CEE5201 ou CEE7201 ou CEE7204",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    }
  }
}