{"codigo":713,"nome":"EaD_UAB ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA","sigla_centro":"CSE","sigla_departamento":"CAD","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20092":20092,"20111":20111,"20132":20132,"20171":20171},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":150,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":false,"curriculos":{"20092":{"id":"480","codigo":20092,"codigo_curso":713,"carga_horaria_ufsc":3000,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente a Primeira Edi\u00e7\u00e3o PNAP\/UAB","ucs":{"CAD9108":{"codigo":"CAD9108","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o: mercado de trabalho; conceito de administra\u00e7\u00e3o; o Administrador e seu papel na sociedade atual; forma\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o profissional. As organiza\u00e7\u00f5es: conceitos e ambientes competitivos globalizados. Fun\u00e7\u00f5es administrativas e organizacionais. Composi\u00e7\u00e3o Organizacional e Processo Administrativo. Novas tend\u00eancias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9120":{"codigo":"CAD9120","nome":"Semin\u00e1rio Integrador","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CAD9109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9124":{"codigo":"CAD9124","nome":"Metodologia de Estudo e de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"M\u00e9todos de estudo: orienta\u00e7\u00e3o para a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de texto. Ci\u00eancia, metodologia e pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Tipos de pesquisa. O processo de pesquisa. Instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise de dados. Estrutura e organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9105":{"codigo":"CNM9105","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Conceitos e princ\u00edpios de economia. Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Econ\u00f4mico. No\u00e7\u00f5es de Microeconomia: mercado e pre\u00e7os; demanda e oferta; teoria do consumidor; teoria da firma; e estrutura de mercado e efici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de Macroeconomia: determina\u00e7\u00e3o da renda e do produto nacional; mercado de bens e servi\u00e7os; e lado monet\u00e1rio. O setor externo, c\u00e2mbio e estrutura de balan\u00e7a de pagamento. Setor P\u00fablico: fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; estrutura tribut\u00e1ria e d\u00e9ficit p\u00fablico. Desenvolvimento Econ\u00f4mico, fontes de crescimento, financiamento e modelos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9102":{"codigo":"FIL9102","nome":"Filosofia e \u00c9tica","ementa":"Conceito de filosofia: filosofia como doutrina e como ato de pensar. Filosofia e outras formas de conhecimento humano. Caracter\u00edsticas gerais dos grandes per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia. Conceito de \u00e9tica. \u00c9tica como problema te\u00f3rico e como problema pr\u00e1tico. \u00c9tica e responsabilidade. Teorias morais. \u00c9tica e '\u00e9tica profissional'. \u00c9tica e pol\u00edtica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9104":{"codigo":"PSI9104","nome":"Psicologia Organizacional","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es das teorias psicol\u00f3gicas para o campo do estudo das organiza\u00e7\u00f5es. Impacto dos diversos modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na vida e sa\u00fade das pessoas. Temas da psicologia na interface com os estudos organizacionais: motiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem, percep\u00e7\u00e3o e grupos. Tens\u00e3o e conflito. Processo de lideran\u00e7a.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9139":{"codigo":"CAD9139","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o II","ementa":"Escolas e Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Administrativo. Gest\u00e3o por fun\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o por processos. Sistema administrativo e mudan\u00e7a organizacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"CAD9108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9161":{"codigo":"CAD9161","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9100":{"codigo":"CCN9100","nome":"Contabilidade Geral","ementa":"Elementos de Contabilidade: defini\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o. Exig\u00eancias legais e finalidades de Contabilidade. Organiza\u00e7\u00e3o das unidades econ\u00f4micas. Fatos cont\u00e1beis e econ\u00f4micos. M\u00e9todo das Partidas Dobradas: registros e sistemas cont\u00e1beis. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Apura\u00e7\u00e3o do resultado do exerc\u00edcio. Balan\u00e7o patrimonial e demonstra\u00e7\u00e3o de resultado do exerc\u00edcio. Aspectos fundamentais da teoria cont\u00e1bil. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9106":{"codigo":"CNM9106","nome":"Macroeconomia","ementa":"Fundamentos da an\u00e1lise macroecon\u00f4mica; Problemas macroecon\u00f4micos; Modelos macroecon\u00f4micos; Contabilidade Nacional; Determinantes da demanda e oferta agregada; Moeda, juros e renda; Economia Aberta; Pol\u00edtica econ\u00f4mica; O papel do governo; Infla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9104":{"codigo":"MTM9104","nome":"Matem\u00e1tica para Administradores","ementa":"Teoria dos Conjuntos. Matrizes. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Fun\u00e7\u00f5es. Limites. Continuidade. Derivadas. Aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado estudado em problemas administrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9101":{"codigo":"SPO9101","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos em ci\u00eancias pol\u00edticas ao inv\u00e9s de objeto; Fundamentos te\u00f3ricos das ci\u00eancias pol\u00edticas; Formas de governo e regimes pol\u00edticos; Representa\u00e7\u00e3o e sistemas partid\u00e1rios.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9140":{"codigo":"CAD9140","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"O Estado, o governo e a sociedade. Evolu\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira: patrimonialismo, burocracia e gerencialismo. Contexto contempor\u00e2neo da atua\u00e7\u00e3o do Estado. Governabilidade, governan\u00e7a e descentraliza\u00e7\u00e3o do poder. Estrutura e fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Reformas administrativas e programas de desburocratiza\u00e7\u00e3o: DASP, Decreto-Lei n\u00ba 200\/67; Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e Emenda Constitucional n\u00ba 19\/98. Considera\u00e7\u00f5es sobre o novo papel do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A reforma de Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: experi\u00eancias inglesa, americana e brasileira. Representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o p\u00fablica e privada. Accountability e Responsiveness: as rela\u00e7\u00f5es entre demandas, pol\u00edticas, a\u00e7\u00e3o governamental, controles e resultados.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9162":{"codigo":"CAD9162","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9143":{"codigo":"CCN9143","nome":"Contabilidade P\u00fablica","ementa":"Elementos de contabilidade geral. Contabilidade P\u00fablica: m\u00e9todos e sistemas de escritura\u00e7\u00e3o. Receita e despesa p\u00fablica. Contabilidade or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis: balan\u00e7os, varia\u00e7\u00f5es patrimoniais, consolida\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas. Lan\u00e7amentos cont\u00e1beis. Planifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Contabiliza\u00e7\u00e3o em empresas p\u00fablicas. Campo de aplica\u00e7\u00e3o da contabilidade p\u00fablica. Patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exerc\u00edcio financeiro. Aspectos fundamentais. Relat\u00f3rios RREO e RGF.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CAD9143","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9108":{"codigo":"CNM9108","nome":"Economia Brasileira","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da economia brasileira no per\u00edodo republicano. A evolu\u00e7\u00e3o recente da economia no Brasil: agricultura e ind\u00fastria; com\u00e9rcio exterior; infla\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es Inter setoriais e regionais. Temas emergentes na economia brasileira e a atualidade: o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda e indicadores socioecon\u00f4micos; desemprego e informalidade; globaliza\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e acordos internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9954":{"codigo":"DIR9954","nome":"Institui\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico e Privado","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Direito; Norma jur\u00eddica e outras normas sociais. Direito p\u00fablico e direito privado. Subdivis\u00f5es. Fontes do direito. Conceito de Estado, sua origem e forma\u00e7\u00e3o; Elementos de Estado: Estado de Direito, Estado Social de Direito e Estado Democr\u00e1tico de Direito; Poder e fun\u00e7\u00f5es do Estado; Formas de Estado, formas de Governo e sistemas de Governo. Conceito de Constitui\u00e7\u00e3o; classifica\u00e7\u00e3o e poder constituinte; Supremacia da Constitui\u00e7\u00e3o e controle de constitucionalidade; As Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras. A constitui\u00e7\u00e3o vigente. Organiza\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro: Forma de Estado, forma de Governo e sistema de Governo; Poder legislativo: fun\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, garantias; Poder Judici\u00e1rio: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, garantias. Poder Executivo: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidade. Conceito de Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; Princ\u00edpios; Organiza\u00e7\u00e3o administrativa. Administra\u00e7\u00e3o Direta e indireta; Servidores p\u00fablicos. Direitos e Garantias Individuais; Direitos fundamentais do Homem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9103":{"codigo":"SPO9103","nome":"Sociologia Organizacional","ementa":"A Sociologia e seu objeto de estudo. Conceitos b\u00e1sicos: rela\u00e7\u00e3o social, estrutura e paradigmas de relacionamento, socializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura. Intera\u00e7\u00e3o social: o indiv\u00edduo e a sociedade. Papel social, grupos e organiza\u00e7\u00e3o social. Organiza\u00e7\u00e3o formal e organiza\u00e7\u00e3o informal. Atitudes, valores e comportamento nas organiza\u00e7\u00f5es. Cultura organizacional: tipologia, caracter\u00edsticas e planejamento de mudan\u00e7as.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9144":{"codigo":"CAD9144","nome":"Teorias das Finan\u00e7as P\u00fablicas","ementa":"Finan\u00e7as p\u00fablicas: teorias, conceitos, evolu\u00e7\u00e3o. Finan\u00e7as p\u00fablicas no Brasil. Institui\u00e7\u00f5es financeiras brasileiras. Pol\u00edtica fiscal, atividade econ\u00f4mica e finan\u00e7as p\u00fablicas: tributa\u00e7\u00e3o e gasto p\u00fablico. Necessidade de financiamento do setor p\u00fablico, d\u00e9ficits e d\u00edvida p\u00fablica. Ren\u00fancia de receita. Pol\u00edtica fiscal e distribui\u00e7\u00e3o de renda. O problema previdenci\u00e1rio no Brasil. Reforma tribut\u00e1ria e federalismo fiscal.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9146":{"codigo":"CAD9146","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Setor P\u00fablico","ementa":"Fundamentos de sistemas, processos e informa\u00e7\u00f5es; Tecnologia e sistemas de informa\u00e7\u00f5es; aplica\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico e privado; Gest\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico; Planejamento Estrat\u00e9gico e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Governo Eletr\u00f4nico; Governan\u00e7a Tecnol\u00f3gica; Padr\u00f5es de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9163":{"codigo":"CAD9163","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III - GEST\u00c3O EM SA\u00daDE","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9214":{"codigo":"CAD9214","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o, Processo e Tomada de Decis\u00e3o","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o. Organogramas. Aproveitamento racional do espa\u00e7o f\u00edsico. Processos: fluxogramas e otimiza\u00e7\u00e3o. Condicionantes e componentes da estrutura organizacional: autoridade, responsabilidade e comunica\u00e7\u00e3o; estrat\u00e9gia, tecnologia, ambiente, pessoas e objetivos. Departamentaliza\u00e7\u00e3o. Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos e instrumentos de moderniza\u00e7\u00e3o de estruturas, sistemas e processos das organiza\u00e7\u00f5es. Estruturas alternativas; tend\u00eancias atuais. A fun\u00e7\u00e3o decis\u00e3o no contexto da Administra\u00e7\u00e3o. Administra\u00e7\u00e3o como um processo de tomada de decis\u00f5es empresarial: an\u00e1lise estrat\u00e9gica, aloca\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, especifica\u00e7\u00f5es e desempenho. Tipos de decis\u00e3o. M\u00e9todos e processos de tomada de decis\u00e3o. Instrumentos para a tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9955":{"codigo":"DIR9955","nome":"Direito Administrativo","ementa":"Conceito. Campo de Aplica\u00e7\u00e3o. Objeto do Direito. Sujeito direito. Pessoas jur\u00eddicas e administrativas. Fontes do Direito Administrativo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Autarquias. Sociedades de economia mista. Empresas p\u00fablicas. Funda\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e bens p\u00fablicos. Rela\u00e7\u00e3o de Direito Administrativo. Regime Jur\u00eddico- Administrativo. Princ\u00edpios Constitucionais do Direito Administrativo. Poderes Administrativos. Organiza\u00e7\u00e3o Administrativa. \u00d3rg\u00e3os Administrativos. Atos Administrativos. No\u00e7\u00f5es Gerais sobre Procedimento Administrativo. Licita\u00e7\u00e3o. Contratos Administrativos. Dom\u00ednio p\u00fablico. Interven\u00e7\u00e3o na propriedade. Responsabilidade civil da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE9103":{"codigo":"INE9103","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Fases do m\u00e9todo estat\u00edstico. Dados brutos e derivados. Medidas de tend\u00eancia central, separatrizes, medidas de dispers\u00e3o. Probabilidade. Distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Amostras e popula\u00e7\u00f5es. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9147":{"codigo":"CAD9147","nome":"Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Teorias e modelos de planejamento governamental. Enfoque sist\u00eamico e estrat\u00e9gico de planejamento. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas\/caracter\u00edsticas e etapas. Avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento como parte do processo de planejamento. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o do planejamento governamental no Brasil. Os Planos Nacionais de Desenvolvimento. Planejamento governamental no Brasil contempor\u00e2neo: concep\u00e7\u00e3o, estrutura e sistema do PPA.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9148":{"codigo":"CAD9148","nome":"Gest\u00e3o de Pessoas no Setor P\u00fablico","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de pessoas. Conceitos da gest\u00e3o de pessoas. Processos de gest\u00e3o de pessoas. Planejamento estrat\u00e9gico de pessoas. Gest\u00e3o de equipes, gest\u00e3o por compet\u00eancias e gest\u00e3o do conhecimento. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico: teoria e pr\u00e1tica. Admiss\u00e3o e dispensa de servidores p\u00fablicos. Cargos e sal\u00e1rios. Programas de incentivos e benef\u00edcios. Pr\u00eamios e recompensas. Desenvolvimento de pessoas. Pol\u00edticas de desenvolvimento de servidores. Carreiras: estrutura\u00e7\u00e3o de cargos e fun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es gerenciais na gest\u00e3o de pessoas. Higiene e seguran\u00e7a no trabalho. Qualidade de vida no trabalho. Gest\u00e3o de pessoas no contexto da organiza\u00e7\u00e3o moderna. Tend\u00eancias da \u00e1rea de gest\u00e3o, de pessoas no servi\u00e7o p\u00fablico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9149":{"codigo":"CAD9149","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica I","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o e conceitos de log\u00edstica e de administra\u00e7\u00e3o de materiais. Previs\u00e3o da demanda interna de bens e servi\u00e7os. Estudo do gerenciamento da administra\u00e7\u00e3o de recursos materiais, como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de administra\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o de transportes. Gest\u00e3o de estoques e materiais. Gest\u00e3o de compras. Gest\u00e3o de fornecedores (contratos). Administra\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9150":{"codigo":"CAD9150","nome":"Matem\u00e1tica Financeira e An\u00e1lise de Investimentos","ementa":"Capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Descontos simples e compostos. Equival\u00eancia de fluxos de caixa em regimes de capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Anuidades ou rendas. Sistemas de amortiza\u00e7\u00e3o. Infla\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Fluxos de caixa e an\u00e1lise de investimentos. Crit\u00e9rios econ\u00f4micos de avalia\u00e7\u00e3o de projetos: taxa interna de retorno, valor presente l\u00edquido e \u00edndice de lucratividade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9171":{"codigo":"CAD9171","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9172":{"codigo":"CAD9172","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9173":{"codigo":"CAD9173","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)IIIGEST\u00c3O EM SA\u00daDE","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9186":{"codigo":"CAD9186","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD9181","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9104":{"codigo":"DIR9104","nome":"Direito Empresarial","ementa":"Envolve conceitos sobre Direito Empresarial e sua evolu\u00e7\u00e3o. Pessoas F\u00edsicas e jur\u00eddicas. Atos e fatos jur\u00eddicos. Empres\u00e1rio. Empresa. Estabelecimento Empresarial. Obriga\u00e7\u00f5es profissionais do Empres\u00e1rio. Sociedades Empresariais, sua constitui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o. Contratos em geral. T\u00edtulos de cr\u00e9dito. No\u00e7\u00f5es de fal\u00eancia e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9105":{"codigo":"DIR9105","nome":"Direito e Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria","ementa":"Conceitos de Direito Tribut\u00e1rio, tais como conhecimento sobre ramos do Direito P\u00fablico, com \u00eanfase no ramo do Direito Tribut\u00e1rio. Estudo das normas constitucionais relativas ao sistema tribut\u00e1rio nacional e das normas gerais de Direito Tribut\u00e1rio. Estudo e discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal, estadual e municipal e tributos em esp\u00e9cie.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9153":{"codigo":"CAD9153","nome":"Or\u00e7amento P\u00fablico","ementa":"Fundamentos e princ\u00edpios or\u00e7ament\u00e1rios. Aspectos constitucionais do or\u00e7amento. Processo or\u00e7ament\u00e1rio como instrumento de planejamento: rela\u00e7\u00e3o entre Plano Plurianual (PPA), Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). O ciclo or\u00e7ament\u00e1rio. Elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento: receita e despesa. Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira: etapas da receita e da despesa. Cr\u00e9ditos adicionais. Gest\u00e3o democr\u00e1tica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos: or\u00e7amento participativo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9154":{"codigo":"CAD9154","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico. Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Planejamento Estrat\u00e9gico. Vantagens e desvantagens do Processo de Planejamento Estrat\u00e9gico. Etapas do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: implanta\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9155":{"codigo":"CAD9155","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es e \u00e0 natureza do servi\u00e7o. Opera\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o. Sistemas e processos de servi\u00e7o. Projeto e organiza\u00e7\u00e3o do posto de trabalho. Arranjo f\u00edsico e fluxo. Localiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es. Gest\u00e3o de filas. Gest\u00e3o da capacidade e da demanda. Relacionamento com clientes e fornecedores. Melhoria operacional: produtividade, qualidade, garantia e recupera\u00e7\u00e3o de falhas. Planejamento e gest\u00e3o da rede de opera\u00e7\u00f5es e servi\u00e7o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9156":{"codigo":"CAD9156","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"Planejamento e projeto: conceitua\u00e7\u00e3o, Estruturas organizacionais voltadas para projeto. Habilidades de gerente de projetos. Equipes de projeto. Ciclos e fases do projeto: fluxo do processo. Defini\u00e7\u00e3o do escopo do projeto. Identifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. Planejamento de recursos e estimativas. Defini\u00e7\u00e3o dos controles de planejamento do projeto. Cria\u00e7\u00e3o do plano de projeto. Avalia\u00e7\u00e3o e controle do desempenho do projeto. Planejamento, programa e controle de projetos e produtos especiais, produzidos sob encomenda. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados na avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de projetos. Avalia\u00e7\u00e3o do risco e do retorno dos projetos. An\u00e1lise de custos futuros gerados pelo projeto. Acelera\u00e7\u00e3o de projetos. Organiza\u00e7\u00e3o geral. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de Gantt, CPM, PERT\/TEMPO e PERT\/CUSTO. Uso de software para gerenciamento de projetos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9174":{"codigo":"CAD9174","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9175":{"codigo":"CAD9175","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9176":{"codigo":"CAD9176","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) III- Gest em Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9187":{"codigo":"CAD9187","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD9182","prerequisito":"CAD9181 ou CAD9186","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9157":{"codigo":"DIR9157","nome":"Licita\u00e7\u00e3o, Contratos e Conv\u00eanios","ementa":"Licita\u00e7\u00e3o: aspectos gerais, princ\u00edpios constitucionais, dispensa e inexigibilidade, modalidades, preg\u00e3o eletr\u00f4nico e presencial, fases, revoga\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o, controle. Contratos: formaliza\u00e7\u00e3o, direitos e deveres, execu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, inexecu\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies, controle. Conv\u00eanios: aspectos gerais, participantes, objeto, formaliza\u00e7\u00e3o, controle.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9158":{"codigo":"CAD9158","nome":"Negocia\u00e7\u00e3o e Arbitragem","ementa":"Media\u00e7\u00e3o e arbitragem: o marco regulat\u00f3rio brasileiro. Negocia\u00e7\u00e3o: conceitos e princ\u00edpios; o conflito; o negociador; o objeto; o lugar; os modelos e estilos; desenvolvimento da negocia\u00e7\u00e3o; feedback. Arbitragem: retrospectiva hist\u00f3rica e o momento atual; conceito; a conven\u00e7\u00e3o e os tipos de arbitragem; o \u00e1rbitro; a senten\u00e7a arbitral.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9159":{"codigo":"CAD9159","nome":"Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tecnologia. Conceitos fundamentais: ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Indicadores de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Principais condicionantes do processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos de P&D. Financiamento para a inova\u00e7\u00e3o no Brasil. Tecnologias convencionais e tecnologias sociais. Novas tecnologias e suas implica\u00e7\u00f5es sociais. As TICs em foco.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9160":{"codigo":"CAD9160","nome":"Gest\u00e3o de Redes de Coopera\u00e7\u00e3o na Esfera P\u00fablica","ementa":"Conceito, g\u00eanese e tipos de redes, modelos de gest\u00e3o e estruturas de redes p\u00fablicas. Redes federativas e redes p\u00fablicas de coopera\u00e7\u00e3o, redes comunit\u00e1rias. Complementaridade e Supletividade nas redes h\u00edbridas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9167":{"codigo":"CAD9167","nome":"Gest\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o","ementa":"Direito e Economia da Regula\u00e7\u00e3o e da Concorr\u00eancia; O Poder Regulat\u00f3rio do Estado e Concess\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos; Pol\u00edticas e Estrutura da Regula\u00e7\u00e3o no Brasil; Defesa do Consumidor; Defesa da Concorr\u00eancia. O marco regulat\u00f3rio brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os e entidades (nacionais, estaduais e municipais).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9177":{"codigo":"CAD9177","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) I- Gest\u00e3o P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9178":{"codigo":"CAD9178","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) II - Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9179":{"codigo":"CAD9179","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) III-Gest\u00e3o em Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9188":{"codigo":"CAD9188","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CAD9183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9145":{"codigo":"CCN9145","nome":"Auditoria e Controladoria","ementa":"Probidade administrativa. Princ\u00edpios e sistema de controle na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Controle social e transpar\u00eancia no Brasil. Fiscaliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira, cont\u00e1bil e patrimonial do Estado. Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do controle externo e interno na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Fluxo da gest\u00e3o governamental (PPA, LDO, LOA). Conceitos de Auditoria Governamental. Tipos de Auditoria Governamental. Controles da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Auditoria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9164":{"codigo":"CAD9164","nome":"Gest\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","ementa":"A evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental; as pol\u00edticas de comando e controle; conceitos e propostas para um desenvolvimento sustent\u00e1vel; a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental; o novo papel dos Munic\u00edpios, dos Estados e da Uni\u00e3o na gest\u00e3o ambiental p\u00fablica; o setor p\u00fablico como cliente e seu poder de compra; a Agenda Ambiental na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (A3P); o desenvolvimento regional sustent\u00e1vel; as pol\u00edticas do governo brasileiro frente aos acordos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9166":{"codigo":"CAD9166","nome":"Gest\u00e3o da Qualidade no Setor P\u00fablico","ementa":"Considera\u00e7\u00f5es sobre o setor p\u00fablico. Qualidade: conceitos e princ\u00edpios. Planejamento e controle da qualidade. Ferramentas. Melhoria em opera\u00e7\u00f5es. Qualidade em servi\u00e7os: projeto, desenho de processos, programa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e controle de qualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9168":{"codigo":"CAD9168","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas. Conceitos fundamentais: pol\u00edticas p\u00fablicas, p\u00fablico e privado, p\u00fablico e estatal, p\u00fablico e governamental. Estado, mercado e esfera p\u00fablica. O Estado de Bem-estar Social, a forma\u00e7\u00e3o da cidadania moderna e o desenvolvimento da democracia. Hist\u00f3rico do Estado de Bem-estar Social. Tipologias de Estados de Bem-estar Social. A forma\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica. A quest\u00e3o da decis\u00e3o e da n\u00e3o decis\u00e3o. Modelos de decis\u00e3o e o papel dos atores pol\u00edticos: parlamentos, partidos pol\u00edticos, grupos de interesse, estruturas institucionais e m\u00eddia. Implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Tend\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI. Liberalismo, socialdemocracia e pol\u00edticas p\u00fablicas. O efeito da globaliza\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas p\u00fablicas. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade na decis\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas: a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnicos-Raciais e ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9189":{"codigo":"CAD9189","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CAD9184","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9191":{"codigo":"CAD9191","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)I- Gest\u00e3o P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9192":{"codigo":"CAD9192","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE) II - Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9193":{"codigo":"CAD9193","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Especifica (LFE) III-Gest\u00e3o em Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9165":{"codigo":"CNM9165","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Analisar as rela\u00e7\u00f5es internacionais no per\u00edodo contempor\u00e2neo e verificar como se encontra estruturado o sistema internacional. Temas como a globaliza\u00e7\u00e3o, a regionaliza\u00e7\u00e3o, a interdepend\u00eancia e aqueles que t\u00eam ocupado a agenda dos governos nos anos de 1990, tais como as organiza\u00e7\u00f5es internacionais e n\u00e3o governamentais, o meio ambiente, os direitos humanos, os conflitos \u00e9tnicos e religiosos, os nacionalismos e o terrorismo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9185":{"codigo":"CAD9185","nome":"Atividades Complementares II","ementa":"","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9110":{"codigo":"CAD9110","nome":"Inform\u00e1tica B\u00e1sica","ementa":"Estrutura de computadores. Softwares. Aplicativos: processadores de textos, planilha eletr\u00f4nica e apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Sistemas Computacionais: caracter\u00edsticas, no\u00e7\u00f5es de modelagem de dados.  Bancos de dados. Internet e p\u00e1ginas web. Correio Eletr\u00f4nico: uso corporativo, atividades em grupo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9194":{"codigo":"CAD9194","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"caracteristicas do tezxto administratuivonemna linguagem oficial aplicadas na produ\u00e7\u00e7\u00e3o de documentos e correspondencias oficiais e empresariais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV9113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9108":{"codigo":"MTM9108","nome":"Matem\u00e1tica B\u00e1sica - Nivelamento","ementa":"Conjuntos e Rela\u00e7\u00f5es. Potencia\u00e7\u00e3o, Radia\u00e7\u00e3o, Logaritmo e Exponencial. Produtos Not\u00e1veis. Raz\u00e3o, Propor\u00e7\u00e3o e Porcentagem. Fra\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Inequa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20111":{"id":"499","codigo":20111,"codigo_curso":713,"carga_horaria_ufsc":3000,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente a Segunda Edi\u00e7\u00e3o PNAP\/UAB","ucs":{"CAD9108":{"codigo":"CAD9108","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o: mercado de trabalho; conceito de administra\u00e7\u00e3o; o Administrador e seu papel na sociedade atual; forma\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o profissional. As organiza\u00e7\u00f5es: conceitos e ambientes competitivos globalizados. Fun\u00e7\u00f5es administrativas e organizacionais. Composi\u00e7\u00e3o Organizacional e Processo Administrativo. Novas tend\u00eancias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9120":{"codigo":"CAD9120","nome":"Semin\u00e1rio Integrador","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CAD9109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9124":{"codigo":"CAD9124","nome":"Metodologia de Estudo e de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"M\u00e9todos de estudo: orienta\u00e7\u00e3o para a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de texto. Ci\u00eancia, metodologia e pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Tipos de pesquisa. O processo de pesquisa. Instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise de dados. Estrutura e organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9105":{"codigo":"CNM9105","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Conceitos e princ\u00edpios de economia. Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Econ\u00f4mico. No\u00e7\u00f5es de Microeconomia: mercado e pre\u00e7os; demanda e oferta; teoria do consumidor; teoria da firma; e estrutura de mercado e efici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de Macroeconomia: determina\u00e7\u00e3o da renda e do produto nacional; mercado de bens e servi\u00e7os; e lado monet\u00e1rio. O setor externo, c\u00e2mbio e estrutura de balan\u00e7a de pagamento. Setor P\u00fablico: fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; estrutura tribut\u00e1ria e d\u00e9ficit p\u00fablico. Desenvolvimento Econ\u00f4mico, fontes de crescimento, financiamento e modelos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9102":{"codigo":"FIL9102","nome":"Filosofia e \u00c9tica","ementa":"Conceito de filosofia: filosofia como doutrina e como ato de pensar. Filosofia e outras formas de conhecimento humano. Caracter\u00edsticas gerais dos grandes per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia. Conceito de \u00e9tica. \u00c9tica como problema te\u00f3rico e como problema pr\u00e1tico. \u00c9tica e responsabilidade. Teorias morais. \u00c9tica e '\u00e9tica profissional'. \u00c9tica e pol\u00edtica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9104":{"codigo":"PSI9104","nome":"Psicologia Organizacional","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es das teorias psicol\u00f3gicas para o campo do estudo das organiza\u00e7\u00f5es. Impacto dos diversos modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na vida e sa\u00fade das pessoas. Temas da psicologia na interface com os estudos organizacionais: motiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem, percep\u00e7\u00e3o e grupos. Tens\u00e3o e conflito. Processo de lideran\u00e7a.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9139":{"codigo":"CAD9139","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o II","ementa":"Escolas e Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Administrativo. Gest\u00e3o por fun\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o por processos. Sistema administrativo e mudan\u00e7a organizacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"CAD9108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9161":{"codigo":"CAD9161","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9100":{"codigo":"CCN9100","nome":"Contabilidade Geral","ementa":"Elementos de Contabilidade: defini\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o. Exig\u00eancias legais e finalidades de Contabilidade. Organiza\u00e7\u00e3o das unidades econ\u00f4micas. Fatos cont\u00e1beis e econ\u00f4micos. M\u00e9todo das Partidas Dobradas: registros e sistemas cont\u00e1beis. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Apura\u00e7\u00e3o do resultado do exerc\u00edcio. Balan\u00e7o patrimonial e demonstra\u00e7\u00e3o de resultado do exerc\u00edcio. Aspectos fundamentais da teoria cont\u00e1bil. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9106":{"codigo":"CNM9106","nome":"Macroeconomia","ementa":"Fundamentos da an\u00e1lise macroecon\u00f4mica; Problemas macroecon\u00f4micos; Modelos macroecon\u00f4micos; Contabilidade Nacional; Determinantes da demanda e oferta agregada; Moeda, juros e renda; Economia Aberta; Pol\u00edtica econ\u00f4mica; O papel do governo; Infla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9104":{"codigo":"MTM9104","nome":"Matem\u00e1tica para Administradores","ementa":"Teoria dos Conjuntos. Matrizes. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Fun\u00e7\u00f5es. Limites. Continuidade. Derivadas. Aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado estudado em problemas administrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9101":{"codigo":"SPO9101","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos em ci\u00eancias pol\u00edticas ao inv\u00e9s de objeto; Fundamentos te\u00f3ricos das ci\u00eancias pol\u00edticas; Formas de governo e regimes pol\u00edticos; Representa\u00e7\u00e3o e sistemas partid\u00e1rios.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9140":{"codigo":"CAD9140","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"O Estado, o governo e a sociedade. Evolu\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira: patrimonialismo, burocracia e gerencialismo. Contexto contempor\u00e2neo da atua\u00e7\u00e3o do Estado. Governabilidade, governan\u00e7a e descentraliza\u00e7\u00e3o do poder. Estrutura e fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Reformas administrativas e programas de desburocratiza\u00e7\u00e3o: DASP, Decreto-Lei n\u00ba 200\/67; Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e Emenda Constitucional n\u00ba 19\/98. Considera\u00e7\u00f5es sobre o novo papel do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A reforma de Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: experi\u00eancias inglesa, americana e brasileira. Representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o p\u00fablica e privada. Accountability e Responsiveness: as rela\u00e7\u00f5es entre demandas, pol\u00edticas, a\u00e7\u00e3o governamental, controles e resultados.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9162":{"codigo":"CAD9162","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9143":{"codigo":"CCN9143","nome":"Contabilidade P\u00fablica","ementa":"Elementos de contabilidade geral. Contabilidade P\u00fablica: m\u00e9todos e sistemas de escritura\u00e7\u00e3o. Receita e despesa p\u00fablica. Contabilidade or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis: balan\u00e7os, varia\u00e7\u00f5es patrimoniais, consolida\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas. Lan\u00e7amentos cont\u00e1beis. Planifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Contabiliza\u00e7\u00e3o em empresas p\u00fablicas. Campo de aplica\u00e7\u00e3o da contabilidade p\u00fablica. Patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exerc\u00edcio financeiro. Aspectos fundamentais. Relat\u00f3rios RREO e RGF.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CAD9143","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9108":{"codigo":"CNM9108","nome":"Economia Brasileira","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da economia brasileira no per\u00edodo republicano. A evolu\u00e7\u00e3o recente da economia no Brasil: agricultura e ind\u00fastria; com\u00e9rcio exterior; infla\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es Inter setoriais e regionais. Temas emergentes na economia brasileira e a atualidade: o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda e indicadores socioecon\u00f4micos; desemprego e informalidade; globaliza\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e acordos internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9954":{"codigo":"DIR9954","nome":"Institui\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico e Privado","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Direito; Norma jur\u00eddica e outras normas sociais. Direito p\u00fablico e direito privado. Subdivis\u00f5es. Fontes do direito. Conceito de Estado, sua origem e forma\u00e7\u00e3o; Elementos de Estado: Estado de Direito, Estado Social de Direito e Estado Democr\u00e1tico de Direito; Poder e fun\u00e7\u00f5es do Estado; Formas de Estado, formas de Governo e sistemas de Governo. Conceito de Constitui\u00e7\u00e3o; classifica\u00e7\u00e3o e poder constituinte; Supremacia da Constitui\u00e7\u00e3o e controle de constitucionalidade; As Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras. A constitui\u00e7\u00e3o vigente. Organiza\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro: Forma de Estado, forma de Governo e sistema de Governo; Poder legislativo: fun\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, garantias; Poder Judici\u00e1rio: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, garantias. Poder Executivo: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidade. Conceito de Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; Princ\u00edpios; Organiza\u00e7\u00e3o administrativa. Administra\u00e7\u00e3o Direta e indireta; Servidores p\u00fablicos. Direitos e Garantias Individuais; Direitos fundamentais do Homem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9103":{"codigo":"SPO9103","nome":"Sociologia Organizacional","ementa":"A Sociologia e seu objeto de estudo. Conceitos b\u00e1sicos: rela\u00e7\u00e3o social, estrutura e paradigmas de relacionamento, socializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura. Intera\u00e7\u00e3o social: o indiv\u00edduo e a sociedade. Papel social, grupos e organiza\u00e7\u00e3o social. Organiza\u00e7\u00e3o formal e organiza\u00e7\u00e3o informal. Atitudes, valores e comportamento nas organiza\u00e7\u00f5es. Cultura organizacional: tipologia, caracter\u00edsticas e planejamento de mudan\u00e7as.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9144":{"codigo":"CAD9144","nome":"Teorias das Finan\u00e7as P\u00fablicas","ementa":"Finan\u00e7as p\u00fablicas: teorias, conceitos, evolu\u00e7\u00e3o. Finan\u00e7as p\u00fablicas no Brasil. Institui\u00e7\u00f5es financeiras brasileiras. Pol\u00edtica fiscal, atividade econ\u00f4mica e finan\u00e7as p\u00fablicas: tributa\u00e7\u00e3o e gasto p\u00fablico. Necessidade de financiamento do setor p\u00fablico, d\u00e9ficits e d\u00edvida p\u00fablica. Ren\u00fancia de receita. Pol\u00edtica fiscal e distribui\u00e7\u00e3o de renda. O problema previdenci\u00e1rio no Brasil. Reforma tribut\u00e1ria e federalismo fiscal.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9146":{"codigo":"CAD9146","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Setor P\u00fablico","ementa":"Fundamentos de sistemas, processos e informa\u00e7\u00f5es; Tecnologia e sistemas de informa\u00e7\u00f5es; aplica\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico e privado; Gest\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico; Planejamento Estrat\u00e9gico e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Governo Eletr\u00f4nico; Governan\u00e7a Tecnol\u00f3gica; Padr\u00f5es de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9163":{"codigo":"CAD9163","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III - GEST\u00c3O EM SA\u00daDE","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9214":{"codigo":"CAD9214","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o, Processo e Tomada de Decis\u00e3o","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o. Organogramas. Aproveitamento racional do espa\u00e7o f\u00edsico. Processos: fluxogramas e otimiza\u00e7\u00e3o. Condicionantes e componentes da estrutura organizacional: autoridade, responsabilidade e comunica\u00e7\u00e3o; estrat\u00e9gia, tecnologia, ambiente, pessoas e objetivos. Departamentaliza\u00e7\u00e3o. Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos e instrumentos de moderniza\u00e7\u00e3o de estruturas, sistemas e processos das organiza\u00e7\u00f5es. Estruturas alternativas; tend\u00eancias atuais. A fun\u00e7\u00e3o decis\u00e3o no contexto da Administra\u00e7\u00e3o. Administra\u00e7\u00e3o como um processo de tomada de decis\u00f5es empresarial: an\u00e1lise estrat\u00e9gica, aloca\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, especifica\u00e7\u00f5es e desempenho. Tipos de decis\u00e3o. M\u00e9todos e processos de tomada de decis\u00e3o. Instrumentos para a tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9955":{"codigo":"DIR9955","nome":"Direito Administrativo","ementa":"Conceito. Campo de Aplica\u00e7\u00e3o. Objeto do Direito. Sujeito direito. Pessoas jur\u00eddicas e administrativas. Fontes do Direito Administrativo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Autarquias. Sociedades de economia mista. Empresas p\u00fablicas. Funda\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e bens p\u00fablicos. Rela\u00e7\u00e3o de Direito Administrativo. Regime Jur\u00eddico- Administrativo. Princ\u00edpios Constitucionais do Direito Administrativo. Poderes Administrativos. Organiza\u00e7\u00e3o Administrativa. \u00d3rg\u00e3os Administrativos. Atos Administrativos. No\u00e7\u00f5es Gerais sobre Procedimento Administrativo. Licita\u00e7\u00e3o. Contratos Administrativos. Dom\u00ednio p\u00fablico. Interven\u00e7\u00e3o na propriedade. Responsabilidade civil da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE9103":{"codigo":"INE9103","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Fases do m\u00e9todo estat\u00edstico. Dados brutos e derivados. Medidas de tend\u00eancia central, separatrizes, medidas de dispers\u00e3o. Probabilidade. Distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Amostras e popula\u00e7\u00f5es. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9001":{"codigo":"CAD9001","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD9171 ou CAD9172 ou CAD9173","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9147":{"codigo":"CAD9147","nome":"Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Teorias e modelos de planejamento governamental. Enfoque sist\u00eamico e estrat\u00e9gico de planejamento. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas\/caracter\u00edsticas e etapas. Avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento como parte do processo de planejamento. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o do planejamento governamental no Brasil. Os Planos Nacionais de Desenvolvimento. Planejamento governamental no Brasil contempor\u00e2neo: concep\u00e7\u00e3o, estrutura e sistema do PPA.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9148":{"codigo":"CAD9148","nome":"Gest\u00e3o de Pessoas no Setor P\u00fablico","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de pessoas. Conceitos da gest\u00e3o de pessoas. Processos de gest\u00e3o de pessoas. Planejamento estrat\u00e9gico de pessoas. Gest\u00e3o de equipes, gest\u00e3o por compet\u00eancias e gest\u00e3o do conhecimento. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico: teoria e pr\u00e1tica. Admiss\u00e3o e dispensa de servidores p\u00fablicos. Cargos e sal\u00e1rios. Programas de incentivos e benef\u00edcios. Pr\u00eamios e recompensas. Desenvolvimento de pessoas. Pol\u00edticas de desenvolvimento de servidores. Carreiras: estrutura\u00e7\u00e3o de cargos e fun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es gerenciais na gest\u00e3o de pessoas. Higiene e seguran\u00e7a no trabalho. Qualidade de vida no trabalho. Gest\u00e3o de pessoas no contexto da organiza\u00e7\u00e3o moderna. Tend\u00eancias da \u00e1rea de gest\u00e3o, de pessoas no servi\u00e7o p\u00fablico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9149":{"codigo":"CAD9149","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica I","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o e conceitos de log\u00edstica e de administra\u00e7\u00e3o de materiais. Previs\u00e3o da demanda interna de bens e servi\u00e7os. Estudo do gerenciamento da administra\u00e7\u00e3o de recursos materiais, como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de administra\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o de transportes. Gest\u00e3o de estoques e materiais. Gest\u00e3o de compras. Gest\u00e3o de fornecedores (contratos). Administra\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9150":{"codigo":"CAD9150","nome":"Matem\u00e1tica Financeira e An\u00e1lise de Investimentos","ementa":"Capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Descontos simples e compostos. Equival\u00eancia de fluxos de caixa em regimes de capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Anuidades ou rendas. Sistemas de amortiza\u00e7\u00e3o. Infla\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Fluxos de caixa e an\u00e1lise de investimentos. Crit\u00e9rios econ\u00f4micos de avalia\u00e7\u00e3o de projetos: taxa interna de retorno, valor presente l\u00edquido e \u00edndice de lucratividade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9186":{"codigo":"CAD9186","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD9181","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9104":{"codigo":"DIR9104","nome":"Direito Empresarial","ementa":"Envolve conceitos sobre Direito Empresarial e sua evolu\u00e7\u00e3o. Pessoas F\u00edsicas e jur\u00eddicas. Atos e fatos jur\u00eddicos. Empres\u00e1rio. Empresa. Estabelecimento Empresarial. Obriga\u00e7\u00f5es profissionais do Empres\u00e1rio. Sociedades Empresariais, sua constitui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o. Contratos em geral. T\u00edtulos de cr\u00e9dito. No\u00e7\u00f5es de fal\u00eancia e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9105":{"codigo":"DIR9105","nome":"Direito e Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria","ementa":"Conceitos de Direito Tribut\u00e1rio, tais como conhecimento sobre ramos do Direito P\u00fablico, com \u00eanfase no ramo do Direito Tribut\u00e1rio. Estudo das normas constitucionais relativas ao sistema tribut\u00e1rio nacional e das normas gerais de Direito Tribut\u00e1rio. Estudo e discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal, estadual e municipal e tributos em esp\u00e9cie.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9002":{"codigo":"CAD9002","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD9174 ou CAD9175 ou CAD9176","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9153":{"codigo":"CAD9153","nome":"Or\u00e7amento P\u00fablico","ementa":"Fundamentos e princ\u00edpios or\u00e7ament\u00e1rios. Aspectos constitucionais do or\u00e7amento. Processo or\u00e7ament\u00e1rio como instrumento de planejamento: rela\u00e7\u00e3o entre Plano Plurianual (PPA), Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). O ciclo or\u00e7ament\u00e1rio. Elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento: receita e despesa. Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira: etapas da receita e da despesa. Cr\u00e9ditos adicionais. Gest\u00e3o democr\u00e1tica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos: or\u00e7amento participativo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9154":{"codigo":"CAD9154","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico. Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Planejamento Estrat\u00e9gico. Vantagens e desvantagens do Processo de Planejamento Estrat\u00e9gico. Etapas do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: implanta\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9155":{"codigo":"CAD9155","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es e \u00e0 natureza do servi\u00e7o. Opera\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o. Sistemas e processos de servi\u00e7o. Projeto e organiza\u00e7\u00e3o do posto de trabalho. Arranjo f\u00edsico e fluxo. Localiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es. Gest\u00e3o de filas. Gest\u00e3o da capacidade e da demanda. Relacionamento com clientes e fornecedores. Melhoria operacional: produtividade, qualidade, garantia e recupera\u00e7\u00e3o de falhas. Planejamento e gest\u00e3o da rede de opera\u00e7\u00f5es e servi\u00e7o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9156":{"codigo":"CAD9156","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"Planejamento e projeto: conceitua\u00e7\u00e3o, Estruturas organizacionais voltadas para projeto. Habilidades de gerente de projetos. Equipes de projeto. Ciclos e fases do projeto: fluxo do processo. Defini\u00e7\u00e3o do escopo do projeto. Identifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. Planejamento de recursos e estimativas. Defini\u00e7\u00e3o dos controles de planejamento do projeto. Cria\u00e7\u00e3o do plano de projeto. Avalia\u00e7\u00e3o e controle do desempenho do projeto. Planejamento, programa e controle de projetos e produtos especiais, produzidos sob encomenda. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados na avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de projetos. Avalia\u00e7\u00e3o do risco e do retorno dos projetos. An\u00e1lise de custos futuros gerados pelo projeto. Acelera\u00e7\u00e3o de projetos. Organiza\u00e7\u00e3o geral. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de Gantt, CPM, PERT\/TEMPO e PERT\/CUSTO. Uso de software para gerenciamento de projetos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9187":{"codigo":"CAD9187","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD9182","prerequisito":"CAD9181 ou CAD9186","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9157":{"codigo":"DIR9157","nome":"Licita\u00e7\u00e3o, Contratos e Conv\u00eanios","ementa":"Licita\u00e7\u00e3o: aspectos gerais, princ\u00edpios constitucionais, dispensa e inexigibilidade, modalidades, preg\u00e3o eletr\u00f4nico e presencial, fases, revoga\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o, controle. Contratos: formaliza\u00e7\u00e3o, direitos e deveres, execu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, inexecu\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies, controle. Conv\u00eanios: aspectos gerais, participantes, objeto, formaliza\u00e7\u00e3o, controle.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9003":{"codigo":"CAD9003","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CAD9177 ou CAD9178 ou CAD9179","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9158":{"codigo":"CAD9158","nome":"Negocia\u00e7\u00e3o e Arbitragem","ementa":"Media\u00e7\u00e3o e arbitragem: o marco regulat\u00f3rio brasileiro. Negocia\u00e7\u00e3o: conceitos e princ\u00edpios; o conflito; o negociador; o objeto; o lugar; os modelos e estilos; desenvolvimento da negocia\u00e7\u00e3o; feedback. Arbitragem: retrospectiva hist\u00f3rica e o momento atual; conceito; a conven\u00e7\u00e3o e os tipos de arbitragem; o \u00e1rbitro; a senten\u00e7a arbitral.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9159":{"codigo":"CAD9159","nome":"Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tecnologia. Conceitos fundamentais: ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Indicadores de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Principais condicionantes do processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos de P&D. Financiamento para a inova\u00e7\u00e3o no Brasil. Tecnologias convencionais e tecnologias sociais. Novas tecnologias e suas implica\u00e7\u00f5es sociais. As TICs em foco.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9160":{"codigo":"CAD9160","nome":"Gest\u00e3o de Redes de Coopera\u00e7\u00e3o na Esfera P\u00fablica","ementa":"Conceito, g\u00eanese e tipos de redes, modelos de gest\u00e3o e estruturas de redes p\u00fablicas. Redes federativas e redes p\u00fablicas de coopera\u00e7\u00e3o, redes comunit\u00e1rias. Complementaridade e Supletividade nas redes h\u00edbridas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9167":{"codigo":"CAD9167","nome":"Gest\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o","ementa":"Direito e Economia da Regula\u00e7\u00e3o e da Concorr\u00eancia; O Poder Regulat\u00f3rio do Estado e Concess\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos; Pol\u00edticas e Estrutura da Regula\u00e7\u00e3o no Brasil; Defesa do Consumidor; Defesa da Concorr\u00eancia. O marco regulat\u00f3rio brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os e entidades (nacionais, estaduais e municipais).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9188":{"codigo":"CAD9188","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CAD9183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9145":{"codigo":"CCN9145","nome":"Auditoria e Controladoria","ementa":"Probidade administrativa. Princ\u00edpios e sistema de controle na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Controle social e transpar\u00eancia no Brasil. Fiscaliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira, cont\u00e1bil e patrimonial do Estado. Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do controle externo e interno na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Fluxo da gest\u00e3o governamental (PPA, LDO, LOA). Conceitos de Auditoria Governamental. Tipos de Auditoria Governamental. Controles da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Auditoria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9004":{"codigo":"CAD9004","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CAD9191 ou CAD9192 ou CAD9193","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9164":{"codigo":"CAD9164","nome":"Gest\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","ementa":"A evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental; as pol\u00edticas de comando e controle; conceitos e propostas para um desenvolvimento sustent\u00e1vel; a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental; o novo papel dos Munic\u00edpios, dos Estados e da Uni\u00e3o na gest\u00e3o ambiental p\u00fablica; o setor p\u00fablico como cliente e seu poder de compra; a Agenda Ambiental na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (A3P); o desenvolvimento regional sustent\u00e1vel; as pol\u00edticas do governo brasileiro frente aos acordos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9166":{"codigo":"CAD9166","nome":"Gest\u00e3o da Qualidade no Setor P\u00fablico","ementa":"Considera\u00e7\u00f5es sobre o setor p\u00fablico. Qualidade: conceitos e princ\u00edpios. Planejamento e controle da qualidade. Ferramentas. Melhoria em opera\u00e7\u00f5es. Qualidade em servi\u00e7os: projeto, desenho de processos, programa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e controle de qualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9168":{"codigo":"CAD9168","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas. Conceitos fundamentais: pol\u00edticas p\u00fablicas, p\u00fablico e privado, p\u00fablico e estatal, p\u00fablico e governamental. Estado, mercado e esfera p\u00fablica. O Estado de Bem-estar Social, a forma\u00e7\u00e3o da cidadania moderna e o desenvolvimento da democracia. Hist\u00f3rico do Estado de Bem-estar Social. Tipologias de Estados de Bem-estar Social. A forma\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica. A quest\u00e3o da decis\u00e3o e da n\u00e3o decis\u00e3o. Modelos de decis\u00e3o e o papel dos atores pol\u00edticos: parlamentos, partidos pol\u00edticos, grupos de interesse, estruturas institucionais e m\u00eddia. Implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Tend\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI. Liberalismo, socialdemocracia e pol\u00edticas p\u00fablicas. O efeito da globaliza\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas p\u00fablicas. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade na decis\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas: a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnicos-Raciais e ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9189":{"codigo":"CAD9189","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CAD9184","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9165":{"codigo":"CNM9165","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Analisar as rela\u00e7\u00f5es internacionais no per\u00edodo contempor\u00e2neo e verificar como se encontra estruturado o sistema internacional. Temas como a globaliza\u00e7\u00e3o, a regionaliza\u00e7\u00e3o, a interdepend\u00eancia e aqueles que t\u00eam ocupado a agenda dos governos nos anos de 1990, tais como as organiza\u00e7\u00f5es internacionais e n\u00e3o governamentais, o meio ambiente, os direitos humanos, os conflitos \u00e9tnicos e religiosos, os nacionalismos e o terrorismo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9185":{"codigo":"CAD9185","nome":"Atividades Complementares II","ementa":"","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9110":{"codigo":"CAD9110","nome":"Inform\u00e1tica B\u00e1sica","ementa":"Estrutura de computadores. Softwares. Aplicativos: processadores de textos, planilha eletr\u00f4nica e apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Sistemas Computacionais: caracter\u00edsticas, no\u00e7\u00f5es de modelagem de dados.  Bancos de dados. Internet e p\u00e1ginas web. Correio Eletr\u00f4nico: uso corporativo, atividades em grupo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9113":{"codigo":"LLV9113","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial","ementa":"Caracter\u00edsticas do texto administrativo e a linguagem oficial aplicadas na produ\u00e7\u00e3o de documentos e correspond\u00eancias oficiais e empresariais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CAD9194","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9108":{"codigo":"MTM9108","nome":"Matem\u00e1tica B\u00e1sica - Nivelamento","ementa":"Conjuntos e Rela\u00e7\u00f5es. Potencia\u00e7\u00e3o, Radia\u00e7\u00e3o, Logaritmo e Exponencial. Produtos Not\u00e1veis. Raz\u00e3o, Propor\u00e7\u00e3o e Porcentagem. Fra\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Inequa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20132":{"id":"350","codigo":20132,"codigo_curso":713,"carga_horaria_ufsc":3000,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente a Terceira Edi\u00e7\u00e3o PNAP\/UAB","ucs":{"CAD9108":{"codigo":"CAD9108","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o: mercado de trabalho; conceito de administra\u00e7\u00e3o; o Administrador e seu papel na sociedade atual; forma\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o profissional. As organiza\u00e7\u00f5es: conceitos e ambientes competitivos globalizados. Fun\u00e7\u00f5es administrativas e organizacionais. Composi\u00e7\u00e3o Organizacional e Processo Administrativo. Novas tend\u00eancias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9120":{"codigo":"CAD9120","nome":"Semin\u00e1rio Integrador","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CAD9109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9124":{"codigo":"CAD9124","nome":"Metodologia de Estudo e de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"M\u00e9todos de estudo: orienta\u00e7\u00e3o para a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de texto. Ci\u00eancia, metodologia e pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Tipos de pesquisa. O processo de pesquisa. Instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise de dados. Estrutura e organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9105":{"codigo":"CNM9105","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Conceitos e princ\u00edpios de economia. Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Econ\u00f4mico. No\u00e7\u00f5es de Microeconomia: mercado e pre\u00e7os; demanda e oferta; teoria do consumidor; teoria da firma; e estrutura de mercado e efici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de Macroeconomia: determina\u00e7\u00e3o da renda e do produto nacional; mercado de bens e servi\u00e7os; e lado monet\u00e1rio. O setor externo, c\u00e2mbio e estrutura de balan\u00e7a de pagamento. Setor P\u00fablico: fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; estrutura tribut\u00e1ria e d\u00e9ficit p\u00fablico. Desenvolvimento Econ\u00f4mico, fontes de crescimento, financiamento e modelos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9102":{"codigo":"FIL9102","nome":"Filosofia e \u00c9tica","ementa":"Conceito de filosofia: filosofia como doutrina e como ato de pensar. Filosofia e outras formas de conhecimento humano. Caracter\u00edsticas gerais dos grandes per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia. Conceito de \u00e9tica. \u00c9tica como problema te\u00f3rico e como problema pr\u00e1tico. \u00c9tica e responsabilidade. Teorias morais. \u00c9tica e '\u00e9tica profissional'. \u00c9tica e pol\u00edtica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9104":{"codigo":"PSI9104","nome":"Psicologia Organizacional","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es das teorias psicol\u00f3gicas para o campo do estudo das organiza\u00e7\u00f5es. Impacto dos diversos modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na vida e sa\u00fade das pessoas. Temas da psicologia na interface com os estudos organizacionais: motiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem, percep\u00e7\u00e3o e grupos. Tens\u00e3o e conflito. Processo de lideran\u00e7a.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9139":{"codigo":"CAD9139","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o II","ementa":"Escolas e Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Administrativo. Gest\u00e3o por fun\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o por processos. Sistema administrativo e mudan\u00e7a organizacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9161":{"codigo":"CAD9161","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9100":{"codigo":"CCN9100","nome":"Contabilidade Geral","ementa":"Elementos de Contabilidade: defini\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o. Exig\u00eancias legais e finalidades de Contabilidade. Organiza\u00e7\u00e3o das unidades econ\u00f4micas. Fatos cont\u00e1beis e econ\u00f4micos. M\u00e9todo das Partidas Dobradas: registros e sistemas cont\u00e1beis. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Apura\u00e7\u00e3o do resultado do exerc\u00edcio. Balan\u00e7o patrimonial e demonstra\u00e7\u00e3o de resultado do exerc\u00edcio. Aspectos fundamentais da teoria cont\u00e1bil. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9106":{"codigo":"CNM9106","nome":"Macroeconomia","ementa":"Fundamentos da an\u00e1lise macroecon\u00f4mica; Problemas macroecon\u00f4micos; Modelos macroecon\u00f4micos; Contabilidade Nacional; Determinantes da demanda e oferta agregada; Moeda, juros e renda; Economia Aberta; Pol\u00edtica econ\u00f4mica; O papel do governo; Infla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9104":{"codigo":"MTM9104","nome":"Matem\u00e1tica para Administradores","ementa":"Teoria dos Conjuntos. Matrizes. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Fun\u00e7\u00f5es. Limites. Continuidade. Derivadas. Aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado estudado em problemas administrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9101":{"codigo":"SPO9101","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos em ci\u00eancias pol\u00edticas ao inv\u00e9s de objeto; Fundamentos te\u00f3ricos das ci\u00eancias pol\u00edticas; Formas de governo e regimes pol\u00edticos; Representa\u00e7\u00e3o e sistemas partid\u00e1rios.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9140":{"codigo":"CAD9140","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"O Estado, o governo e a sociedade. Evolu\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira: patrimonialismo, burocracia e gerencialismo. Contexto contempor\u00e2neo da atua\u00e7\u00e3o do Estado. Governabilidade, governan\u00e7a e descentraliza\u00e7\u00e3o do poder. Estrutura e fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Reformas administrativas e programas de desburocratiza\u00e7\u00e3o: DASP, Decreto-Lei n\u00ba 200\/67; Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e Emenda Constitucional n\u00ba 19\/98. Considera\u00e7\u00f5es sobre o novo papel do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A reforma de Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: experi\u00eancias inglesa, americana e brasileira. Representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o p\u00fablica e privada. Accountability e Responsiveness: as rela\u00e7\u00f5es entre demandas, pol\u00edticas, a\u00e7\u00e3o governamental, controles e resultados.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9162":{"codigo":"CAD9162","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9143":{"codigo":"CCN9143","nome":"Contabilidade P\u00fablica","ementa":"Elementos de contabilidade geral. Contabilidade P\u00fablica: m\u00e9todos e sistemas de escritura\u00e7\u00e3o. Receita e despesa p\u00fablica. Contabilidade or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis: balan\u00e7os, varia\u00e7\u00f5es patrimoniais, consolida\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas. Lan\u00e7amentos cont\u00e1beis. Planifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Contabiliza\u00e7\u00e3o em empresas p\u00fablicas. Campo de aplica\u00e7\u00e3o da contabilidade p\u00fablica. Patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exerc\u00edcio financeiro. Aspectos fundamentais. Relat\u00f3rios RREO e RGF.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CAD9143","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9108":{"codigo":"CNM9108","nome":"Economia Brasileira","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da economia brasileira no per\u00edodo republicano. A evolu\u00e7\u00e3o recente da economia no Brasil: agricultura e ind\u00fastria; com\u00e9rcio exterior; infla\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es Inter setoriais e regionais. Temas emergentes na economia brasileira e a atualidade: o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda e indicadores socioecon\u00f4micos; desemprego e informalidade; globaliza\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e acordos internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9954":{"codigo":"DIR9954","nome":"Institui\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico e Privado","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Direito; Norma jur\u00eddica e outras normas sociais. Direito p\u00fablico e direito privado. Subdivis\u00f5es. Fontes do direito. Conceito de Estado, sua origem e forma\u00e7\u00e3o; Elementos de Estado: Estado de Direito, Estado Social de Direito e Estado Democr\u00e1tico de Direito; Poder e fun\u00e7\u00f5es do Estado; Formas de Estado, formas de Governo e sistemas de Governo. Conceito de Constitui\u00e7\u00e3o; classifica\u00e7\u00e3o e poder constituinte; Supremacia da Constitui\u00e7\u00e3o e controle de constitucionalidade; As Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras. A constitui\u00e7\u00e3o vigente. Organiza\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro: Forma de Estado, forma de Governo e sistema de Governo; Poder legislativo: fun\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, garantias; Poder Judici\u00e1rio: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, garantias. Poder Executivo: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidade. Conceito de Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; Princ\u00edpios; Organiza\u00e7\u00e3o administrativa. Administra\u00e7\u00e3o Direta e indireta; Servidores p\u00fablicos. Direitos e Garantias Individuais; Direitos fundamentais do Homem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9103":{"codigo":"SPO9103","nome":"Sociologia Organizacional","ementa":"A Sociologia e seu objeto de estudo. Conceitos b\u00e1sicos: rela\u00e7\u00e3o social, estrutura e paradigmas de relacionamento, socializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura. Intera\u00e7\u00e3o social: o indiv\u00edduo e a sociedade. Papel social, grupos e organiza\u00e7\u00e3o social. Organiza\u00e7\u00e3o formal e organiza\u00e7\u00e3o informal. Atitudes, valores e comportamento nas organiza\u00e7\u00f5es. Cultura organizacional: tipologia, caracter\u00edsticas e planejamento de mudan\u00e7as.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9146":{"codigo":"CAD9146","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Setor P\u00fablico","ementa":"Fundamentos de sistemas, processos e informa\u00e7\u00f5es; Tecnologia e sistemas de informa\u00e7\u00f5es; aplica\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico e privado; Gest\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico; Planejamento Estrat\u00e9gico e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Governo Eletr\u00f4nico; Governan\u00e7a Tecnol\u00f3gica; Padr\u00f5es de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9163":{"codigo":"CAD9163","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III - GEST\u00c3O EM SA\u00daDE","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9214":{"codigo":"CAD9214","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o, Processo e Tomada de Decis\u00e3o","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o. Organogramas. Aproveitamento racional do espa\u00e7o f\u00edsico. Processos: fluxogramas e otimiza\u00e7\u00e3o. Condicionantes e componentes da estrutura organizacional: autoridade, responsabilidade e comunica\u00e7\u00e3o; estrat\u00e9gia, tecnologia, ambiente, pessoas e objetivos. Departamentaliza\u00e7\u00e3o. Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos e instrumentos de moderniza\u00e7\u00e3o de estruturas, sistemas e processos das organiza\u00e7\u00f5es. Estruturas alternativas; tend\u00eancias atuais. A fun\u00e7\u00e3o decis\u00e3o no contexto da Administra\u00e7\u00e3o. Administra\u00e7\u00e3o como um processo de tomada de decis\u00f5es empresarial: an\u00e1lise estrat\u00e9gica, aloca\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, especifica\u00e7\u00f5es e desempenho. Tipos de decis\u00e3o. M\u00e9todos e processos de tomada de decis\u00e3o. Instrumentos para a tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9144":{"codigo":"CNM9144","nome":"Teoria das Finan\u00e7as P\u00fablicas","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9955":{"codigo":"DIR9955","nome":"Direito Administrativo","ementa":"Conceito. Campo de Aplica\u00e7\u00e3o. Objeto do Direito. Sujeito direito. Pessoas jur\u00eddicas e administrativas. Fontes do Direito Administrativo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Autarquias. Sociedades de economia mista. Empresas p\u00fablicas. Funda\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e bens p\u00fablicos. Rela\u00e7\u00e3o de Direito Administrativo. Regime Jur\u00eddico- Administrativo. Princ\u00edpios Constitucionais do Direito Administrativo. Poderes Administrativos. Organiza\u00e7\u00e3o Administrativa. \u00d3rg\u00e3os Administrativos. Atos Administrativos. No\u00e7\u00f5es Gerais sobre Procedimento Administrativo. Licita\u00e7\u00e3o. Contratos Administrativos. Dom\u00ednio p\u00fablico. Interven\u00e7\u00e3o na propriedade. Responsabilidade civil da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE9103":{"codigo":"INE9103","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Fases do m\u00e9todo estat\u00edstico. Dados brutos e derivados. Medidas de tend\u00eancia central, separatrizes, medidas de dispers\u00e3o. Probabilidade. Distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Amostras e popula\u00e7\u00f5es. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9001":{"codigo":"CAD9001","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD9171 ou CAD9172 ou CAD9173","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9147":{"codigo":"CAD9147","nome":"Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Teorias e modelos de planejamento governamental. Enfoque sist\u00eamico e estrat\u00e9gico de planejamento. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas\/caracter\u00edsticas e etapas. Avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento como parte do processo de planejamento. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o do planejamento governamental no Brasil. Os Planos Nacionais de Desenvolvimento. Planejamento governamental no Brasil contempor\u00e2neo: concep\u00e7\u00e3o, estrutura e sistema do PPA.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9148":{"codigo":"CAD9148","nome":"Gest\u00e3o de Pessoas no Setor P\u00fablico","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de pessoas. Conceitos da gest\u00e3o de pessoas. Processos de gest\u00e3o de pessoas. Planejamento estrat\u00e9gico de pessoas. Gest\u00e3o de equipes, gest\u00e3o por compet\u00eancias e gest\u00e3o do conhecimento. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico: teoria e pr\u00e1tica. Admiss\u00e3o e dispensa de servidores p\u00fablicos. Cargos e sal\u00e1rios. Programas de incentivos e benef\u00edcios. Pr\u00eamios e recompensas. Desenvolvimento de pessoas. Pol\u00edticas de desenvolvimento de servidores. Carreiras: estrutura\u00e7\u00e3o de cargos e fun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es gerenciais na gest\u00e3o de pessoas. Higiene e seguran\u00e7a no trabalho. Qualidade de vida no trabalho. Gest\u00e3o de pessoas no contexto da organiza\u00e7\u00e3o moderna. Tend\u00eancias da \u00e1rea de gest\u00e3o, de pessoas no servi\u00e7o p\u00fablico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9149":{"codigo":"CAD9149","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica I","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o e conceitos de log\u00edstica e de administra\u00e7\u00e3o de materiais. Previs\u00e3o da demanda interna de bens e servi\u00e7os. Estudo do gerenciamento da administra\u00e7\u00e3o de recursos materiais, como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de administra\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o de transportes. Gest\u00e3o de estoques e materiais. Gest\u00e3o de compras. Gest\u00e3o de fornecedores (contratos). Administra\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9150":{"codigo":"CAD9150","nome":"Matem\u00e1tica Financeira e An\u00e1lise de Investimentos","ementa":"Capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Descontos simples e compostos. Equival\u00eancia de fluxos de caixa em regimes de capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Anuidades ou rendas. Sistemas de amortiza\u00e7\u00e3o. Infla\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Fluxos de caixa e an\u00e1lise de investimentos. Crit\u00e9rios econ\u00f4micos de avalia\u00e7\u00e3o de projetos: taxa interna de retorno, valor presente l\u00edquido e \u00edndice de lucratividade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9186":{"codigo":"CAD9186","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD9181","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9104":{"codigo":"DIR9104","nome":"Direito Empresarial","ementa":"Envolve conceitos sobre Direito Empresarial e sua evolu\u00e7\u00e3o. Pessoas F\u00edsicas e jur\u00eddicas. Atos e fatos jur\u00eddicos. Empres\u00e1rio. Empresa. Estabelecimento Empresarial. Obriga\u00e7\u00f5es profissionais do Empres\u00e1rio. Sociedades Empresariais, sua constitui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o. Contratos em geral. T\u00edtulos de cr\u00e9dito. No\u00e7\u00f5es de fal\u00eancia e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9105":{"codigo":"DIR9105","nome":"Direito e Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria","ementa":"Conceitos de Direito Tribut\u00e1rio, tais como conhecimento sobre ramos do Direito P\u00fablico, com \u00eanfase no ramo do Direito Tribut\u00e1rio. Estudo das normas constitucionais relativas ao sistema tribut\u00e1rio nacional e das normas gerais de Direito Tribut\u00e1rio. Estudo e discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal, estadual e municipal e tributos em esp\u00e9cie.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9002":{"codigo":"CAD9002","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD9174 ou CAD9175 ou CAD9176","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9153":{"codigo":"CAD9153","nome":"Or\u00e7amento P\u00fablico","ementa":"Fundamentos e princ\u00edpios or\u00e7ament\u00e1rios. Aspectos constitucionais do or\u00e7amento. Processo or\u00e7ament\u00e1rio como instrumento de planejamento: rela\u00e7\u00e3o entre Plano Plurianual (PPA), Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). O ciclo or\u00e7ament\u00e1rio. Elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento: receita e despesa. Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira: etapas da receita e da despesa. Cr\u00e9ditos adicionais. Gest\u00e3o democr\u00e1tica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos: or\u00e7amento participativo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9154":{"codigo":"CAD9154","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico. Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Planejamento Estrat\u00e9gico. Vantagens e desvantagens do Processo de Planejamento Estrat\u00e9gico. Etapas do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: implanta\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9155":{"codigo":"CAD9155","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es e \u00e0 natureza do servi\u00e7o. Opera\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o. Sistemas e processos de servi\u00e7o. Projeto e organiza\u00e7\u00e3o do posto de trabalho. Arranjo f\u00edsico e fluxo. Localiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es. Gest\u00e3o de filas. Gest\u00e3o da capacidade e da demanda. Relacionamento com clientes e fornecedores. Melhoria operacional: produtividade, qualidade, garantia e recupera\u00e7\u00e3o de falhas. Planejamento e gest\u00e3o da rede de opera\u00e7\u00f5es e servi\u00e7o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9156":{"codigo":"CAD9156","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"Planejamento e projeto: conceitua\u00e7\u00e3o, Estruturas organizacionais voltadas para projeto. Habilidades de gerente de projetos. Equipes de projeto. Ciclos e fases do projeto: fluxo do processo. Defini\u00e7\u00e3o do escopo do projeto. Identifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. Planejamento de recursos e estimativas. Defini\u00e7\u00e3o dos controles de planejamento do projeto. Cria\u00e7\u00e3o do plano de projeto. Avalia\u00e7\u00e3o e controle do desempenho do projeto. Planejamento, programa e controle de projetos e produtos especiais, produzidos sob encomenda. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados na avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de projetos. Avalia\u00e7\u00e3o do risco e do retorno dos projetos. An\u00e1lise de custos futuros gerados pelo projeto. Acelera\u00e7\u00e3o de projetos. Organiza\u00e7\u00e3o geral. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de Gantt, CPM, PERT\/TEMPO e PERT\/CUSTO. Uso de software para gerenciamento de projetos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9187":{"codigo":"CAD9187","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD9182","prerequisito":"CAD9181 ou CAD9186","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9157":{"codigo":"DIR9157","nome":"Licita\u00e7\u00e3o, Contratos e Conv\u00eanios","ementa":"Licita\u00e7\u00e3o: aspectos gerais, princ\u00edpios constitucionais, dispensa e inexigibilidade, modalidades, preg\u00e3o eletr\u00f4nico e presencial, fases, revoga\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o, controle. Contratos: formaliza\u00e7\u00e3o, direitos e deveres, execu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, inexecu\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies, controle. Conv\u00eanios: aspectos gerais, participantes, objeto, formaliza\u00e7\u00e3o, controle.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9003":{"codigo":"CAD9003","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CAD9177 ou CAD9178 ou CAD9179","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9158":{"codigo":"CAD9158","nome":"Negocia\u00e7\u00e3o e Arbitragem","ementa":"Media\u00e7\u00e3o e arbitragem: o marco regulat\u00f3rio brasileiro. Negocia\u00e7\u00e3o: conceitos e princ\u00edpios; o conflito; o negociador; o objeto; o lugar; os modelos e estilos; desenvolvimento da negocia\u00e7\u00e3o; feedback. Arbitragem: retrospectiva hist\u00f3rica e o momento atual; conceito; a conven\u00e7\u00e3o e os tipos de arbitragem; o \u00e1rbitro; a senten\u00e7a arbitral.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9159":{"codigo":"CAD9159","nome":"Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tecnologia. Conceitos fundamentais: ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Indicadores de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Principais condicionantes do processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos de P&D. Financiamento para a inova\u00e7\u00e3o no Brasil. Tecnologias convencionais e tecnologias sociais. Novas tecnologias e suas implica\u00e7\u00f5es sociais. As TICs em foco.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9160":{"codigo":"CAD9160","nome":"Gest\u00e3o de Redes de Coopera\u00e7\u00e3o na Esfera P\u00fablica","ementa":"Conceito, g\u00eanese e tipos de redes, modelos de gest\u00e3o e estruturas de redes p\u00fablicas. Redes federativas e redes p\u00fablicas de coopera\u00e7\u00e3o, redes comunit\u00e1rias. Complementaridade e Supletividade nas redes h\u00edbridas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9167":{"codigo":"CAD9167","nome":"Gest\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o","ementa":"Direito e Economia da Regula\u00e7\u00e3o e da Concorr\u00eancia; O Poder Regulat\u00f3rio do Estado e Concess\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos; Pol\u00edticas e Estrutura da Regula\u00e7\u00e3o no Brasil; Defesa do Consumidor; Defesa da Concorr\u00eancia. O marco regulat\u00f3rio brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os e entidades (nacionais, estaduais e municipais).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9188":{"codigo":"CAD9188","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CAD9183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9145":{"codigo":"CCN9145","nome":"Auditoria e Controladoria","ementa":"Probidade administrativa. Princ\u00edpios e sistema de controle na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Controle social e transpar\u00eancia no Brasil. Fiscaliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira, cont\u00e1bil e patrimonial do Estado. Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do controle externo e interno na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Fluxo da gest\u00e3o governamental (PPA, LDO, LOA). Conceitos de Auditoria Governamental. Tipos de Auditoria Governamental. Controles da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Auditoria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9004":{"codigo":"CAD9004","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CAD9191 ou CAD9192 ou CAD9193","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9164":{"codigo":"CAD9164","nome":"Gest\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","ementa":"A evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental; as pol\u00edticas de comando e controle; conceitos e propostas para um desenvolvimento sustent\u00e1vel; a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental; o novo papel dos Munic\u00edpios, dos Estados e da Uni\u00e3o na gest\u00e3o ambiental p\u00fablica; o setor p\u00fablico como cliente e seu poder de compra; a Agenda Ambiental na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (A3P); o desenvolvimento regional sustent\u00e1vel; as pol\u00edticas do governo brasileiro frente aos acordos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9166":{"codigo":"CAD9166","nome":"Gest\u00e3o da Qualidade no Setor P\u00fablico","ementa":"Considera\u00e7\u00f5es sobre o setor p\u00fablico. Qualidade: conceitos e princ\u00edpios. Planejamento e controle da qualidade. Ferramentas. Melhoria em opera\u00e7\u00f5es. Qualidade em servi\u00e7os: projeto, desenho de processos, programa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e controle de qualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9168":{"codigo":"CAD9168","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas. Conceitos fundamentais: pol\u00edticas p\u00fablicas, p\u00fablico e privado, p\u00fablico e estatal, p\u00fablico e governamental. Estado, mercado e esfera p\u00fablica. O Estado de Bem-estar Social, a forma\u00e7\u00e3o da cidadania moderna e o desenvolvimento da democracia. Hist\u00f3rico do Estado de Bem-estar Social. Tipologias de Estados de Bem-estar Social. A forma\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica. A quest\u00e3o da decis\u00e3o e da n\u00e3o decis\u00e3o. Modelos de decis\u00e3o e o papel dos atores pol\u00edticos: parlamentos, partidos pol\u00edticos, grupos de interesse, estruturas institucionais e m\u00eddia. Implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Tend\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI. Liberalismo, socialdemocracia e pol\u00edticas p\u00fablicas. O efeito da globaliza\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas p\u00fablicas. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade na decis\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas: a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnicos-Raciais e ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9189":{"codigo":"CAD9189","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CAD9184","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9165":{"codigo":"CNM9165","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Analisar as rela\u00e7\u00f5es internacionais no per\u00edodo contempor\u00e2neo e verificar como se encontra estruturado o sistema internacional. Temas como a globaliza\u00e7\u00e3o, a regionaliza\u00e7\u00e3o, a interdepend\u00eancia e aqueles que t\u00eam ocupado a agenda dos governos nos anos de 1990, tais como as organiza\u00e7\u00f5es internacionais e n\u00e3o governamentais, o meio ambiente, os direitos humanos, os conflitos \u00e9tnicos e religiosos, os nacionalismos e o terrorismo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9185":{"codigo":"CAD9185","nome":"Atividades Complementares II","ementa":"","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9110":{"codigo":"CAD9110","nome":"Inform\u00e1tica B\u00e1sica","ementa":"Estrutura de computadores. Softwares. Aplicativos: processadores de textos, planilha eletr\u00f4nica e apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Sistemas Computacionais: caracter\u00edsticas, no\u00e7\u00f5es de modelagem de dados.  Bancos de dados. Internet e p\u00e1ginas web. Correio Eletr\u00f4nico: uso corporativo, atividades em grupo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9194":{"codigo":"CAD9194","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"caracteristicas do tezxto administratuivonemna linguagem oficial aplicadas na produ\u00e7\u00e7\u00e3o de documentos e correspondencias oficiais e empresariais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV9113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9108":{"codigo":"MTM9108","nome":"Matem\u00e1tica B\u00e1sica - Nivelamento","ementa":"Conjuntos e Rela\u00e7\u00f5es. Potencia\u00e7\u00e3o, Radia\u00e7\u00e3o, Logaritmo e Exponencial. Produtos Not\u00e1veis. Raz\u00e3o, Propor\u00e7\u00e3o e Porcentagem. Fra\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Inequa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"53","codigo":20171,"codigo_curso":713,"carga_horaria_ufsc":3000,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":8,"descricao":"Referente a Quarta Edi\u00e7\u00e3o PNAP\/UAB","ucs":{"CAD9100":{"codigo":"CAD9100","nome":"Inform\u00e1tica para Administradores*","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9108":{"codigo":"CAD9108","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o: mercado de trabalho; conceito de administra\u00e7\u00e3o; o Administrador e seu papel na sociedade atual; forma\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o profissional. As organiza\u00e7\u00f5es: conceitos e ambientes competitivos globalizados. Fun\u00e7\u00f5es administrativas e organizacionais. Composi\u00e7\u00e3o Organizacional e Processo Administrativo. Novas tend\u00eancias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9120":{"codigo":"CAD9120","nome":"Semin\u00e1rio Integrador","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9124":{"codigo":"CAD9124","nome":"Metodologia de Estudo e de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"M\u00e9todos de estudo: orienta\u00e7\u00e3o para a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de texto. Ci\u00eancia, metodologia e pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Tipos de pesquisa. O processo de pesquisa. Instrumentos e t\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise de dados. Estrutura e organiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9105":{"codigo":"CNM9105","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Conceitos e princ\u00edpios de economia. Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Econ\u00f4mico. No\u00e7\u00f5es de Microeconomia: mercado e pre\u00e7os; demanda e oferta; teoria do consumidor; teoria da firma; e estrutura de mercado e efici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de Macroeconomia: determina\u00e7\u00e3o da renda e do produto nacional; mercado de bens e servi\u00e7os; e lado monet\u00e1rio. O setor externo, c\u00e2mbio e estrutura de balan\u00e7a de pagamento. Setor P\u00fablico: fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas; estrutura tribut\u00e1ria e d\u00e9ficit p\u00fablico. Desenvolvimento Econ\u00f4mico, fontes de crescimento, financiamento e modelos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9102":{"codigo":"FIL9102","nome":"Filosofia e \u00c9tica","ementa":"Conceito de filosofia: filosofia como doutrina e como ato de pensar. Filosofia e outras formas de conhecimento humano. Caracter\u00edsticas gerais dos grandes per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia. Conceito de \u00e9tica. \u00c9tica como problema te\u00f3rico e como problema pr\u00e1tico. \u00c9tica e responsabilidade. Teorias morais. \u00c9tica e '\u00e9tica profissional'. \u00c9tica e pol\u00edtica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9108":{"codigo":"MTM9108","nome":"Matem\u00e1tica B\u00e1sica - Nivelamento","ementa":"Conjuntos e Rela\u00e7\u00f5es. Potencia\u00e7\u00e3o, Radia\u00e7\u00e3o, Logaritmo e Exponencial. Produtos Not\u00e1veis. Raz\u00e3o, Propor\u00e7\u00e3o e Porcentagem. Fra\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Inequa\u00e7\u00f5es de 1\u00ba grau. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9104":{"codigo":"PSI9104","nome":"Psicologia Organizacional","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es das teorias psicol\u00f3gicas para o campo do estudo das organiza\u00e7\u00f5es. Impacto dos diversos modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na vida e sa\u00fade das pessoas. Temas da psicologia na interface com os estudos organizacionais: motiva\u00e7\u00e3o, aprendizagem, percep\u00e7\u00e3o e grupos. Tens\u00e3o e conflito. Processo de lideran\u00e7a.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9139":{"codigo":"CAD9139","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o II","ementa":"Escolas e Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Administrativo. Gest\u00e3o por fun\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o por processos. Sistema administrativo e mudan\u00e7a organizacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9161":{"codigo":"CAD9161","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I - GEST\u00c3O P\u00daBLICA","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9100":{"codigo":"CCN9100","nome":"Contabilidade Geral","ementa":"Elementos de Contabilidade: defini\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o. Exig\u00eancias legais e finalidades de Contabilidade. Organiza\u00e7\u00e3o das unidades econ\u00f4micas. Fatos cont\u00e1beis e econ\u00f4micos. M\u00e9todo das Partidas Dobradas: registros e sistemas cont\u00e1beis. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis. Apura\u00e7\u00e3o do resultado do exerc\u00edcio. Balan\u00e7o patrimonial e demonstra\u00e7\u00e3o de resultado do exerc\u00edcio. Aspectos fundamentais da teoria cont\u00e1bil. An\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9106":{"codigo":"CNM9106","nome":"Macroeconomia","ementa":"Fundamentos da an\u00e1lise macroecon\u00f4mica; Problemas macroecon\u00f4micos; Modelos macroecon\u00f4micos; Contabilidade Nacional; Determinantes da demanda e oferta agregada; Moeda, juros e renda; Economia Aberta; Pol\u00edtica econ\u00f4mica; O papel do governo; Infla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9104":{"codigo":"MTM9104","nome":"Matem\u00e1tica para Administradores","ementa":"Teoria dos Conjuntos. Matrizes. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Fun\u00e7\u00f5es. Limites. Continuidade. Derivadas. Aplica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado estudado em problemas administrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9101":{"codigo":"SPO9101","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos em ci\u00eancias pol\u00edticas ao inv\u00e9s de objeto; Fundamentos te\u00f3ricos das ci\u00eancias pol\u00edticas; Formas de governo e regimes pol\u00edticos; Representa\u00e7\u00e3o e sistemas partid\u00e1rios.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9140":{"codigo":"CAD9140","nome":"Teorias da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"O Estado, o governo e a sociedade. Evolu\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira: patrimonialismo, burocracia e gerencialismo. Contexto contempor\u00e2neo da atua\u00e7\u00e3o do Estado. Governabilidade, governan\u00e7a e descentraliza\u00e7\u00e3o do poder. Estrutura e fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia e efetividade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Reformas administrativas e programas de desburocratiza\u00e7\u00e3o: DASP, Decreto-Lei n\u00ba 200\/67; Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e Emenda Constitucional n\u00ba 19\/98. Considera\u00e7\u00f5es sobre o novo papel do Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A reforma de Estado e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: experi\u00eancias inglesa, americana e brasileira. Representa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o: gest\u00e3o p\u00fablica e privada. Accountability e Responsiveness: as rela\u00e7\u00f5es entre demandas, pol\u00edticas, a\u00e7\u00e3o governamental, controles e resultados.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9162":{"codigo":"CAD9162","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II - GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9143":{"codigo":"CCN9143","nome":"Contabilidade P\u00fablica","ementa":"Elementos de contabilidade geral. Contabilidade P\u00fablica: m\u00e9todos e sistemas de escritura\u00e7\u00e3o. Receita e despesa p\u00fablica. Contabilidade or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial. Demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis: balan\u00e7os, varia\u00e7\u00f5es patrimoniais, consolida\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas. Lan\u00e7amentos cont\u00e1beis. Planifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil. Contabiliza\u00e7\u00e3o em empresas p\u00fablicas. Campo de aplica\u00e7\u00e3o da contabilidade p\u00fablica. Patrim\u00f4nio p\u00fablico. Exerc\u00edcio financeiro. Aspectos fundamentais. Relat\u00f3rios RREO e RGF.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9108":{"codigo":"CNM9108","nome":"Economia Brasileira","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da economia brasileira no per\u00edodo republicano. A evolu\u00e7\u00e3o recente da economia no Brasil: agricultura e ind\u00fastria; com\u00e9rcio exterior; infla\u00e7\u00e3o; rela\u00e7\u00f5es Inter setoriais e regionais. Temas emergentes na economia brasileira e a atualidade: o problema da distribui\u00e7\u00e3o de renda e indicadores socioecon\u00f4micos; desemprego e informalidade; globaliza\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e acordos internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9954":{"codigo":"DIR9954","nome":"Institui\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico e Privado","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Direito; Norma jur\u00eddica e outras normas sociais. Direito p\u00fablico e direito privado. Subdivis\u00f5es. Fontes do direito. Conceito de Estado, sua origem e forma\u00e7\u00e3o; Elementos de Estado: Estado de Direito, Estado Social de Direito e Estado Democr\u00e1tico de Direito; Poder e fun\u00e7\u00f5es do Estado; Formas de Estado, formas de Governo e sistemas de Governo. Conceito de Constitui\u00e7\u00e3o; classifica\u00e7\u00e3o e poder constituinte; Supremacia da Constitui\u00e7\u00e3o e controle de constitucionalidade; As Constitui\u00e7\u00f5es brasileiras. A constitui\u00e7\u00e3o vigente. Organiza\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro: Forma de Estado, forma de Governo e sistema de Governo; Poder legislativo: fun\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, garantias; Poder Judici\u00e1rio: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, garantias. Poder Executivo: fun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidade. Conceito de Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica; Princ\u00edpios; Organiza\u00e7\u00e3o administrativa. Administra\u00e7\u00e3o Direta e indireta; Servidores p\u00fablicos. Direitos e Garantias Individuais; Direitos fundamentais do Homem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO9103":{"codigo":"SPO9103","nome":"Sociologia Organizacional","ementa":"A Sociologia e seu objeto de estudo. Conceitos b\u00e1sicos: rela\u00e7\u00e3o social, estrutura e paradigmas de relacionamento, socializa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da cultura. Intera\u00e7\u00e3o social: o indiv\u00edduo e a sociedade. Papel social, grupos e organiza\u00e7\u00e3o social. Organiza\u00e7\u00e3o formal e organiza\u00e7\u00e3o informal. Atitudes, valores e comportamento nas organiza\u00e7\u00f5es. Cultura organizacional: tipologia, caracter\u00edsticas e planejamento de mudan\u00e7as.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9146":{"codigo":"CAD9146","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Setor P\u00fablico","ementa":"Fundamentos de sistemas, processos e informa\u00e7\u00f5es; Tecnologia e sistemas de informa\u00e7\u00f5es; aplica\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico e privado; Gest\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico; Planejamento Estrat\u00e9gico e Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; Governo Eletr\u00f4nico; Governan\u00e7a Tecnol\u00f3gica; Padr\u00f5es de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9163":{"codigo":"CAD9163","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III - GEST\u00c3O EM SA\u00daDE","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9214":{"codigo":"CAD9214","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o, Processo e Tomada de Decis\u00e3o","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o. Organogramas. Aproveitamento racional do espa\u00e7o f\u00edsico. Processos: fluxogramas e otimiza\u00e7\u00e3o. Condicionantes e componentes da estrutura organizacional: autoridade, responsabilidade e comunica\u00e7\u00e3o; estrat\u00e9gia, tecnologia, ambiente, pessoas e objetivos. Departamentaliza\u00e7\u00e3o. Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos e instrumentos de moderniza\u00e7\u00e3o de estruturas, sistemas e processos das organiza\u00e7\u00f5es. Estruturas alternativas; tend\u00eancias atuais. A fun\u00e7\u00e3o decis\u00e3o no contexto da Administra\u00e7\u00e3o. Administra\u00e7\u00e3o como um processo de tomada de decis\u00f5es empresarial: an\u00e1lise estrat\u00e9gica, aloca\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, especifica\u00e7\u00f5es e desempenho. Tipos de decis\u00e3o. M\u00e9todos e processos de tomada de decis\u00e3o. Instrumentos para a tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM9144":{"codigo":"CNM9144","nome":"Teoria das Finan\u00e7as P\u00fablicas","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9955":{"codigo":"DIR9955","nome":"Direito Administrativo","ementa":"Conceito. Campo de Aplica\u00e7\u00e3o. Objeto do Direito. Sujeito direito. Pessoas jur\u00eddicas e administrativas. Fontes do Direito Administrativo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Autarquias. Sociedades de economia mista. Empresas p\u00fablicas. Funda\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e bens p\u00fablicos. Rela\u00e7\u00e3o de Direito Administrativo. Regime Jur\u00eddico- Administrativo. Princ\u00edpios Constitucionais do Direito Administrativo. Poderes Administrativos. Organiza\u00e7\u00e3o Administrativa. \u00d3rg\u00e3os Administrativos. Atos Administrativos. No\u00e7\u00f5es Gerais sobre Procedimento Administrativo. Licita\u00e7\u00e3o. Contratos Administrativos. Dom\u00ednio p\u00fablico. Interven\u00e7\u00e3o na propriedade. Responsabilidade civil da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Crimes contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE9127":{"codigo":"INE9127","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9001":{"codigo":"CAD9001","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico I na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9147":{"codigo":"CAD9147","nome":"Planejamento e Programa\u00e7\u00e3o na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas. Teorias e modelos de planejamento governamental. Enfoque sist\u00eamico e estrat\u00e9gico de planejamento. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas\/caracter\u00edsticas e etapas. Avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento como parte do processo de planejamento. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o do planejamento governamental no Brasil. Os Planos Nacionais de Desenvolvimento. Planejamento governamental no Brasil contempor\u00e2neo: concep\u00e7\u00e3o, estrutura e sistema do PPA.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9148":{"codigo":"CAD9148","nome":"Gest\u00e3o de Pessoas no Setor P\u00fablico","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de pessoas. Conceitos da gest\u00e3o de pessoas. Processos de gest\u00e3o de pessoas. Planejamento estrat\u00e9gico de pessoas. Gest\u00e3o de equipes, gest\u00e3o por compet\u00eancias e gest\u00e3o do conhecimento. Gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico: teoria e pr\u00e1tica. Admiss\u00e3o e dispensa de servidores p\u00fablicos. Cargos e sal\u00e1rios. Programas de incentivos e benef\u00edcios. Pr\u00eamios e recompensas. Desenvolvimento de pessoas. Pol\u00edticas de desenvolvimento de servidores. Carreiras: estrutura\u00e7\u00e3o de cargos e fun\u00e7\u00f5es no setor p\u00fablico. Avalia\u00e7\u00e3o de desempenho individual. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es gerenciais na gest\u00e3o de pessoas. Higiene e seguran\u00e7a no trabalho. Qualidade de vida no trabalho. Gest\u00e3o de pessoas no contexto da organiza\u00e7\u00e3o moderna. Tend\u00eancias da \u00e1rea de gest\u00e3o, de pessoas no servi\u00e7o p\u00fablico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9149":{"codigo":"CAD9149","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica I","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o e conceitos de log\u00edstica e de administra\u00e7\u00e3o de materiais. Previs\u00e3o da demanda interna de bens e servi\u00e7os. Estudo do gerenciamento da administra\u00e7\u00e3o de recursos materiais, como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de administra\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o de transportes. Gest\u00e3o de estoques e materiais. Gest\u00e3o de compras. Gest\u00e3o de fornecedores (contratos). Administra\u00e7\u00e3o de Patrim\u00f4nio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9150":{"codigo":"CAD9150","nome":"Matem\u00e1tica Financeira e An\u00e1lise de Investimentos","ementa":"Capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Descontos simples e compostos. Equival\u00eancia de fluxos de caixa em regimes de capitaliza\u00e7\u00e3o simples e composta. Anuidades ou rendas. Sistemas de amortiza\u00e7\u00e3o. Infla\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. Fluxos de caixa e an\u00e1lise de investimentos. Crit\u00e9rios econ\u00f4micos de avalia\u00e7\u00e3o de projetos: taxa interna de retorno, valor presente l\u00edquido e \u00edndice de lucratividade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9186":{"codigo":"CAD9186","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9104":{"codigo":"DIR9104","nome":"Direito Empresarial","ementa":"Envolve conceitos sobre Direito Empresarial e sua evolu\u00e7\u00e3o. Pessoas F\u00edsicas e jur\u00eddicas. Atos e fatos jur\u00eddicos. Empres\u00e1rio. Empresa. Estabelecimento Empresarial. Obriga\u00e7\u00f5es profissionais do Empres\u00e1rio. Sociedades Empresariais, sua constitui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o e liquida\u00e7\u00e3o. Contratos em geral. T\u00edtulos de cr\u00e9dito. No\u00e7\u00f5es de fal\u00eancia e Recupera\u00e7\u00e3o Judicial.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9105":{"codigo":"DIR9105","nome":"Direito e Legisla\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria","ementa":"Conceitos de Direito Tribut\u00e1rio, tais como conhecimento sobre ramos do Direito P\u00fablico, com \u00eanfase no ramo do Direito Tribut\u00e1rio. Estudo das normas constitucionais relativas ao sistema tribut\u00e1rio nacional e das normas gerais de Direito Tribut\u00e1rio. Estudo e discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria federal, estadual e municipal e tributos em esp\u00e9cie.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9002":{"codigo":"CAD9002","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico II na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9153":{"codigo":"CAD9153","nome":"Or\u00e7amento P\u00fablico","ementa":"Fundamentos e princ\u00edpios or\u00e7ament\u00e1rios. Aspectos constitucionais do or\u00e7amento. Processo or\u00e7ament\u00e1rio como instrumento de planejamento: rela\u00e7\u00e3o entre Plano Plurianual (PPA), Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) e Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). O ciclo or\u00e7ament\u00e1rio. Elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento: receita e despesa. Execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e financeira: etapas da receita e da despesa. Cr\u00e9ditos adicionais. Gest\u00e3o democr\u00e1tica de aloca\u00e7\u00e3o de recursos: or\u00e7amento participativo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9154":{"codigo":"CAD9154","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do pensamento estrat\u00e9gico. Administra\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica e Planejamento Estrat\u00e9gico. Vantagens e desvantagens do Processo de Planejamento Estrat\u00e9gico. Etapas do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica: implanta\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o do processo de Planejamento Estrat\u00e9gico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9155":{"codigo":"CAD9155","nome":"Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Log\u00edstica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es e \u00e0 natureza do servi\u00e7o. Opera\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o. Sistemas e processos de servi\u00e7o. Projeto e organiza\u00e7\u00e3o do posto de trabalho. Arranjo f\u00edsico e fluxo. Localiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es. Gest\u00e3o de filas. Gest\u00e3o da capacidade e da demanda. Relacionamento com clientes e fornecedores. Melhoria operacional: produtividade, qualidade, garantia e recupera\u00e7\u00e3o de falhas. Planejamento e gest\u00e3o da rede de opera\u00e7\u00f5es e servi\u00e7o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9156":{"codigo":"CAD9156","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"Planejamento e projeto: conceitua\u00e7\u00e3o, Estruturas organizacionais voltadas para projeto. Habilidades de gerente de projetos. Equipes de projeto. Ciclos e fases do projeto: fluxo do processo. Defini\u00e7\u00e3o do escopo do projeto. Identifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es. Planejamento de recursos e estimativas. Defini\u00e7\u00e3o dos controles de planejamento do projeto. Cria\u00e7\u00e3o do plano de projeto. Avalia\u00e7\u00e3o e controle do desempenho do projeto. Planejamento, programa e controle de projetos e produtos especiais, produzidos sob encomenda. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados na avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de projetos. Avalia\u00e7\u00e3o do risco e do retorno dos projetos. An\u00e1lise de custos futuros gerados pelo projeto. Acelera\u00e7\u00e3o de projetos. Organiza\u00e7\u00e3o geral. Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de Gantt, CPM, PERT\/TEMPO e PERT\/CUSTO. Uso de software para gerenciamento de projetos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9187":{"codigo":"CAD9187","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR9157":{"codigo":"DIR9157","nome":"Licita\u00e7\u00e3o, Contratos e Conv\u00eanios","ementa":"Licita\u00e7\u00e3o: aspectos gerais, princ\u00edpios constitucionais, dispensa e inexigibilidade, modalidades, preg\u00e3o eletr\u00f4nico e presencial, fases, revoga\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o, controle. Contratos: formaliza\u00e7\u00e3o, direitos e deveres, execu\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, inexecu\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies, controle. Conv\u00eanios: aspectos gerais, participantes, objeto, formaliza\u00e7\u00e3o, controle.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9003":{"codigo":"CAD9003","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico III na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9158":{"codigo":"CAD9158","nome":"Negocia\u00e7\u00e3o e Arbitragem","ementa":"Media\u00e7\u00e3o e arbitragem: o marco regulat\u00f3rio brasileiro. Negocia\u00e7\u00e3o: conceitos e princ\u00edpios; o conflito; o negociador; o objeto; o lugar; os modelos e estilos; desenvolvimento da negocia\u00e7\u00e3o; feedback. Arbitragem: retrospectiva hist\u00f3rica e o momento atual; conceito; a conven\u00e7\u00e3o e os tipos de arbitragem; o \u00e1rbitro; a senten\u00e7a arbitral.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9159":{"codigo":"CAD9159","nome":"Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tecnologia. Conceitos fundamentais: ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Indicadores de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Principais condicionantes do processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Avalia\u00e7\u00e3o de projetos de P&D. Financiamento para a inova\u00e7\u00e3o no Brasil. Tecnologias convencionais e tecnologias sociais. Novas tecnologias e suas implica\u00e7\u00f5es sociais. As TICs em foco.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9160":{"codigo":"CAD9160","nome":"Gest\u00e3o de Redes de Coopera\u00e7\u00e3o na Esfera P\u00fablica","ementa":"Conceito, g\u00eanese e tipos de redes, modelos de gest\u00e3o e estruturas de redes p\u00fablicas. Redes federativas e redes p\u00fablicas de coopera\u00e7\u00e3o, redes comunit\u00e1rias. Complementaridade e Supletividade nas redes h\u00edbridas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9167":{"codigo":"CAD9167","nome":"Gest\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o","ementa":"Direito e Economia da Regula\u00e7\u00e3o e da Concorr\u00eancia; O Poder Regulat\u00f3rio do Estado e Concess\u00e3o de Servi\u00e7os P\u00fablicos; Pol\u00edticas e Estrutura da Regula\u00e7\u00e3o no Brasil; Defesa do Consumidor; Defesa da Concorr\u00eancia. O marco regulat\u00f3rio brasileiro: legisla\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os e entidades (nacionais, estaduais e municipais).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9188":{"codigo":"CAD9188","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CCN9145":{"codigo":"CCN9145","nome":"Auditoria e Controladoria","ementa":"Probidade administrativa. Princ\u00edpios e sistema de controle na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Controle social e transpar\u00eancia no Brasil. Fiscaliza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira, cont\u00e1bil e patrimonial do Estado. Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do controle externo e interno na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Fluxo da gest\u00e3o governamental (PPA, LDO, LOA). Conceitos de Auditoria Governamental. Tipos de Auditoria Governamental. Controles da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Auditoria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9004":{"codigo":"CAD9004","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico IV na Linha de Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica (LFE)","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9164":{"codigo":"CAD9164","nome":"Gest\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","ementa":"A evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental; as pol\u00edticas de comando e controle; conceitos e propostas para um desenvolvimento sustent\u00e1vel; a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental; o novo papel dos Munic\u00edpios, dos Estados e da Uni\u00e3o na gest\u00e3o ambiental p\u00fablica; o setor p\u00fablico como cliente e seu poder de compra; a Agenda Ambiental na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (A3P); o desenvolvimento regional sustent\u00e1vel; as pol\u00edticas do governo brasileiro frente aos acordos internacionais de prote\u00e7\u00e3o ambiental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9165":{"codigo":"CAD9165","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9166":{"codigo":"CAD9166","nome":"Gest\u00e3o da Qualidade no Setor P\u00fablico","ementa":"Considera\u00e7\u00f5es sobre o setor p\u00fablico. Qualidade: conceitos e princ\u00edpios. Planejamento e controle da qualidade. Ferramentas. Melhoria em opera\u00e7\u00f5es. Qualidade em servi\u00e7os: projeto, desenho de processos, programa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e controle de qualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9168":{"codigo":"CAD9168","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo das pol\u00edticas p\u00fablicas. Conceitos fundamentais: pol\u00edticas p\u00fablicas, p\u00fablico e privado, p\u00fablico e estatal, p\u00fablico e governamental. Estado, mercado e esfera p\u00fablica. O Estado de Bem-estar Social, a forma\u00e7\u00e3o da cidadania moderna e o desenvolvimento da democracia. Hist\u00f3rico do Estado de Bem-estar Social. Tipologias de Estados de Bem-estar Social. A forma\u00e7\u00e3o da Agenda P\u00fablica. A quest\u00e3o da decis\u00e3o e da n\u00e3o decis\u00e3o. Modelos de decis\u00e3o e o papel dos atores pol\u00edticos: parlamentos, partidos pol\u00edticos, grupos de interesse, estruturas institucionais e m\u00eddia. Implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Tend\u00eancias das pol\u00edticas p\u00fablicas no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI. Liberalismo, socialdemocracia e pol\u00edticas p\u00fablicas. O efeito da globaliza\u00e7\u00e3o para as pol\u00edticas p\u00fablicas. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade na decis\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas: a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnicos-Raciais e ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9189":{"codigo":"CAD9189","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9194":{"codigo":"CAD9194","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"caracteristicas do tezxto administratuivonemna linguagem oficial aplicadas na produ\u00e7\u00e7\u00e3o de documentos e correspondencias oficiais e empresariais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9185":{"codigo":"CAD9185","nome":"Atividades Complementares II","ementa":"","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}