{"codigo":656,"nome":"MEDICINA (Campus Ararangu\u00e1)","sigla_centro":"CTS","sigla_departamento":"DCS","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20182":20182,"20251":20251},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":369,"num_vagas_primeiro_semestre":30,"num_vagas_segundo_semestre":30,"presencial":true,"curriculos":{"20182":{"id":"48","codigo":20182,"codigo_curso":656,"carga_horaria_ufsc":9144,"carga_horaria_mec":7620,"aulas_semana_min":22,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":48,"num_periodos_min":12,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao Curriculo 2018.2","ucs":{"DCS8200":{"codigo":"DCS8200","nome":"M\u00f3dulo Sequencial I","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Modelo pedag\u00f3gico do curso de Medicina da UFSC Ararangu\u00e1. Acompanhamento do desenvolvimento integral do ser humano, priorizando a adolesc\u00eancia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8201":{"codigo":"DCS8201","nome":"Habilidades e Humanidades I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da Medicina, Antropologia e Sociologia em sa\u00fade. Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Abordagem dos aspectos \u00e9ticos da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente. Introdu\u00e7\u00e3o dos aspectos psicodin\u00e2micos. Psicologia da sa\u00fade. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da semiologia m\u00e9dica.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8302":{"codigo":"DCS8302","nome":"Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade P\u00fablica.Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Coletiva. Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edticas P\u00fablicas. Introdu\u00e7\u00e3o aos Sistemas de Sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8121 ou DCS8202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8203":{"codigo":"DCS8203","nome":"M\u00f3dulo Sequencial II","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a gesta\u00e7\u00e3o. Diagn\u00f3stico e acompanhamento da gravidez por meio da assist\u00eancia e cuidados pr\u00e9-natais.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8102","prerequisito":"DCS8101 ou DCS8200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8204":{"codigo":"DCS8204","nome":"Habilidades e Humanidades II","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Humanidades como um conjunto de conceitos do cuidado em sa\u00fade individual e coletiva. Psicologia da sa\u00fade e principais etapas do ciclo vital. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8112","prerequisito":"DCS8111 ou DCS8201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8305":{"codigo":"DCS8305","nome":"Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Ci\u00eancias Humanas e Sociais em Sa\u00fade. Antropologia da Sa\u00fade. \nSociologia da Sa\u00fade. \nFilosofia da Sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8122 ou DCS8205","prerequisito":"DCS8121 ou DCS8202 ou DCS8302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8103":{"codigo":"DCS8103","nome":"M\u00f3dulo Sequencial III","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o rec\u00e9m-nascido e a inf\u00e2ncia. Agravos comuns na inf\u00e2ncia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8102 ou DCS8203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8113":{"codigo":"DCS8113","nome":"Habilidades e Humanidades III","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Humanidades como um conjunto de conceitos do cuidado em sa\u00fade individual e coletiva. Psicologia da sa\u00fade e principais etapas do ciclo vital. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8112 ou DCS8204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8323":{"codigo":"DCS8323","nome":"Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Epidemiologia. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DCS8123","prerequisito":"DCS8122 ou DCS8205 ou DCS8305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8104":{"codigo":"DCS8104","nome":"M\u00f3dulo Sequencial IV","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a sa\u00fade do homem. Principais problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade do homem, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados espec\u00edficos.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8114":{"codigo":"DCS8114","nome":"Habilidades e Humanidades IV","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o na Medicina. Humanidades como um conjunto de conceitos: filos\u00f3ficos, hist\u00f3ricos, sociol\u00f3gicos, antropol\u00f3gicos e psicol\u00f3gicos; relacionados a deontologia m\u00e9dica e bio\u00e9tica. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8324":{"codigo":"DCS8324","nome":"Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Planejamento em Sa\u00fade. Gest\u00e3o em Sa\u00fade. Avalia\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Monitoramento em Sa\u00fade. Financiamento em Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DCS8124","prerequisito":"DCS8123 ou DCS8323","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8105":{"codigo":"DCS8105","nome":"M\u00f3dulo Sequencial V","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a sa\u00fade da mulher. Principais problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade da mulher, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados espec\u00edficos.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8115":{"codigo":"DCS8115","nome":"Habilidades e Humanidades V","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Conceitos e pr\u00e1ticas em biosseguran\u00e7a. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. Semiologia m\u00e9dica especial.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8325":{"codigo":"DCS8325","nome":"Sa\u00fade Coletiva V e Metodologia da Pesquisa I","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade I. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia cient\u00edfica. M\u00e9todo cient\u00edfico. Projeto de pesquisa. Delineamento de pesquisa.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DCS8125","prerequisito":"DCS8124 ou DCS8324","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8106":{"codigo":"DCS8106","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VI","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o processo de envelhecimento. Principais problemas relacionados ao envelhecimento, bem como as complica\u00e7\u00f5es e cuidados relacionados \u00e0 finitude da vida.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8116":{"codigo":"DCS8116","nome":"Habilidades e Humanidades VI","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. \nSemiologia m\u00e9dica especial e Psicopatologia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8131":{"codigo":"DCS8131","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8326":{"codigo":"DCS8326","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I e Metodologia da Pesquisa II","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade II.M\u00e9todos quantitativos. M\u00e9todos qualitativos. Produ\u00e7\u00e3o de dados cient\u00edficos. An\u00e1lise de dados. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DCS8126","prerequisito":"DCS8125 ou DCS8325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8107":{"codigo":"DCS8107","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida. Abordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionadas aos sistemas do corpo humano.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8117":{"codigo":"DCS8117","nome":"Habilidades e Humanidades VII","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Medicina Legal e forense. Dilemas, problemas e conflitos na \u00e9tica m\u00e9dica. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. O paciente cr\u00edtico.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8132":{"codigo":"DCS8132","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8329":{"codigo":"DCS8329","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade II","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade III","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DCS8127 ou DCS8327","prerequisito":"DCS8126 ou DCS8326","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8108":{"codigo":"DCS8108","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VIII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida. \nAbordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionadas aos sistemas do corpo humano.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8118":{"codigo":"DCS8118","nome":"Habilidades e Humanidades VIII","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Medicina Legal e forense. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. Cuidados paliativos e terminalidade. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. O paciente em estado cr\u00edtico.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8133":{"codigo":"DCS8133","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso III","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8328":{"codigo":"DCS8328","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade IV.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DCS8128","prerequisito":"Inv\u00e1lida: DCS8127DCS8329 ou ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8145":{"codigo":"DCS8145","nome":"Internato M\u00e9dico I","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I, Cl\u00ednica M\u00e9dica I e Cl\u00ednica Cir\u00fargica I: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. istrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos generalista com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de emerg\u00eancias e urg\u00eancias na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do Adulto, do Idoso, da Mulher e da Crian\u00e7a. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. Estudo das patologias mais comuns nas especialidades cl\u00ednicas. Diagn\u00f3stico, tratamento. Medidas de preven\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de cirurgia, compreendendo os diagn\u00f3sticos das principais patologias cir\u00fargicas, suas complica\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas eletivas e emergenciais. Ambiente cir\u00fargico. Avalia\u00e7\u00e3o cir\u00fargica pr\u00e9-operat\u00f3ria e p\u00f3s-operat\u00f3ria. Anestesia.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: DCS8103 e DCS8104 e DCS8105 e DCS8106 e DCS8107 e DCS8108 e DCS8113 e DCS8114 e DCS8115 e DCS8116 e DCS8117 e DCS8118 e DCS8131 e DCS8200 e DCS8201 e DCS8203 e DCS8204 e DCS8302 e DCS8305 e DCS8323 e DCS8324 e DCS8325 e DCS8326 e DCS8328DCS8329 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8146":{"codigo":"DCS8146","nome":"Internato M\u00e9dico II","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade II, Pediatria I e Ginecologia e Obstetr\u00edcia I: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns. Preven\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. O est\u00e1gio propicia ao aluno trabalhar na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspectos biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento. Estimular o desenvolvimento pessoal de princ\u00edpios \u00e9ticos, human\u00edstico e relacional com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Semiologia em ginecologia. Fun\u00e7\u00e3o menstrual. Altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o menstrual. Vulvovaginites. Infertilidade. Fisiologia do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Diagn\u00f3stico da gravidez. Proped\u00eautica cl\u00ednica da gesta\u00e7\u00e3o. Medicina Fetal. Assist\u00eancia ao ciclo puerperal. Climat\u00e9rio. Patologia cervical. Oncologia ginecol\u00f3gica. Hemorragias obst\u00e9tricas. Intercorr\u00eancias cl\u00ednica e obst\u00e9tricas do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8145","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8147":{"codigo":"DCS8147","nome":"Internato M\u00e9dico III","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III, Cl\u00ednica M\u00e9dica II e Cl\u00ednica Cir\u00fargica II: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos generalista com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de emerg\u00eancias e urg\u00eancias na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do Adulto, do Idoso, da Mulher e da Crian\u00e7a. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. Estudo das patologias mais comuns nas especialidades cl\u00ednicas. Diagn\u00f3stico, tratamento. Medidas de preven\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de cirurgia, compreendendo os diagn\u00f3sticos das principais patologias cir\u00fargicas, suas complica\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas eletivas e emergenciais. Ambiente cir\u00fargico. Avalia\u00e7\u00e3o cir\u00fargica pr\u00e9-operat\u00f3ria e p\u00f3s-operat\u00f3ria. Anestesia.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8146","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8148":{"codigo":"DCS8148","nome":"Internato M\u00e9dico IV","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade IV, Pediatria II e Ginecologia e Obstetr\u00edcia II: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI.  Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. O est\u00e1gio propicia ao aluno trabalhar na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspectos biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento. Estimular o desenvolvimento pessoal de princ\u00edpios \u00e9ticos, human\u00edstico e relacional com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Semiologia em ginecologia. Fun\u00e7\u00e3o menstrual. Altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o menstrual. Vulvovaginites. Infertilidade. Fisiologia do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Diagn\u00f3stico da gravidez. Proped\u00eautica cl\u00ednica da gesta\u00e7\u00e3o. Medicina Fetal. Assist\u00eancia ao ciclo puerperal. Climat\u00e9rio. Patologia cervical. Oncologia ginecol\u00f3gica. Hemorragias obst\u00e9tricas. Intercorr\u00eancias cl\u00ednica e obst\u00e9tricas do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8147","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7001":{"codigo":"DCS7001","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Disciplina optativa; com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CuN\/99.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7002":{"codigo":"DCS7002","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Disciplina optativa; com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CuN\/99.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7017":{"codigo":"DCS7017","nome":"Psicomotricidade","ementa":"Epistemologia, abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas em Psicomotricidade. Aspectos da neuroci\u00eancia do comportamento em psicomotricidade. Estruturas psicomotoras, conceitos e aplica\u00e7\u00f5es do desenvolvimento psicomotor. Aprendizagem motora na inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta e idosa. Educa\u00e7\u00e3o e reeduca\u00e7\u00e3o psicomotora.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7405":{"codigo":"DCS7405","nome":"Sa\u00fade Coletiva","ementa":"Processo Sa\u00fade-doen\u00e7a. A Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil: hist\u00f3rico, pol\u00edticas p\u00fablicas, implica\u00e7\u00f5es e intersetorialidade. Organiza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade no Brasil. Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS): princ\u00edpios, diretrizes e desenvolvimento. N\u00edveis de Aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade: promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7429":{"codigo":"DCS7429","nome":"Epidemiologia","ementa":"Bases conceituais, hist\u00f3ria e usos da epidemiologia. Epidemiologia Descritiva. Distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as relativa \u00e0 pessoa, lugar e tempo. Medidas de ocorr\u00eancia de doen\u00e7as. Medidas de morbidade e mortalidade. Indicadores de Sa\u00fade e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Delineamento da pesquisa epidemiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7437":{"codigo":"DCS7437","nome":"Metodologia de Pesquisa","ementa":"Caracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico. Tipos de conhecimento. M\u00e9todo cient\u00edfico. Teoria. Conceito e Constructo. Pergunta cient\u00edfica. Defini\u00e7\u00e3o do problema. Hip\u00f3teses. Vari\u00e1veis. Tipos de delineamento de pesquisa (tipos de estudo). Validade e Reprodutibilidade. Busca em bancos de dados. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa. Plataforma Brasil. Normas da ABNT.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7443":{"codigo":"DCS7443","nome":"Psicologia","ementa":"Psicologia da sa\u00fade e diversidade; Sa\u00fade mental coletiva; Cl\u00ednica ampliada; Ferramentas e gest\u00e3o do cuidado; Abordagem e trabalho interdisciplinar e multiprofissional. Rela\u00e7\u00e3o terapeuta-paciente","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7449":{"codigo":"DCS7449","nome":"Desenvolvimento Humano","ementa":"Teorias, concep\u00e7\u00f5es e aspectos do desenvolvimento humano direcionados ao ciclo de vida. Estudo do desenvolvimento psicomotor t\u00edpico ao longo da inf\u00e2ncia: processos motores, sensoriais, cognitivos, afetivos, lingu\u00edsticos e sociais. Desenvolvimento at\u00edpico e a pr\u00e1tica fisioterap\u00eautica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7980":{"codigo":"DCS7980","nome":"Racioc\u00ednio Cl\u00ednico","ementa":"Bases para o Racioc\u00ednio Cl\u00ednico.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7981":{"codigo":"DCS7981","nome":"Emerg\u00eancias Pedi\u00e1tricas","ementa":"Principais emerg\u00eancias pedi\u00e1tricas atendidas em Unidades de Pronto Atendimento e Emerg\u00eancias .","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8026":{"codigo":"DCS8026","nome":"Atividades Complementares","ementa":"As atividades complementares no Curso visam proporcionar ao discente \npossibilidades de atividades com vistas a enriquecer o processo de ensino-aprendizagem, \nprivilegiando a complementa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o social e profissional, com o enriquecimento \ncurricular, cient\u00edfico e cultural. Os procedimentos, bem como os crit\u00e9rios para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades complementares encontram-se no Regulamento das Atividades Complementares. Para consultar o regulamento, acesse a p\u00e1gina eletr\u00f4nica do curso.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20251":{"id":"740","codigo":20251,"codigo_curso":656,"carga_horaria_ufsc":9144,"carga_horaria_mec":7200,"aulas_semana_min":22,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":48,"num_periodos_min":12,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 2025.1","ucs":{"DCS8100":{"codigo":"DCS8100","nome":"M\u00f3dulo Sequencial I","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Modelo pedag\u00f3gico do curso de Medicina da UFSC Ararangu\u00e1. Acompanhamento do\ndesenvolvimento integral do ser humano, priorizando a adolesc\u00eancia. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade\nColetiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8101 ou DCS8200","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8201":{"codigo":"DCS8201","nome":"Habilidades e Humanidades I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da Medicina, Antropologia e Sociologia em sa\u00fade. Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Abordagem dos aspectos \u00e9ticos da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente. Introdu\u00e7\u00e3o dos aspectos psicodin\u00e2micos. Psicologia da sa\u00fade. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da semiologia m\u00e9dica.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8302":{"codigo":"DCS8302","nome":"Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade P\u00fablica.Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Coletiva. Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edticas P\u00fablicas. Introdu\u00e7\u00e3o aos Sistemas de Sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DCS8121 ou DCS8202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8110":{"codigo":"DCS8110","nome":"M\u00f3dulo Sequencial II","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a gesta\u00e7\u00e3o. Diagn\u00f3stico\ne acompanhamento da gravidez por meio da assist\u00eancia e cuidados pr\u00e9-natais. Extens\u00e3o vinculada ao\nPrograma Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8102 ou DCS8203","prerequisito":"DCS8100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8204":{"codigo":"DCS8204","nome":"Habilidades e Humanidades II","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Humanidades como um conjunto de conceitos do cuidado em sa\u00fade individual e coletiva. Psicologia da sa\u00fade e principais etapas do ciclo vital. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8112","prerequisito":"DCS8201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8303":{"codigo":"DCS8303","nome":"Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Ci\u00eancias Humanas e Sociais em Sa\u00fade; Antropologia da Sa\u00fade; Sociologia da Sa\u00fade; Filosofia da Sa\u00fade.\nExtens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DCS8122 ou DCS8205 ou DCS8305","prerequisito":"DCS8302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8113":{"codigo":"DCS8113","nome":"Habilidades e Humanidades III","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Humanidades como um conjunto de conceitos do cuidado em sa\u00fade individual e coletiva. Psicologia da sa\u00fade e principais etapas do ciclo vital. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8120":{"codigo":"DCS8120","nome":"M\u00f3dulo Sequencial III","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o rec\u00e9m nascido e a\ninf\u00e2ncia. Agravos comuns na inf\u00e2ncia. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DCS8103","prerequisito":"DCS8110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8304":{"codigo":"DCS8304","nome":"Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Epidemiologia; Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DCS8123 ou DCS8323","prerequisito":"DCS8303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8114":{"codigo":"DCS8114","nome":"Habilidades e Humanidades IV","ementa":"Habilidades e atitudes m\u00e9dicas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o na Medicina. Humanidades como um conjunto de conceitos: filos\u00f3ficos, hist\u00f3ricos, sociol\u00f3gicos, antropol\u00f3gicos e psicol\u00f3gicos; relacionados a deontologia m\u00e9dica e bio\u00e9tica. Semiologia m\u00e9dica dos aparelhos e sistemas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8130":{"codigo":"DCS8130","nome":"M\u00f3dulo Sequencial IV","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a sa\u00fade do homem.\nPrincipais problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade do homem, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nespec\u00edficos. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DCS8104","prerequisito":"DCS8120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8306":{"codigo":"DCS8306","nome":"Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Planejamento em Sa\u00fade; Gest\u00e3o em Sa\u00fade; Avalia\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade; Monitoramento em Sa\u00fade; Financiamento\nem Sa\u00fade. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DCS8124 ou DCS8324","prerequisito":"DCS8304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8115":{"codigo":"DCS8115","nome":"Habilidades e Humanidades V","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Conceitos e pr\u00e1ticas em biosseguran\u00e7a. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. Semiologia m\u00e9dica especial.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8140":{"codigo":"DCS8140","nome":"M\u00f3dulo Sequencial V","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a sa\u00fade da mulher.\nPrincipais problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade da mulher, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nespec\u00edficos. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DCS8105","prerequisito":"DCS8130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8307":{"codigo":"DCS8307","nome":"Sa\u00fade Coletiva V e Metodologia da Pesquisa I","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade I; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia cient\u00edfica; M\u00e9todo cient\u00edfico; Projeto de pesquisa;\nDelineamento de pesquisa. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DCS8125 ou DCS8325","prerequisito":"DCS8306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8119":{"codigo":"DCS8119","nome":"Habilidades e Humanidades VI","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais.\nSemiologia m\u00e9dica especial e psicopatologia. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em\nSa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DCS8116","prerequisito":"DCS8115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8131":{"codigo":"DCS8131","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8140","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8150":{"codigo":"DCS8150","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VI","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o processo de\nenvelhecimento. Principais problemas relacionados ao envelhecimento, bem como as complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nrelacionados \u00e0 finitude da vida. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Sa\u00fade Coletiva e Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade","carga_horaria":432,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DCS8106","prerequisito":"DCS8140","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8308":{"codigo":"DCS8308","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I e Metodologia da Pesquisa II","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade II; M\u00e9todos quantitativos; M\u00e9todos qualitativos; Produ\u00e7\u00e3o de dados cient\u00edficos;\nAn\u00e1lise de dados; Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DCS8126 ou DCS8326","prerequisito":"DCS8307","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8129":{"codigo":"DCS8129","nome":"Habilidades e Humanidades VII","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Medicina Legal e forense. Dilemas, problemas e conflitos na\n\u00e9tica m\u00e9dica. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. O paciente cr\u00edtico.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DCS8117","prerequisito":"DCS8119","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8132":{"codigo":"DCS8132","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8160":{"codigo":"DCS8160","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida.\nAbordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionadas aos sistemas do corpo humano. Extens\u00e3o\nvinculada ao Programa Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DCS8107","prerequisito":"DCS8150","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8309":{"codigo":"DCS8309","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade II","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade III. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de Sa\u00fade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DCS8127 ou DCS8327 ou DCS8329","prerequisito":"DCS8308","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8118":{"codigo":"DCS8118","nome":"Habilidades e Humanidades VIII","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Medicina Legal e forense. Interdisciplinaridade e pr\u00e1ticas multiprofissionais. Cuidados paliativos e terminalidade. Educa\u00e7\u00e3o em direitos Humanos. O paciente em estado cr\u00edtico.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8129","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8133":{"codigo":"DCS8133","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso III","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8170":{"codigo":"DCS8170","nome":"M\u00f3dulo Sequencial VIII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida.\nAbordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionadas aos sistemas do corpo humano. Extens\u00e3o vinculada\nao Programa Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de Sa\u00fade.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DCS8108","prerequisito":"DCS8160","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8310":{"codigo":"DCS8310","nome":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III","ementa":"Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade IV. Extens\u00e3o vinculada ao Programa Integra\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de Sa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DCS8128 ou DCS8328","prerequisito":"DCS8309","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8145":{"codigo":"DCS8145","nome":"Internato M\u00e9dico I","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I, Cl\u00ednica M\u00e9dica I e Cl\u00ednica Cir\u00fargica I: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. istrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos generalista com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de emerg\u00eancias e urg\u00eancias na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do Adulto, do Idoso, da Mulher e da Crian\u00e7a. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. Estudo das patologias mais comuns nas especialidades cl\u00ednicas. Diagn\u00f3stico, tratamento. Medidas de preven\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de cirurgia, compreendendo os diagn\u00f3sticos das principais patologias cir\u00fargicas, suas complica\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas eletivas e emergenciais. Ambiente cir\u00fargico. Avalia\u00e7\u00e3o cir\u00fargica pr\u00e9-operat\u00f3ria e p\u00f3s-operat\u00f3ria. Anestesia.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8146":{"codigo":"DCS8146","nome":"Internato M\u00e9dico II","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade II, Pediatria I e Ginecologia e Obstetr\u00edcia I: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns. Preven\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. O est\u00e1gio propicia ao aluno trabalhar na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspectos biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento. Estimular o desenvolvimento pessoal de princ\u00edpios \u00e9ticos, human\u00edstico e relacional com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Semiologia em ginecologia. Fun\u00e7\u00e3o menstrual. Altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o menstrual. Vulvovaginites. Infertilidade. Fisiologia do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Diagn\u00f3stico da gravidez. Proped\u00eautica cl\u00ednica da gesta\u00e7\u00e3o. Medicina Fetal. Assist\u00eancia ao ciclo puerperal. Climat\u00e9rio. Patologia cervical. Oncologia ginecol\u00f3gica. Hemorragias obst\u00e9tricas. Intercorr\u00eancias cl\u00ednica e obst\u00e9tricas do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8145","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8147":{"codigo":"DCS8147","nome":"Internato M\u00e9dico III","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III, Cl\u00ednica M\u00e9dica II e Cl\u00ednica Cir\u00fargica II: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos generalista com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de emerg\u00eancias e urg\u00eancias na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do Adulto, do Idoso, da Mulher e da Crian\u00e7a. Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. Estudo das patologias mais comuns nas especialidades cl\u00ednicas. Diagn\u00f3stico, tratamento. Medidas de preven\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Estudo para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos com conhecimento cient\u00edfico na \u00e1rea de cirurgia, compreendendo os diagn\u00f3sticos das principais patologias cir\u00fargicas, suas complica\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas eletivas e emergenciais. Ambiente cir\u00fargico. Avalia\u00e7\u00e3o cir\u00fargica pr\u00e9-operat\u00f3ria e p\u00f3s-operat\u00f3ria. Anestesia.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8148":{"codigo":"DCS8148","nome":"Internato M\u00e9dico IV","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade IV, Pediatria II e Ginecologia e Obstetr\u00edcia II: Bases conceituais da ESF. A Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o adscrita. Assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adscrita na perspectiva individual, familiar e comunit\u00e1ria. Estudo global das patologias cl\u00ednicas mais comuns. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Treinamento da pr\u00e1tica m\u00e9dica sob supervis\u00e3o. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspecto biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Diagn\u00f3stico e tratamento das patologias de demanda em crian\u00e7as, adultos, idosos e mulher em n\u00facleo urbano diferente da \u00e1rea original de atua\u00e7\u00e3o. Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Exame ginecol\u00f3gico. Doen\u00e7as mais prevalentes do trato genital feminino. Instrumenta\u00e7\u00e3o dos principais procedimentos cir\u00fargicos em Ginecologia. Propiciar o atendimento na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em sa\u00fade. Trabalho em equipe interprofissional. NASF. Identifica\u00e7\u00e3o de urg\u00eancias e emerg\u00eancias, procedimentos de reanima\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o de UTI.  Transtornos Psiqui\u00e1tricos mais comuns \u0096 Preven\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. Classifica\u00e7\u00f5es. S\u00edndromes. Higiene mental. Psicopatologia forense. Psico-farmacoterapia. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica. Possibilidades de preven\u00e7\u00e3o do adoecer ps\u00edquico m suas tr\u00eas dimens\u00f5es. Abordagem do paciente psiqui\u00e1trico e seus familiares. O est\u00e1gio propicia ao aluno trabalhar na aten\u00e7\u00e3o integral da sa\u00fade da crian\u00e7a e do adolescente em suas diferentes fases do desenvolvimento. Promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade incluindo aspectos biopsicossocial e ambiental. Preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos. Proped\u00eautica e terap\u00eautica das doen\u00e7as prevalentes. Desenvolvimento de conhecimentos, habilidades e atitudes para o atendimento. Estimular o desenvolvimento pessoal de princ\u00edpios \u00e9ticos, human\u00edstico e relacional com \u00eanfase na interdisciplinaridade. Semiologia em ginecologia. Fun\u00e7\u00e3o menstrual. Altera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o menstrual. Vulvovaginites. Infertilidade. Fisiologia do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Diagn\u00f3stico da gravidez. Proped\u00eautica cl\u00ednica da gesta\u00e7\u00e3o. Medicina Fetal. Assist\u00eancia ao ciclo puerperal. Climat\u00e9rio. Patologia cervical. Oncologia ginecol\u00f3gica. Hemorragias obst\u00e9tricas. Intercorr\u00eancias cl\u00ednica e obst\u00e9tricas do ciclo gr\u00e1vido-puerperal. Rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Aspectos \u00e9ticos, morais, sociais e fisiopatol\u00f3gicos na pr\u00e1tica m\u00e9dica.","carga_horaria":828,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8147","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7001":{"codigo":"DCS7001","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Disciplina optativa; com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CuN\/99.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7002":{"codigo":"DCS7002","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Disciplina optativa; com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CuN\/99.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7405":{"codigo":"DCS7405","nome":"Sa\u00fade Coletiva","ementa":"Processo Sa\u00fade-doen\u00e7a. A Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil: hist\u00f3rico, pol\u00edticas p\u00fablicas, implica\u00e7\u00f5es e intersetorialidade. Organiza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade no Brasil. Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS): princ\u00edpios, diretrizes e desenvolvimento. N\u00edveis de Aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria em Sa\u00fade: promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7429":{"codigo":"DCS7429","nome":"Epidemiologia","ementa":"Bases conceituais, hist\u00f3ria e usos da epidemiologia. Epidemiologia Descritiva. Distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as relativa \u00e0 pessoa, lugar e tempo. Medidas de ocorr\u00eancia de doen\u00e7as. Medidas de morbidade e mortalidade. Indicadores de Sa\u00fade e Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Delineamento da pesquisa epidemiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7437":{"codigo":"DCS7437","nome":"Metodologia de Pesquisa","ementa":"Caracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico. Tipos de conhecimento. M\u00e9todo cient\u00edfico. Teoria. Conceito e Constructo. Pergunta cient\u00edfica. Defini\u00e7\u00e3o do problema. Hip\u00f3teses. Vari\u00e1veis. Tipos de delineamento de pesquisa (tipos de estudo). Validade e Reprodutibilidade. Busca em bancos de dados. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa. Plataforma Brasil. Normas da ABNT.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7443":{"codigo":"DCS7443","nome":"Psicologia","ementa":"Psicologia da sa\u00fade e diversidade; Sa\u00fade mental coletiva; Cl\u00ednica ampliada; Ferramentas e gest\u00e3o do cuidado; Abordagem e trabalho interdisciplinar e multiprofissional. Rela\u00e7\u00e3o terapeuta-paciente","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7980":{"codigo":"DCS7980","nome":"Racioc\u00ednio Cl\u00ednico","ementa":"Bases para o Racioc\u00ednio Cl\u00ednico.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS7981":{"codigo":"DCS7981","nome":"Emerg\u00eancias Pedi\u00e1tricas","ementa":"Principais emerg\u00eancias pedi\u00e1tricas atendidas em Unidades de Pronto Atendimento e Emerg\u00eancias .","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DCS8120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DCS8026":{"codigo":"DCS8026","nome":"Atividades Complementares","ementa":"As atividades complementares no Curso visam proporcionar ao discente \npossibilidades de atividades com vistas a enriquecer o processo de ensino-aprendizagem, \nprivilegiando a complementa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o social e profissional, com o enriquecimento \ncurricular, cient\u00edfico e cultural. Os procedimentos, bem como os crit\u00e9rios para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades complementares encontram-se no Regulamento das Atividades Complementares. Para consultar o regulamento, acesse a p\u00e1gina eletr\u00f4nica do curso.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}