{"codigo":337,"nome":"ANTROPOLOGIA","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"ANT","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20101":20101},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":100,"num_vagas_primeiro_semestre":25,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20101":{"id":"313","codigo":20101,"codigo_curso":337,"carga_horaria_ufsc":3060,"carga_horaria_mec":2550,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":24,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20101","ucs":{"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7202":{"codigo":"ANT7202","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Etnografia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 etnografia como m\u00e9todo, forma de representa\u00e7\u00e3o e modo de reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Os precursores  da etnografia: o imagin\u00e1rio europeu sobre o \u0091ex\u00f3tico\u0092, o \u0091selvagem\u0092 e o \u0091outro\u0092; relatos de viagem; mem\u00f3rias dos  colonizadores; antropologia de gabinete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7210":{"codigo":"ANT7210","nome":"Pr\u00e1ticas de Escrita em Antropologia","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o textual em antropologia; g\u00eaneros do discurso, g\u00eaneros liter\u00e1rios; planejamento, elabora\u00e7\u00e3o e formas estil\u00edsticas de textos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumos, resenhas, ensaios e artigos dissertativos e argumentativos. Regras de formata\u00e7\u00e3o, cita\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1620":{"codigo":"ZZT1620","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1624":{"codigo":"ZZT1624","nome":"Optativa ANT","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7201":{"codigo":"ANT7201","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica I - PCC 36h\/a","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o das antropologias social-brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e cultural norte-americana.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7203":{"codigo":"ANT7203","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da antropologia social- brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e do cultural-historicismo norte- americano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1621":{"codigo":"ZZT1621","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7204":{"codigo":"ANT7204","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas II","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da escola sociol\u00f3gica francesa e do estruturalismo. A rela\u00e7\u00e3o entre teoria e etnografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7301":{"codigo":"ANT7301","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica II - PCC 18 horas\/aula","ementa":"A escola sociol\u00f3gica francesa e o estruturalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1622":{"codigo":"ZZT1622","nome":"Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7110":{"codigo":"ANT7110","nome":"Metodologia da Pesquisa","ementa":"As  diferentes   perspectivas   epistemol\u00f3gicas   e   metodol\u00f3gicas   da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento antropol\u00f3gico. O m\u00e9todo comparativo e o m\u00e9todo etnogr\u00e1fico.  Objetividade e subjetividade na pesquisa antropol\u00f3gica. Trabalho de campo, reflexividade e simetria. \u00c9tica na pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7211":{"codigo":"ANT7211","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas III","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir da antropologia p\u00f3s-guerra e contempor\u00e2nea. A rela\u00e7\u00e3o entre pesquisa de campo e escrita etnogr\u00e1fica. Etnografia como representa\u00e7\u00e3o e como narrativa. Autoria e autoridade etnogr\u00e1fica. Representa\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica do 'eu' e do 'outro'. Reflexividade e dialogismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7401":{"codigo":"ANT7401","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica III - PCC 36 horas\/aula","ementa":"O pensamento antropol\u00f3gico p\u00f3s-guerra e as bases da antropologia contempor\u00e2nea. A diversifica\u00e7\u00e3o dos paradigmas antropol\u00f3gicos em rea\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas nacionais e aos modelos dualistas (natureza e cultura; indiv\u00edduo e sociedade; hist\u00f3ria e estrutura). Proposi\u00e7\u00f5es para as antropologias processuais, hist\u00f3ricas, interpretativas e simb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7205":{"codigo":"ANT7205","nome":"Metodologia da Pesquisa II","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de trabalho de campo, de car\u00e1ter experimental e instrumental, praticando as diferentes t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de pesquisa nas ci\u00eancias humanas em geral e na antropologia em particular. Problematiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de campo e an\u00e1lise de dados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7202 e ANT7203 e ANT7204 e ANT7210 e ANT7211 e ANT7301 e ANT7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6455":{"codigo":"ZZT6455","nome":"TUTORIAL OPTATIVA","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7206":{"codigo":"ANT7206","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa para a monografia de final de curso (TCC). Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e te\u00f3rico-metodol\u00f3gica; problemas gerais de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo da pesquisa.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7110 e ANT7201 e ANT7202 e ANT7203 e ANT7204 e ANT7205 e ANT7210 e ANT7211 e ANT7301 e ANT7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7207":{"codigo":"ANT7207","nome":"TCC I Pr\u00e1tica de Pesquisa","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa para a monografia, sob a supervis\u00e3o de um professor orientador, indicado de acordo com a regulamenta\u00e7\u00e3o do TCC.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1627":{"codigo":"ZZT1627","nome":"Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6456":{"codigo":"ZZT6456","nome":"TUTORIAL OPTATIVA","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7208":{"codigo":"ANT7208","nome":"TCC II - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o  e  defesa  da  monografia,  sob  a  supervis\u00e3o  de  um  professor orientador, indicado de acordo com a regulamenta\u00e7\u00e3o do TCC.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7212":{"codigo":"ANT7212","nome":"Semin\u00e1rio de Escrita","ementa":"Reda\u00e7\u00e3o, leitura e discuss\u00e3o do texto da monografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7002":{"codigo":"ANT7002","nome":"Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"O conceito de g\u00eanero segundo diferentes escolas te\u00f3ricas. Identidades de g\u00eanero. Parentesco, fam\u00edlia, filia\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e sexualidade. Representa\u00e7\u00f5es do masculino e do feminino. An\u00e1lise cr\u00edtica dos estudos cl\u00e1ssicos na Antropologia sobre o lugar das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero nas sociedades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7004":{"codigo":"ANT7004","nome":"Etnologia Ind\u00edgena","ementa":"Tem\u00e1ticas, abordagens e perspectivas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas em etnologia ind\u00edgena, com \u00eanfase sobre as sociedades situadas no Brasil. O campo de estudo da etnologia ind\u00edgena, panorama hist\u00f3rico e atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7005":{"codigo":"ANT7005","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Social e Parentesco","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do campo: fundamentos te\u00f3ricos e conceituais. Sistemas terminol\u00f3gicos, regras de filia\u00e7\u00e3o, alian\u00e7a e resid\u00eancia. Heran\u00e7a e onom\u00e1stica. Debates contempor\u00e2neos sobre a tem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7006":{"codigo":"ANT7006","nome":"Antropologia Urbana","ementa":"O fen\u00f4meno urbano. Organiza\u00e7\u00e3o social e espa\u00e7o. Territ\u00f3rios e territorialidade.  Apropria\u00e7\u00f5es  e  interven\u00e7\u00e3o  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Dicotomias  rural- urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7007":{"codigo":"ANT7007","nome":"Antropologia do Mundo Rural","ementa":"Conceitos e tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas nos estudos do chamado campesinato e da ruralidade. Modos de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e acesso aos recursos. Diversidades, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, rela\u00e7\u00f5es sociais e moralidades nos coletivos do mundo rural. Rela\u00e7\u00f5es com o urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7008":{"codigo":"ANT7008","nome":"Antropologia Visual","ementa":"A imagem  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  A  hist\u00f3ria  da  sub- disciplina e algumas de suas principais tend\u00eancias. A \"antropologia compartilhada\". As teorias e pr\u00e1ticas de t\u00e9cnicas audiovisuais (fotografia, v\u00eddeo, cinema, multim\u00eddia) na pesquisa antropol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7009":{"codigo":"ANT7009","nome":"Antropologia da Alimenta\u00e7\u00e3o","ementa":"A comida como objeto antropol\u00f3gico. As diferentes escolas antropol\u00f3gicas e suas interpreta\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas alimentares. Tabus e as prescri\u00e7\u00f5es alimentares. Alimenta\u00e7\u00e3o e classe social, g\u00eanero e etnia. Identidade e estilo de vida. Emigra\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o alimentar. Dist\u00farbios alimentares e identidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7010":{"codigo":"ANT7010","nome":"Antropologia da M\u00eddia","ementa":"Teorias  da  m\u00eddia  impressa  e  eletr\u00f4nica.  Apocal\u00edpticos e  integrados:  as diferentes  escolas  anal\u00edticas.  \u00c9tica,  m\u00eddia  e  poder.  Teorias  da  escola  funcionalista, teorias de recep\u00e7\u00e3o e estudos culturais. Conceitos de repeti\u00e7\u00e3o e serialidade. Etnografias de m\u00eddia e de audi\u00eancia. Cybercultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7011":{"codigo":"ANT7011","nome":"Antropologia e Esporte","ementa":"Teorias  do  corpo,  dos  jogos,  do  esporte.  Esporte,  m\u00eddia  e  poder. Sublima\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, masoquismo, puls\u00e3o de morte; masculinidade; identidade nacional e totemismo club\u00edstico. Origens do esporte moderno e hist\u00f3ria do futebol brasileiro: classe e ra\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7012":{"codigo":"ANT7012","nome":"Globaliza\u00e7\u00e3o Cultural","ementa":"Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o cultural e sua rela\u00e7\u00e3o com a Antropologia. Teorias da Modernidade e da P\u00f3s-Modernidade. Globaliza\u00e7\u00e3o e transnacionalismo. Fluxos de pessoas:  Processos  migrat\u00f3rios  e  novas  identidades.  Multiculturalismo.  Fluxos  de imagens: m\u00eddia, imagina\u00e7\u00e3o e imagin\u00e1rio. Teorias do consumo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7013":{"codigo":"ANT7013","nome":"Etnomusicologia","ementa":"A m\u00fasica  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  Esbo\u00e7o  hist\u00f3rico  e panorama atual: musicologia comparada, etnomusicologia, antropologia da m\u00fasica, estudos musicais. M\u00fasica como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico- metodol\u00f3gicas, hoje. M\u00fasica popular, erudita, folcl\u00f3rica, ind\u00edgenas. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7014":{"codigo":"ANT7014","nome":"Antropologia da Arte","ementa":"A arte como objeto de estudo antropol\u00f3gico: etnoest\u00e9tica, etnomusicologia, etnocoreologia e outros e sub-campos da \u00e1rea. Arte como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Arte e artisticidade. Arte e ag\u00eancia. Artes populares, eruditas, folcl\u00f3ricas e ind\u00edgenas. Etnografias cl\u00e1ssicas, modernas e recentes sobre a arte. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7016":{"codigo":"ANT7016","nome":"Individuo e Sociedade","ementa":"Pessoa e coletividade. Indiv\u00edduo, cultura e personalidade. A constru\u00e7\u00e3o social da pessoa, grupo, identidade. Biografias e estrutura social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7017":{"codigo":"ANT7017","nome":"Cultura e Meio Ambiente","ementa":"O meio ambiente na reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Natureza, Cultura e Sociedade. Teorias antropol\u00f3gicas sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente. Antropologia da paisagem. Ambientalismo, ecologia pol\u00edtica, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, e popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Sustentabilidade, gest\u00e3o ambiental, e ambientes urbanos e rurais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7018":{"codigo":"ANT7018","nome":"Antropologia e Hist\u00f3ria","ementa":"A fronteira entre a Antropologia e a Hist\u00f3ria. Temas, debates e conceitos: \nestrutura e acontecimento, diacronia e sincronia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7019":{"codigo":"ANT7019","nome":"Antropologia da Pol\u00edtica","ementa":"As origens e fundamentos do poder pol\u00edtico. Processos de forma\u00e7\u00e3o dos sistemas pol\u00edticos. Rela\u00e7\u00f5es e poder e comportamento simb\u00f3lico. Organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em sociedades sem estado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7020":{"codigo":"ANT7020","nome":"Fam\u00edlia e Parentesco em Sociedades Complexas","ementa":"A perspectiva antropol\u00f3gica sobre a fam\u00edlia. Reprodu\u00e7\u00e3o, sexualidade e parentesco. Pap\u00e9is sexuais. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, fam\u00edlia e sociedade. Teorias sobre parentesco e casamento. Parentalidade e conjugalidade. Casamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7021":{"codigo":"ANT7021","nome":"Antropologia Brasileira","ementa":"Hist\u00f3ria da antropologia no Brasil. A quest\u00e3o nacional. Conceitos, quest\u00f5es e tend\u00eancias da antropologia no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7022":{"codigo":"ANT7022","nome":"Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina tratar\u00e1 dos seguintes temas da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas sobre os processos de ensino e aprendizagem, em especial estudos sobre \"socializa\u00e7\u00e3o\" e \"cultura e personalidade\"; abordagens antropol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre cogni\u00e7\u00e3o, processos de transmiss\u00e3o de saberes, desenvolvimento infantil e a contribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o estudo da cultura e da sociedade; estudos das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da escola, com \u00eanfase nas quest\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero; reflex\u00f5es sobre o ensino da Antropologia na sala de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7023":{"codigo":"ANT7023","nome":"Pessoa e Corporalidade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a uma abordagem antropol\u00f3gica da Pessoa e da corporalidade. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica cl\u00e1ssica sobre as t\u00e9cnicas corporais e sobre a no\u00e7\u00e3o de Pessoa, pensadas como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas e os seus cruzamentos em diferentes campos da antropologia.  Os estudos de etnologia amer\u00edndia e a centralidade do idioma corporal. O individualismo moderno e seus desdobramentos quanto \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de corpo e Pessoa nas culturas urbanas contempor\u00e2neas. G\u00eanero, corporalidade e subjetividade. Tecnologia e novas vis\u00f5es est\u00e9ticas e midi\u00e1ticas sobre o corpo e a Pessoa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7024":{"codigo":"ANT7024","nome":"Viol\u00eancia e Conflitos","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o  geral  do  campo  de  estudos  das  viol\u00eancias  e  dos  Direitos Humanos relacionando-os com as agendas sociais e pol\u00edticas da contemporaneidade. Sistematiza\u00e7\u00e3o  dos  fundamentos  das  abordagens  te\u00f3ricas  da  \"viol\u00eancia\"  e  da  sua constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.   Viol\u00eancia e medo.   A viol\u00eancia como moralidade. Teorias do conflito.  Formas de socialidade.  Configura\u00e7\u00f5es do sujeito contempor\u00e2neo, Direitos Humanos,  Cidadania  e  Lutas  de  reconhecimento.    Quest\u00f5es  \u00e9ticas  e  pol\u00edticas  das pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o social e do trabalho antropol\u00f3gico, especialmente no campo da seguran\u00e7a p\u00fablica e da justi\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7027":{"codigo":"ANT7027","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia I","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7028":{"codigo":"ANT7028","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia II","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7029":{"codigo":"ANT7029","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia III","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7030":{"codigo":"ANT7030","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IV","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7031":{"codigo":"ANT7031","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia V","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7032":{"codigo":"ANT7032","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VI","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7033":{"codigo":"ANT7033","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7034":{"codigo":"ANT7034","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VIII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7035":{"codigo":"ANT7035","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IX","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7036":{"codigo":"ANT7036","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia X","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7050":{"codigo":"ANT7050","nome":"G\u00eanero e Sexualidade","ementa":"O prop\u00f3sito da disciplina \u00e9 refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre g\u00eanero e sexualidade atrav\u00e9s de tem\u00e1ticas colocadas por estudos antropol\u00f3gicos, como a reprodu\u00e7\u00e3o, a conjugalidade, as tecnologias reprodutivas e a transexualidade. O foco recair\u00e1 na din\u00e2mica das problem\u00e1ticas trazidas pelos temas, a vincula\u00e7\u00e3o destas com determinadas abordagens e conceitos tomados como centrais e suas implica\u00e7\u00f5es no debate contempor\u00e2neo sobre as pol\u00edticas pelos direitos sexuais e reprodutivos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7051":{"codigo":"ANT7051","nome":"Antropologia e Feminismo","ementa":"Abordagens antropol\u00f3gicas do g\u00eanero, a antropologia feminista e o campo dos estudos feministas de modo geral. Genealogia e trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de g\u00eanero e da antropologia feminista, abordando o g\u00eanero n\u00e3o apenas como um objeto da investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica, mas como um paradigma importante na an\u00e1lise cultural. Abordagem das teorias feministas e suas contribui\u00e7\u00f5es para a teoria antropol\u00f3gica. Leitura e discuss\u00e3o de etnografias que abordam quest\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade e de etnografias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7052":{"codigo":"ANT7052","nome":"Antropologia da Pessoa e Teorias do Sujeito","ementa":"Os diferentes paradigmas e abordagens da tem\u00e1tica do sujeito no mundo contempor\u00e2neo. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica sobre as categorias de Pessoa e Indiv\u00edduo, pensados como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas. As diferentes teorias do sujeito e da subjetividade e a contribui\u00e7\u00e3o de outros campos do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7053":{"codigo":"ANT7053","nome":"Antropologia da Religi\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de uma perspectiva antropol\u00f3gica para os estudos sobre religi\u00e3o, religi\u00f5es e  religiosidades. Abordagem da trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de religi\u00e3o, teorias, etnografia e conceitos,  atrav\u00e9s da leitura e discuss\u00e3o de estudos cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos do campo de estudos. Religi\u00e3o, cultura e  \nsociedade. Desdobramentos tem\u00e1ticos e articula\u00e7\u00f5es entre religi\u00e3o e outros temas contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7054":{"codigo":"ANT7054","nome":"Antropologia da Ci\u00eancia e da Tecnologia","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia e da tecnologia. As epistemes modernas e o discurso cient\u00edfico. Ci\u00eancia e poder. Raz\u00e3o e racionalidade. Natureza e cultura; humano, p\u00f3s-humano, n\u00e3o-humano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7058":{"codigo":"ANT7058","nome":"Antropologia e Linguagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a teorias do signo e da linguagem. Comunica\u00e7\u00e3o e cultura. Texto, contexto e discurso. Refer\u00eancia, sentido e polissemia. Oralidade e escrita. Narrativa e po\u00e9tica. Signos e linguagens n\u00e3o-verbais. Tradu\u00e7\u00e3o cultural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7059":{"codigo":"ANT7059","nome":"Mito, Rito e Cosmologia","ementa":"Antropologia simb\u00f3lica. Estudos de mito e rito e sua rela\u00e7\u00e3o com a cosmologia. Pensamento antropol\u00f3gico sobre religi\u00e3o e o papel do rito. Xamanismo, rito e mito. Comprender a rela\u00e7\u00e3o entre rito, cosmologia, e mito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7060":{"codigo":"ANT7060","nome":"Representa\u00e7\u00e3o e Imagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a perspectivas antropol\u00f3gicas, culturais e filos\u00f3ficas sobre a representa\u00e7\u00e3o. Imagens e outras formas de representa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da linguagem verbal: teatro; cinema; objetos; fotografia; cole\u00e7\u00f5es; arte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7062":{"codigo":"ANT7062","nome":"Antropologia dos  Objetos","ementa":"Objetos materiais na hist\u00f3ria da antropologia social e cultural. Interpreta\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas sobre os objetos materiais. Transforma\u00e7\u00f5es e reclassifica\u00e7\u00f5es. Desafios na pesquisa de cole\u00e7\u00f5es e arquivos etnogr\u00e1ficos. Antropologia e Consumo, cultura material e pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7063":{"codigo":"ANT7063","nome":"Antropologia Simb\u00f3lica","ementa":"O campo da antropologia simb\u00f3lica preocupa com o papel do s\u00edmbolo na vida humana, particularmente na sua express\u00e3o em rito, mito, e religi\u00e3o. A disciplina visa fornecer uma base para entender as preocupa\u00e7\u00f5es principais da antropologia simb\u00f3lica com  \u00eanfase  na  linha  caracterizada  como  \"antropologia  interpretativa\".  Al\u00e9m  de examinar as teorias mais representativas, explora alguns desdobramentos atuais que v\u00e3o al\u00e9m de uma perspectiva normativa para dar conta da complexidade da vida social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7065":{"codigo":"ANT7065","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia Econ\u00f4mica","ementa":"Surgimento, desenvolvimento e cr\u00edtica \u00e0 chamada antropologia econ\u00f4mica, compreendida como sub-\u00e1rea da Antropologia. As diferentes correntes: formalista, substantivista, marxista e culturalista, e principais autores e debates entre as teorias da antropologia econ\u00f4mica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7066":{"codigo":"ANT7066","nome":"Antropologia da Sa\u00fade","ementa":"Panorama do campo da Antropologia da Sa\u00fade, destacando as suas diversas atividades e pesquisas sobre a rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade, sociedade, e cultura de uma perspectiva antropol\u00f3gica. Doen\u00e7a como processo s\u00f3cio-cultural. Rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade e cultura. Representa\u00e7\u00f5es do corpo, etnomedicina, pr\u00e1ticas de cura, itiner\u00e1rio terap\u00eautico, eficacia ritual, cura, etc. A rela\u00e7\u00e3o entre sistemas religiosos, cosmol\u00f3gicos e a sa\u00fade, incluindo sistemas xam\u00e2nicos, religi\u00f5es afro-brasileiras e medicina popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7067":{"codigo":"ANT7067","nome":"Do Rito \u00e0 Performance","ementa":"No\u00e7\u00e3o de performance e seu desenvolvimento nas ci\u00eancias humanas. Performances sagrados (ritos) e l\u00fadicos.   Liminal e liminoid na sociedade complexa. Manifesta\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e politicas. Teatro popular, jogos, espect\u00e1culos, e festas. Estudos de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7068":{"codigo":"ANT7068","nome":"Identidades e Diversidade","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o de identidades sociais. Territorialidade, fronteiras simb\u00f3licas e etnicidade. Pol\u00edticas de identidade e minorias como quest\u00f5es sociais e antropol\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7070":{"codigo":"ANT7070","nome":"Atividades Extraclasse","ementa":"Entende-se como atividades extraclasse do Curso de Antropologia as atividades complementares realizadas pelos alunos no \u00e2mbito da pesquisa, ensino e extens\u00e3o universit\u00e1rias, com supervis\u00e3o de docente e obrigatoriamente relacionadas com as \u00e1reas da Antropologia. As atividades extraclasse poder\u00e3o ser validadas como disciplina ANT 7070 - Atividades Extraclasse (72 horas\/aula) para fins de integraliza\u00e7\u00e3o curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7071":{"codigo":"ANT7071","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7072":{"codigo":"ANT7072","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7071","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7073":{"codigo":"ANT7073","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7072","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7104":{"codigo":"ANT7104","nome":"Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o da identidade Nacional. A Semana de Arte de 22. Patrim\u00f4nio cultural, Hist\u00f3rico e  Cultural. Patrim\u00f4nio material e imaterial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7501":{"codigo":"ANT7501","nome":"Tutorial Optativa I","ementa":"Disciplina voltada ao aprofundamento de temas e quest\u00f5es espec\u00edficas da Antropologia. \u00c9 pr\u00e9-requisito para esta disciplina a aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas obrigat\u00f3rias da primeira fase.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7202 e ANT7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7502":{"codigo":"ANT7502","nome":"Tutorial Optativa II","ementa":"Disciplina voltada ao aprofundamento de temas e quest\u00f5es especificas da Antropologia. \u00c9 pr\u00e9-requisito para esta disciplina a aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas obrigat\u00f3rias da primeira fase.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7202 e ANT7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7503":{"codigo":"ANT7503","nome":"Tutorial Optativa III","ementa":"Disciplina voltada ao aprofundamento de temas e quest\u00f5es especificas da Antropologia. \u00c9 pr\u00e9-requisito para esta disciplina a aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas obrigat\u00f3rias da primeira fase.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7202 e ANT7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7504":{"codigo":"ANT7504","nome":"Tutorial Optativa IV","ementa":"Disciplina voltada ao aprofundamento de temas e quest\u00f5es especificas da Antropologia. \u00c9 pr\u00e9-requisito para esta disciplina a aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas obrigat\u00f3rias da primeira fase.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7202 e ANT7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7505":{"codigo":"ANT7505","nome":"Tutorial optativa V","ementa":"Disciplina voltada ao aprofundamento de temas e quest\u00f5es especificas da Antropologia. \u00c9 pr\u00e9-requisito para esta disciplina a aprova\u00e7\u00e3o em todas as disciplinas obrigat\u00f3rias da primeira fase.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7202 e ANT7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7701":{"codigo":"ANT7701","nome":"Estudos Afro-Brasileiros - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es raciais e racismo no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e Identidades \n\u00e9tnicas. Estudos sobre os negros no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7305":{"codigo":"MUS7305","nome":"Pensamento Contempor\u00e2neo em Museologia","ementa":"Teoria museol\u00f3gica e a contemporaneidade. Identidade e Mem\u00f3ria. Nova Museologia e Museologia Social. Museus, biodiversidade e sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental. Direitos Humanos. Acessibilidades. Museologia e quest\u00f5es sociais. Experi\u00eancias contempor\u00e2neas nacionais e internacionais no campo dos museus.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7105 ou MUS7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7306":{"codigo":"MUS7306","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Informa\u00e7\u00e3o e processos informacionais. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. Informa\u00e7\u00e3o nos Museus. Comunica\u00e7\u00e3o em Museus. Informa\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria Cultural. Exposi\u00e7\u00f5es e discursos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7106 ou MUS7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7403":{"codigo":"MUS7403","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais I","ementa":"Hist\u00f3rico da preserva\u00e7\u00e3o; Conceitos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o preventiva e conserva\u00e7\u00e3o curativa; Legisla\u00e7\u00e3o, cartas e recomenda\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais sobre preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais; Preven\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a nos Museus; \u00c9tica profissional na conserva\u00e7\u00e3o\/restauro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7901 ou MUS7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7505":{"codigo":"MUS7505","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais II","ementa":"Materiais e M\u00e9todos em conserva\u00e7\u00e3o preventiva; Acervos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos; Tipologia de materiais que comp\u00f5em acervos; Ambiente; Edifica\u00e7\u00e3o; Mobili\u00e1rio; Manuseio; Embalagem; Transporte; Reservas T\u00e9cnicas e Exposi\u00e7\u00e3o; Diagn\u00f3stico e Descri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7902 ou MUS7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7506":{"codigo":"MUS7506","nome":"Expografia I","ementa":"Exposi\u00e7\u00e3o como meio de comunica\u00e7\u00e3o. Discurso Expositivo. Teorias da Percep\u00e7\u00e3o e objetos museol\u00f3gicos. Tipologias de Exposi\u00e7\u00e3o. Planejamento de exposi\u00e7\u00f5es. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de projeto expositivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7906 ou MUS7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7910":{"codigo":"MUS7910","nome":"Documenta\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Discuss\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica acerca das atividades que envolvem os processos de documenta\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica ligado ao campo do Patrim\u00f4nio, tais como: Registro; Cataloga\u00e7\u00e3o; Classifica\u00e7\u00e3o; Processamento e informa\u00e7\u00e3o de acervos. Indexa\u00e7\u00e3o de Acervos. Documento e Documenta\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os museol\u00f3gicos. Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento. Gest\u00e3o e Pol\u00edtica de Acervos. Padr\u00f5es Internacionais da Museologia. Indexa\u00e7\u00e3o de Acervos. Termos e Conceitos: tesauros e vocabul\u00e1rios controlados. Processamento t\u00e9cnico em laborat\u00f3rio: Arrolamento; Invent\u00e1rio; Ficha de Cataloga\u00e7\u00e3o; Descri\u00e7\u00e3o de Acervos; Numera\u00e7\u00e3o e Marca\u00e7\u00e3o de Acervos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7903 ou MUS7304 ou MUS7404","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7912":{"codigo":"MUS7912","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Museologia","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica do museu moderno. Ci\u00eancia, modernidade e colonialidade. A Museologia como um campo do conhecimento. Desenvolvimento do conceito de museu. Tipologias de Museus.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7102 ou MUS7101 ou MUS7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7913":{"codigo":"MUS7913","nome":"A\u00e7\u00e3o Cultural e Educativa em Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos","ementa":"Direito de mem\u00f3ria: frui\u00e7\u00e3o, interatividade, acessibilidades e outras demandas. O programa educativo no Plano Museol\u00f3gico. A a\u00e7\u00e3o cultural e educativa: pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. A\u00e7\u00e3o Educativa e avalia\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto educativo para exposi\u00e7\u00e3o curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7103 ou MUS7301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7923":{"codigo":"MUS7923","nome":"Gest\u00e3o de Museus","ementa":"No\u00e7\u00f5es de gerenciamento de museus: composi\u00e7\u00e3o de recursos humanos e financeiros,  estrutura\u00e7\u00e3o espacial e documental das cole\u00e7\u00f5es, frui\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; Reconhecimento de legisla\u00e7\u00f5es nacionais e internancionais que regem as pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas aplicadas a  acervos; C\u00f3digo de conduta \u00e9tica dos profissionais de museus; Estudo e an\u00e1lise de planos e programas museol\u00f3gicos em institui\u00e7\u00f5es com natureza de museu, p\u00fablicas e privadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7107 ou MUS7302 ou MUS7608","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7103":{"codigo":"HST7103","nome":"Hist\u00f3ria da Antiguidade Ocidental","ementa":"Estudo das sociedades da Antig\u00fcidade Cl\u00e1ssica, sua organiza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as a partir do contato com o Oriente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7104":{"codigo":"HST7104","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudo dos problemas da arte em diferentes \u00e9pocas e sociedades e das abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagens no \u00e2mbito da pesquisa e ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7502":{"codigo":"HST7502","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano I","ementa":"Estudo da sociedade brasileira da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7900":{"codigo":"HST7900","nome":"Mem\u00f3ria e Museu","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}