{"codigo":428,"nome":"LETRAS - L\u00cdNGUA PORTUGUESA E LITERATURAS","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLV","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19981":19981,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":320,"num_vagas_primeiro_semestre":40,"num_vagas_segundo_semestre":40,"presencial":true,"curriculos":{"19981":{"id":"185","codigo":19981,"codigo_curso":428,"carga_horaria_ufsc":2727,"carga_horaria_mec":2934,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19981 (EXTINTO)","ucs":{"LLE5001":{"codigo":"LLE5001","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5201":{"codigo":"LLE5201","nome":"Franc\u00eas Instrumental I-B","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5101":{"codigo":"LLV5101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Gramaticais","ementa":"Os conceitos de gram\u00e1tica. Recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da gram\u00e1tica cl\u00e1ssica na estrutura das gram\u00e1ticas tradicionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5651 ou LLV7001 ou LLV7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5271":{"codigo":"LLV5271","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos publicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia social de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5242 ou LLV7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5601":{"codigo":"LLV5601","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia do Portugu\u00eas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Pr\u00e1tica da Transcri\u00e7\u00e3o Fon\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o entre Fon\u00e9tica e Fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da an\u00e1lise fonol\u00f3gica (conceito de fonema, oposi\u00e7\u00e3o significativa, distribui\u00e7\u00e3o complementar, alofonia).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5652 ou LLV7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5603":{"codigo":"LLV5603","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das \natividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5201 ou LLV7003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5931":{"codigo":"LLV5931","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Ocidental, abordando os seguintes aspectos e textos: a) po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas - mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles, uma trag\u00e9dia grega e a Odiss\u00e9ia (Homero); b) po\u00e9ticas modernas - mescla e hibridismo: o 'Pref\u00e1cio' a Cromwell, de Vitor Hugo; 'O Pintor da vida moderna', de Baudelaire; uma pe\u00e7a de Schkespeare e um conto de Machado de Assis; c) po\u00e9ticas contempor\u00e2neas - a crise da representa\u00e7\u00e3o: O grau zero da escritura, de Roland Barthes; Esperando Godot, de Beckett; um conto de Guimar\u00e3es Rosa; 'Pierre Menard, autor do Quixote', de Borges, e poemas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5002":{"codigo":"LLE5002","nome":"Ingl\u00eas Instrumental II-B","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5106","prerequisito":"LLE5001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5202":{"codigo":"LLE5202","nome":"Franc\u00eas Instrumental II-B","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5206","prerequisito":"LLE5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5272":{"codigo":"LLV5272","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"Do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha - o oitocentos brasileiro, literatura e cultura brasileiras p\u00f3s-rom\u00e2nticas: modos de formar - naturalismo, parnasianismo, simbolismo, decatentismo, impressionismo; Euclides da Cunha e Raul Pomp\u00e9ia; a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5243 ou LLV5244 ou LLV7202","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5602":{"codigo":"LLV5602","nome":"Morfologia do Portugu\u00eas","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Composi\u00e7\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o e categorias gramaticais. Classifica\u00e7\u00e3o de palavras.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5253 ou LLV5653 ou LLV7005","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5821":{"codigo":"LLV5821","nome":"L\u00edngua Latina I","ementa":"As fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas e casos latinos. Sistema nominal (declina\u00e7\u00f5es). Sistema verbal (conjuga\u00e7\u00f5es). Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5851 ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5932":{"codigo":"LLV5932","nome":"Teoria da Literatura II","ementa":"Estudo da po\u00e9tica em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais: po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; o po\u00e9tico enquanto forma; o po\u00e9tico enquanto fun\u00e7\u00e3o; o poeta enquanto cr\u00edtico; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5943 ou LLV7403","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5104":{"codigo":"LLV5104","nome":"Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo e argumentos. A estrutura das senten\u00e7as simples e complexas do portugu\u00eas. An\u00e1lise sint\u00e1tica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5255 ou LLV7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5273":{"codigo":"LLV5273","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"1920\/1990 - a literatura brasileira da modernidade: modernismo e p\u00f3s-modernismo, a 'Semana de Arte Moderna' e a po\u00e9tica modernista: M\u00e1rio e Oswald; o lirismo moderno: Bandeira e Drummond; a tens\u00e3o vanguarda \/ regionalismo - os narradores n\u00e3o-alinhados: Lima Barreto, Monteiro Lobato; os regionalistas: Jos\u00e9 Lins do Rego e Graciliano Ramos; os ensa\u00edstas de interpreta\u00e7\u00e3o nacional: Paulo Prado, Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque; perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o pessoal: Clarice Lispector; a poesia experimental: Jo\u00e3o Cabral, Murilo Mendes, Haroldo de Campos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5245 ou LLV5246 ou LLV7203","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5281":{"codigo":"LLV5281","nome":"Literatura Portuguesa I","ementa":"A literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa: a l\u00edrica trovadoresca - cantigas de amigo, de amor, de esc\u00e1rnio; a fic\u00e7\u00e3o cavaleiresca; o teatro de Gil Vicente.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5261 ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5822":{"codigo":"LLV5822","nome":"L\u00edngua Latina II","ementa":"Flex\u00e3o e graus dos adjetivos, numerais, pronomes, verbos irregulares e depoentes, adv\u00e9rbios, preposi\u00e7\u00f5es e conjun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5852 ou LLV7102","prerequisito":"LLV5821","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5933":{"codigo":"LLV5933","nome":"Teoria da Literatura III","ementa":"Estudo da narrativa ficcional em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais: hist\u00f3rico da narrativa; g\u00eaneros can\u00f4nicos e subg\u00eaneros narrativos; a estrutura narrativa: texto, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional - hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise textual; cr\u00edtica textual.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5942 ou LLV7402","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0000":{"codigo":"ZZT0000","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLV5102":{"codigo":"LLV5102","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"Sentido e refer\u00eancia. Enunciado e Enuncia\u00e7\u00e3o. Sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. Regras conversacionais. Princ\u00edpios de sem\u00e2ntica formal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5256 ou LLV7007","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5106":{"codigo":"LLV5106","nome":"Socioling\u00fc\u00edstica","ementa":"L\u00edngua como sistema heterog\u00eaneo. Significado social das formas variantes. Varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV7012","prerequisito":"LLV5104 e LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5274":{"codigo":"LLV5274","nome":"Literatura Brasileira IV","ementa":"Estudo monogr\u00e1fico de aspectos est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos da narrativa brasileira do per\u00edodo colonial ao novecentos.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5282":{"codigo":"LLV5282","nome":"Literatura Portuguesa II","ementa":"Tens\u00e3o entre renova\u00e7\u00f5es cosmopolitas e tradi\u00e7\u00f5es locais: tradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico - Cam\u00f5es; Barroco: norma e transgress\u00e3o; releituras do l\u00edrico e do sat\u00edrico: Bocage.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5261 ou LLV7302","prerequisito":"LLV5281","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5823":{"codigo":"LLV5823","nome":"L\u00edngua Latina III","ementa":"A sintaxe latina: emprego dos tempos do verbo e suas formas nominais; sintaxe dos casos; sintaxe das ora\u00e7\u00f5es independentes e dependentes.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5853 ou LLV7103","prerequisito":"LLV5822","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5109":{"codigo":"LLV5109","nome":"Psicoling\u00fc\u00edstica","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00edngua materna. Aquisi\u00e7\u00e3o versus Aprendizagem. Processos de leitura e escrita.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7010","prerequisito":"LLV5104 e LLV5601 e LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5275":{"codigo":"LLV5275","nome":"Literatura Brasileira V","ementa":"Estudo monogr\u00e1fico de aspectos est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos da narrativa brasileira moderna.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5283":{"codigo":"LLV5283","nome":"Literatura Portuguesa III","ementa":"O oitocentos portugu\u00eas - a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional e os entraves \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o: da hist\u00f3ria ao romance, Almeida Garret e Alexandre Herculano; o conflito campo\/cidade - E\u00e7a de Queiroz; subjetividade e cr\u00edtica da raz\u00e3o - Ces\u00e1rio Verde, Camilo Pessanha, Florbela Espanca.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5262","prerequisito":"LLV5281","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5810":{"codigo":"LLV5810","nome":"Literatura Latina","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos autores cl\u00e1ssicos latinos no seu contexto hist\u00f3rico-cultural, destacando a influ\u00eancia do humanismo greco-latino nas literaturas ocidentais, mormente na luso-brasileira.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5801 ou LLV7510","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5934":{"codigo":"LLV5934","nome":"Teoria da Literatura IV","ementa":"Hist\u00f3ria liter\u00e1ria e cr\u00edtica liter\u00e1ria. O formalismo; a estil\u00edstica; o 'new criticism'; a teoria bakthiniana; o estruturalismo; o p\u00f3s-estruturalismo.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7404","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5103":{"codigo":"LLV5103","nome":"Texto e Enuncia\u00e7\u00e3o","ementa":"As vertentes da concep\u00e7\u00e3o de texto. O texto como sistema fechado: o texto como processo ligado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. O enfoque da gram\u00e1tica textual: operadores interfr\u00e1sicos e operadores textuais. An\u00e1foras intra e extratexto. O enfoque enunciativo: enunciado\/enuncia\u00e7\u00e3o. Embreadores na textualidade. Planos de enuncia\u00e7\u00e3o e tipologias textuais. Deixis espaciais e temporais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5254 ou LLV7008 ou LLV7009","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5107":{"codigo":"LLV5107","nome":"Fundamento Ling\u00fc\u00edstico Ensino Portugu\u00eas","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de linguagem e ensino de portugu\u00eas. O lugar da gram\u00e1tica na escola. Metalinguagem e aprendizagem da norma. O texto na sala de aula.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5654 ou LLV7014","prerequisito":"LLV5104 e LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5108":{"codigo":"LLV5108","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua","ementa":"O portugu\u00eas do Brasil como fen\u00f4meno hist\u00f3rico. Princ\u00edpios e m\u00e9todos da diacronia ling\u00fc\u00edstica. Pr\u00e1tica de pesquisa em ling\u00fc\u00edstica hist\u00f3rica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5231 ou LLV7015","prerequisito":"LLV5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5276":{"codigo":"LLV5276","nome":"Literatura Brasileira VI","ementa":"Estudo monogr\u00e1fico de aspectos est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos da poesia brasileira do per\u00edodo colonial ao novecentos.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5284":{"codigo":"LLV5284","nome":"Literatura Portuguesa IV","ementa":"Met\u00e1foras da modernidade na literatura portuguesa do s\u00e9culo XX: novecentos e vanguarda; multiplicidades do moderno - Fernando Pessoa; da verossimilhan\u00e7a realista (Alves Redol) \u00e0 verossimilhan\u00e7a intertextual (Saramago).","carga_horaria":45,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5263 ou LLV5264","prerequisito":"LLV5281","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5935":{"codigo":"LLV5935","nome":"Teoria da Literatura V","ementa":"A cr\u00edtica sociol\u00f3gica. Marxismo e Escola de Frankfurt. Literatura e Psican\u00e1lise. Hermen\u00eautica e est\u00e9tica da recep\u00e7\u00e3o e do efeito. O contexto p\u00f3s-moderno e a teoria contempor\u00e2nea: estudos culturais, interdisciplinaridades, teorias p\u00f3s-colonialistas, estudos de g\u00eanero.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV7405","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5131":{"codigo":"MEN5131","nome":"Did\u00e1tica Geral","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5105":{"codigo":"LLV5105","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Conceitos de discurso. Discurso e suas an\u00e1lises. Escola francesa e escola anglo-sax\u00f4nica. L\u00edngua e discurso: fun\u00e7\u00e3o ou funcionamento. Teorias subjetivas e teorias n\u00e3o-subjetivas: do sujeito no discurso. Do lugar da ideologia na produ\u00e7\u00e3o do discurso. Do discurso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o discursiva.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7017","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5110":{"codigo":"LLV5110","nome":"Filologia","ementa":"A escrita como pr\u00e1tica cultural e hist\u00f3rica. Ed\u00f3tica do per\u00edodo moderno. O m\u00e9todo de Lachmann. No\u00e7\u00f5es de paleografia e diplom\u00e1tica. Os arquivos e a filologia. A filologia e a composi\u00e7\u00e3o de corpora ling\u00fc\u00edsticos. Pr\u00e1tica de edi\u00e7\u00e3o de manuscritos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV5232","prerequisito":"LLV5103 e LLV5104 e LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5277":{"codigo":"LLV5277","nome":"Literatura Brasileira VII","ementa":"Estudo monogr\u00e1fico de aspectos est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos da poesia brasileira moderna.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5285":{"codigo":"LLV5285","nome":"Literatura Portuguesa V","ementa":"Estudo monogr\u00e1fico de aspectos est\u00e9ticos e hist\u00f3ricos da moderna literatura portuguesa.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5281","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5951":{"codigo":"LLV5951","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7901","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1700,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5955":{"codigo":"LLV5955","nome":"Metodologia Trabalho Acad\u00eamico","ementa":"Normas gerais de trabalhos cient\u00edficos; apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de trabalhos dos matriculados no curso.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5171":{"codigo":"MEN5171","nome":"Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o l\u00edngua, cultura e sociedade.  Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ensino de Portugu\u00eas e seus pressupostos te\u00f3ricos. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino de Portugu\u00eas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7000","prerequisito":"LLV5106 e LLV5107 e LLV5109 e MEN5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5952":{"codigo":"LLV5952","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e Defesa do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV7902","prerequisito":"LLV5951","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5237":{"codigo":"MEN5237","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de Portugu\u00eas I","ementa":"Pr\u00e1tica docente de Portugu\u00eas em escolas de Ensino Fundamental.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5233 ou MEN7001","prerequisito":"MEN5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5238":{"codigo":"MEN5238","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de Portugu\u00eas II","ementa":"Est\u00e1gio pr\u00e1tico docente de Portugu\u00eas em escolas de Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5234 ou MEN7002","prerequisito":"MEN5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5111":{"codigo":"LLV5111","nome":"Experi\u00eancias Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literaturas de Express\u00e3o Portuguesa","ementa":"Experi\u00eancia em atua\u00e7\u00e3o em sala de aula.","carga_horaria":75,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5112":{"codigo":"LLV5112","nome":"T\u00f3picos Especiais em Socioling\u00fc\u00edstica","ementa":"L\u00edngua e sociedade. A  pesquisa  socioling\u00fc\u00edstica . Estudo de aspectos da varia\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a no portugu\u00eas   falado e escrito contempor\u00e2neo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7601","prerequisito":"LLV5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5113":{"codigo":"LLV5113","nome":"Varia\u00e7\u00e3o e Ensino de L\u00edngua","ementa":"As diferentes inst\u00e2ncias de uso da l\u00edngua e o ensino. A variedade ling\u00fc\u00edstica. Significado social das formas variantes: a quest\u00e3o do prest\u00edgio e do preconceito ling\u00fc\u00edstico. Conceitos de norma (prescritiva e social). O ensino da norma na forma\u00e7\u00e3o do sujeito social. Aspectos da heterogeneidade dialetal brasileira e o ensino do portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7603","prerequisito":"LLV5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5121":{"codigo":"LLV5121","nome":"Norma Padr\u00e3o Escrita I","ementa":"Aspectos do sistema ortogr\u00e1fico. Emprego das classes de palavra.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5122":{"codigo":"LLV5122","nome":"Norma Padr\u00e3o Escrita II","ementa":"Aspectos do emprego da norma padr\u00e3o escrita - estrutura frasal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5131":{"codigo":"LLV5131","nome":"Revis\u00e3o de Textos I","ementa":"Reconhecimento dos diversos n\u00edveis de linguagem. N\u00edveis de linguagem adequados  ao texto liter\u00e1rio e ao texto t\u00e9cnico\/cient\u00edfico. Grau de formalidade e\/ou informalidade dos textos t\u00e9cnicos\/cient\u00edficos. Normas gramaticais vigentes. Coer\u00eancia e coes\u00e3o textuais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7607","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5132":{"codigo":"LLV5132","nome":"Revis\u00e3o de Textos II","ementa":"Normas da ABNT relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e aos constituintes do livro. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7608","prerequisito":"LLV5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5133":{"codigo":"LLV5133","nome":"Revis\u00e3o de Textos III","ementa":"Textos normativos e prescritivos. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7609","prerequisito":"LLV5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5134":{"codigo":"LLV5134","nome":"Revis\u00e3o de Textos IV","ementa":"Texto jornal\u00edstico e texto publicit\u00e1rio. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7610","prerequisito":"LLV5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5210":{"codigo":"LLV5210","nome":"Sintaxe Tradicional","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o da sintaxe do portugu\u00eas sob a perspectiva da gram\u00e1tica tradicional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5247":{"codigo":"LLV5247","nome":"Literatura Catarinense","ementa":"Manifesta\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias no per\u00edodo Rom\u00e2ntico e Realista. O grupo 'Id\u00e9ia Nova' e Cruz e Souza. A gera\u00e7\u00e3o da Academia Catarinense de Letras. O grupo Sul. Manifesta\u00e7\u00f5es atuais.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5318":{"codigo":"LLV5318","nome":"Literatura Latina: Releituras\/Reescrituras","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5319":{"codigo":"LLV5319","nome":"Literatura Latina: Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Teoria da tradu\u00e7\u00e3o de textos : a literatura latina como objeto de investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5343":{"codigo":"LLV5343","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria","ementa":"Natureza da Literatura. Estrutura de obra liter\u00e1ria. A linguagem liter\u00e1ria. O estilo. A criatividade. A cria\u00e7\u00e3o da cr\u00f4nica. A cria\u00e7\u00e3o do conto. A cria\u00e7\u00e3o do poema.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5357":{"codigo":"LLV5357","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1rias II - O Conto","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de narrativas curtas: O Conto.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7703","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5358":{"codigo":"LLV5358","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1rias III - Oficina de Conto","ementa":"","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7704","prerequisito":"LLV5357","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5359":{"codigo":"LLV5359","nome":"A Multiplicidade do Dram\u00e1tico em Fernando Pessoa","ementa":"Multiplicidades do dram\u00e1tico - Fernando Pessoa. O poetodrama. Heteron\u00edmia e imagologia nacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5370":{"codigo":"LLV5370","nome":"Variantes da L\u00edngua Portuguesa","ementa":"Estudo das variantes da L\u00edngua Portuguesa contempor\u00e2nea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5374":{"codigo":"LLV5374","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial","ementa":"Classifica\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas de reda\u00e7\u00e3o oficial: textos de documentos e de correspond\u00eancia oficial.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5383":{"codigo":"LLV5383","nome":"Literatura Infantil","ementa":"Estudo das legendas celtas, dos cl\u00e1ssicos da Literatura Infantil (Andersen, Grim e Perrault), chegando at\u00e9 a Literatura Infantil Contempor\u00e2nea no Brasil, passando pela adapta\u00e7\u00e3o dos cl\u00e1ssicos pelo cinema norte-americano e terminando com o estudo da Literatura Infantil no teatro e a arte dos contadores de est\u00f3rias.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7713","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5384":{"codigo":"LLV5384","nome":"No\u00e7\u00f5es de Versifica\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo da versifica\u00e7\u00e3o e da metrifica\u00e7\u00e3o, das tradi\u00e7\u00f5es grega e latina, chegando at\u00e9 \u00e0 poesia de l\u00edngua portuguesa, explorando fen\u00f4menos fon\u00e9ticos e pros\u00f3dicos, assim como a estrutura r\u00edtmica de nossa poesia.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5385":{"codigo":"LLV5385","nome":"Teologia e Cinema","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre Teologia e Cinema; as incurs\u00f5es do Cinema no campo da Teologia; a interpreta\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica da vida de Cristo e outros epis\u00f3dios b\u00edblicos, o di\u00e1logo entre Cinema e Teologia.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5570":{"codigo":"LLV5570","nome":"Teoria da Modernidade","ementa":"Conceito de modernidade e suas correla\u00e7\u00f5es (subjetividade\/poder\/representa\u00e7\u00e3o\/hist\u00f3ria).Modernidade e P\u00f3s-modernidade.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7721","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5571":{"codigo":"LLV5571","nome":"Textualidades Contempor\u00e2neas","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o cultural contempor\u00e2nea: manifesta\u00e7\u00f5es e intertextualidades. Inven\u00e7\u00e3o dos paradigmas te\u00f3ricos da interpreta\u00e7\u00e3o da cultura contempor\u00e2nea.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7706","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5572":{"codigo":"LLV5572","nome":"Literatura e Mem\u00f3ria","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o entre literatura e registros de mem\u00f3ria: g\u00eaneros autobiogr\u00e1ficos e confessionais, retratos de \u00e9poca, marcas da hist\u00f3ria.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7708","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5573":{"codigo":"LLV5573","nome":"Literatura e Mulher","ementa":"Estudo da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria feminina. Resgate de textos e autoras, teorias feministas e estudo de g\u00eanero.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7709","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5574":{"codigo":"LLV5574","nome":"Filosofia e Ci\u00eancia da Literatura","ementa":"Estudo das rela\u00e7\u00f5es entre filosofia e literatura. Vis\u00e3o da leitura sob um vi\u00e9s epistemol\u00f3gico. As tecnologias do texto liter\u00e1rio.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7710","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5604":{"codigo":"LLV5604","nome":"Modelos de An\u00e1lise Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"No\u00e7\u00e3o de modelo em ci\u00eancia. Fundamentos Te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos de alguns modelos contempor\u00e2neos em Ling\u00fc\u00edstica. Rela\u00e7\u00e3o da Ling\u00fc\u00edstica com outras ci\u00eancias correlatas.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5605":{"codigo":"LLV5605","nome":"Processamento de Linguagem","ementa":"Fundamentos biol\u00f3gicos para o processamento. Processamento do sinal ac\u00fastico. Modelos de acesso lexical. Modelos seriais e paralelos de processamento. Disfun\u00e7\u00f5es de processamento: afasias. Quest\u00f5es metodol\u00f3gicas da \u00e1rea.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5104 e LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5606":{"codigo":"LLV5606","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Estudo de um \u00fanico modelo de aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00edngua materna.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7627","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5607":{"codigo":"LLV5607","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a L\u00f3gica","ementa":"Predicados e argumentos. Fun\u00e7\u00f5es. Quantificadores e vari\u00e1veis. Conectivos l\u00f3gicos. O princ\u00edpio da composicionalidade. Escopo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5608":{"codigo":"LLV5608","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe","ementa":"Tipos de senten\u00e7a do portugu\u00eas. Ordem dos constituintes. Fen\u00f4menos sint\u00e1ticos do portugu\u00eas brasileiro.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7616","prerequisito":"LLV5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5609":{"codigo":"LLV5609","nome":"Mem\u00f3ria, Identidade e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do sujeito atrav\u00e9s de g\u00eaneros liter\u00e1rios considerados `menores` (como autobiografia, hist\u00f3rias de vida, di\u00e1rios), com \u00eanfase nas quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas e pol\u00edticas sobre linguagem e representa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7705","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5610":{"codigo":"LLV5610","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica II","ementa":"Estudo de produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, relevantes para o desempenho das atividade acad\u00eamicas, tais como: projeto de pesquisa e monografia.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5610","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5611":{"codigo":"LLV5611","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Computacional I","ementa":"Objetivos da Ling\u00fc\u00edstica Computacional. A rela\u00e7\u00e3o entre Ling\u00fc\u00edstica Te\u00f3rica e Computacional. Ling\u00fc\u00edstica Computacional como produto e como processo. Poss\u00edveis arquiteturas para o processamento autom\u00e1tico de l\u00ednguas naturais. Representa\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas e 'modelos mentais'.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7611","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5612":{"codigo":"LLV5612","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Computacional II","ementa":"Analisadores sint\u00e1ticos e sem\u00e2nticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7612","prerequisito":"LLV5611","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5613":{"codigo":"LLV5613","nome":"Fonologia Transformacional e Multilinear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos e introdut\u00f3rios da fonologia generativo -tansformacional e da fonologia multilinear.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7614","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5614":{"codigo":"LLV5614","nome":"Fon\u00e9tica Ac\u00fastica Experimental I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios b\u00e1sicos da fon\u00e9tica ac\u00fastica, sua aplica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no processamento ac\u00fastico do sinal da fala. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise ac\u00fastica experimental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5616":{"codigo":"LLV5616","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem: Teoria e Metodologia","ementa":"Estudo de um \u00fanico modelo em aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem e metodologias relevantes.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7628","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5621":{"codigo":"LLV5621","nome":"Sem\u00e2ntica Argumentativa I","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es de argumenta\u00e7\u00e3o. Entinemas. Operadores Argumentativos. Pressupostos e subentendidos. Polifonia.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5623":{"codigo":"LLV5623","nome":"Sem\u00e2ntica Argumentativa II","ementa":"Argumenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. O conceito de topos. Gradualidade. Formas t\u00f3picas. Modificadores argumentativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5621","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5631":{"codigo":"LLV5631","nome":"Sintaxe Funcional I","ementa":"Estruturas sint\u00e1ticas e sua correla\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es-discursivas. Constru\u00e7\u00f5es de Topicaliza\u00e7\u00e3o. Sintaxe de refer\u00eancia. Transitividade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7621","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5632":{"codigo":"LLV5632","nome":"Sintaxe Funcionalista II","ementa":"Articula\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas e organiza\u00e7\u00e3o do discurso em diferentes g\u00eaneros. Rela\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas, ordena\u00e7\u00e3o e forma de codifica\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas. Graus de vincula\u00e7\u00e3o entre as cl\u00e1usulas - par\u00e2metros de an\u00e1lise.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5641":{"codigo":"LLV5641","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 semantica formal.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7625","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5642":{"codigo":"LLV5642","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica II","ementa":"Sem\u00e2ntica de mundos poss\u00edveis.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7626","prerequisito":"LLV5641","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5643":{"codigo":"LLV5643","nome":"T\u00f3picos em Fon\u00e9tica e Fonologia I","ementa":"Varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica: processos fonol\u00f3gicos da l\u00edngua portuguesa aos n\u00edveis segmental, sil\u00e1bico, pros\u00f3dico e extravocabular.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7613","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5644":{"codigo":"LLV5644","nome":"T\u00f3picos em Fon\u00e9tica e Fonologia II","ementa":"Sistemas segmental, sil\u00e1bico e pros\u00f3dico do portugu\u00eas aplicados ao ensino\/aprendizagem do portugu\u00eas: alfabetiza\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-escolaridade e ensino de primeiro grau.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7615","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5645":{"codigo":"LLV5645","nome":"T\u00f3picos em Morfologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7622","prerequisito":"LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5646":{"codigo":"LLV5646","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Problemas da sintaxe do portugu\u00eas brasileiro.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7617","prerequisito":"LLV5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5650":{"codigo":"LLV5650","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"A origem da Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. As tipologias das situa\u00e7\u00f5es pluril\u00edng\u00fces. A Teoria Orbital das L\u00ednguas de Calvet. Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica versus Planifica\u00e7\u00e3o de Ling\u00fc\u00edstica. Os instrumentos da planifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Planifica\u00e7\u00e3o de Corpus versus planifica\u00e7\u00e3o de Status. Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edstica no Brasil. Estudos de Caso.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5658":{"codigo":"LLV5658","nome":"Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica I","ementa":"As pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edsticas no Brasil. Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edsticas internas: l\u00ednguas ind\u00edgenas, l\u00ednguas de imigra\u00e7\u00e3o, o portugu\u00eas e sua gest\u00e3o escolar, a pol\u00edtica de l\u00ednguas estrangeiras. Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica Externa: o Mercosul, a Lusofonia, a Al\u00e7a e as possibilidades de inser\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas e do Brasil no mundo e no processo de globaliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5661":{"codigo":"LLV5661","nome":"T\u00f3picos Especiais de Morfologia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7623","prerequisito":"LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5662":{"codigo":"LLV5662","nome":"T\u00f3picos Especiais de Morfologia II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7624","prerequisito":"LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5663":{"codigo":"LLV5663","nome":"T\u00f3picos Especiais de Sintaxe I","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7618","prerequisito":"LLV5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5664":{"codigo":"LLV5664","nome":"T\u00f3picos Especiais de Sintaxe II","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7619","prerequisito":"LLV5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5854":{"codigo":"LLV5854","nome":"L\u00edngua Latina IV","ementa":"","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7630","prerequisito":"LLV5823","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5855":{"codigo":"LLV5855","nome":"L\u00edngua Latina V","ementa":"","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7631","prerequisito":"LLV5854","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5936":{"codigo":"LLV5936","nome":"An\u00e1lise do Texto Liter\u00e1rio","ementa":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de textos liter\u00e1rios (poesia e prosa); quest\u00f5es metodol\u00f3gicas e te\u00f3ricas implicadas no exerc\u00edcio da leitura cr\u00edtica do texto liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7717","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5937":{"codigo":"LLV5937","nome":"Teoria Liter\u00e1ria: P\u00f3s-estruturalismo","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5947":{"codigo":"LLV5947","nome":"An\u00e1lise Cultural","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7729","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5948":{"codigo":"LLV5948","nome":"Hist\u00f3ria da M\u00fasica Popular Brasileira","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7730","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7632":{"codigo":"LLV7632","nome":"T\u00f3picos em Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7633":{"codigo":"LLV7633","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7634":{"codigo":"LLV7634","nome":"L\u00edngua Latina VI","ementa":"Leitura e tradu\u00e7\u00e3o de textos originais latinos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV7631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7735":{"codigo":"LLV7735","nome":"T\u00f3picos em Literatura","ementa":"Ementa livre.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7736":{"codigo":"LLV7736","nome":"Literaturas Africanas de L\u00edngua Portuguesa","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao contexto hist\u00f3rico e \u00e0s principais manifesta\u00e7\u00f5es culturais de Angola, Mo\u00e7ambique, Cabo Verde, Guin\u00e9 Bissau e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos liter\u00e1rios africanos \u00e0 luz de quest\u00f5es propostas na atualidade. Leitura comparativa e interpreta\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as culturais. Rela\u00e7\u00e3o das literaturas africanas com os contextos colonial e p\u00f3s-colonial no territ\u00f3rio transnacional de l\u00edngua portuguesa.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7737":{"codigo":"LLV7737","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o de Textos Latinos","ementa":"Tradu\u00e7\u00e3o de textos em latim.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5007":{"codigo":"LTR5007","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado, com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa e institui\u00e7\u00f5es semelhantes, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5008":{"codigo":"LTR5008","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios, e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5011":{"codigo":"LTR5011","nome":"Monitoria em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7910","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5012":{"codigo":"LTR5012","nome":"Monitoria em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7911","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5013":{"codigo":"LTR5013","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7912","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5014":{"codigo":"LTR5014","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7913","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5015":{"codigo":"LTR5015","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7914","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5016":{"codigo":"LTR5016","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7915","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7100":{"codigo":"MEN7100","nome":"Processos e M\u00e9todos de Alfabetiza\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV7004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"417","codigo":20071,"codigo_curso":428,"carga_horaria_ufsc":3852,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20071","ucs":{"LLV8000":{"codigo":"LLV8000","nome":"Hist\u00f3ria dos Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"Fundamentos hist\u00f3ricos e filos\u00f3ficos da gram\u00e1tica tradicional. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no Ensino\nfundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5101 ou LLV7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8001":{"codigo":"LLV8001","nome":"Estudos Gramaticais","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o aos conceitos e m\u00e9todos da descri\u00e7\u00e3o gramatical segundo as abordagens da Lingu\u00edstica Moderna.\nProblemas e limites das teorias gramaticais. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5101 ou LLV7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8002":{"codigo":"LLV8002","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais\ncomo: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5603 ou LLV7003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8003":{"codigo":"LLV8003","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o\njesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos\npublicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia\nsocial de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino\nfundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5271 ou LLV7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8004":{"codigo":"LLV8004","nome":"Literatura Portuguesa I","ementa":"A literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa; a l\u00edrica trovadoresca: cantigas de amigo, amor, de\nesc\u00e1rnio; a fic\u00e7\u00e3o cavaleiresca; o teatro de Gil Vicente; tens\u00e3o entre renova\u00e7\u00f5es cosmopolitas e tradi\u00e7\u00f5es locais :\ntradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico - Cam\u00f5es; barroco: norma e transgress\u00e3o; releituras do l\u00edrico\ne do sat\u00edrico: Bocage. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5281 ou LLV7301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8005":{"codigo":"LLV8005","nome":"Teoria Liter\u00e1ria I","ementa":"Leitura intensiva de cl\u00e1ssicos da literatura ocidental, abordando as seguintes quest\u00f5es : teoria, literatura e c\u00e2none;\npo\u00e9ticas cl\u00e1ssicas (mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a \u00e9pica de Homero; a trag\u00e9dia e a com\u00e9dia gregas; Plat\u00e3o e a\npoesia; a po\u00e9tica de Arist\u00f3teles); po\u00e9ticas modernas (mescla e hibridismo; o drama shakespeareano); po\u00e9ticas\ncontempor\u00e2neas (Baudelaire e a modernidade; o realismo e a crise da representa\u00e7\u00e3o; a literatura no s\u00e9culo XX).\nReflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio (os cl\u00e1ssicos na escola e o problema das\nadapta\u00e7\u00f5es).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8006":{"codigo":"LLV8006","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia do Portugu\u00eas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia.\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica\npedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5601 ou LLV7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8007":{"codigo":"LLV8007","nome":"Morfologia do Portugu\u00eas","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Composi\u00e7\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o e\ncategorias gramaticais. Classifica\u00e7\u00e3o de palavras. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e\nm\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5602 ou LLV7005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8008":{"codigo":"LLV8008","nome":"L\u00edngua Latina I","ementa":"As fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas e os casos latinos. Sistema nominal (declina\u00e7\u00f5es). Sistema verbal (conjuga\u00e7\u00f5es). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s\nclasses de palavras. Ora\u00e7\u00f5es coordenadas. Tradu\u00e7\u00e3o de textos latinos. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5821 ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8009":{"codigo":"LLV8009","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"Do oitocentos ao modernismo - literatura e cultura p\u00f3s-rom\u00e2ntica : do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha : naturalismo,\nparnasianismo, simbolismo, decadentismo, impressionismo; Euclides da Cunha e Raul Pomp\u00e9ia; a fic\u00e7\u00e3o moderna\nde Machado de Assis. A Semana de Arte Moderna e a po\u00e9tica modernista; Mario e Oswald de Andrade; o lirismo\nmoderno : Bandeira e Drummond; a tens\u00e3o vanguarda\/regionalismo - os narradores n\u00e3o-alinhados: Lima Barreto,\nMonteiro Lobato; os regionalistas: Jos\u00e9 Lins do Rego e Graciliano Ramos; os ensa\u00edstas de interpreta\u00e7\u00e3o nacional :\nPaulo Prado, Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5272 ou LLV7202","prerequisito":"LLV7201 ou LLV8003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8010":{"codigo":"LLV8010","nome":"Literatura Portuguesa II","ementa":"O oitocentos portugu\u00eas. A constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional e os entraves \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o. Da hist\u00f3ria ao\nromance, Almeida Garrett e Alexandre Herculano; E\u00e7a de Queir\u00f3s; subjetividade e cr\u00edtica da raz\u00e3o: Ces\u00e1rio Verde,\nAntonio Nobre, Camilo Pessanha. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5282 ou LLV7302","prerequisito":"LLV7301 ou LLV8004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8011":{"codigo":"LLV8011","nome":"Teoria Liter\u00e1ria II","ementa":"Estudo da narrativa ficcional em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais; g\u00eaneros can\u00f4nicos e subg\u00eaneros narrativos; a\nestrutura narrativa: texto, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional (hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o);\nan\u00e1lise textual; cr\u00edtica textual. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5933 ou LLV7402","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8012":{"codigo":"LLV8012","nome":"Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo e argumentos. A estrutura das senten\u00e7as simples e complexas do portugu\u00eas.\nReflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5104 ou LLV7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8013":{"codigo":"LLV8013","nome":"L\u00edngua Latina II","ementa":"Sistema verbal: vozes; tempo. Verbos irregulares e depoentes. Classes de palavras. \nTradu\u00e7\u00e3o de textos latinos. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5822 ou LLV7102","prerequisito":"LLV7101 ou LLV8008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8014":{"codigo":"LLV8014","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"Literatura Contempor\u00e2nea. Perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional. Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de\nintrospec\u00e7\u00e3o subjetiva: Clarice Lispector; a poesia experimental: Jo\u00e3o Cabral, Murilo Mendes, Haroldo de Campos.\nO p\u00f3s-moderno. Produ\u00e7\u00e3o ficcional recente. Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5273 ou LLV7203","prerequisito":"LLV7201 ou LLV8003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8015":{"codigo":"LLV8015","nome":"Literatura Portuguesa III","ementa":"Modernidade e p\u00f3s-modernidade nas literaturas de express\u00e3o portuguesa: s\u00e9culos XX e XXI. Met\u00e1foras da\nmodernidade, vanguardas, modernismo: Fernando Pessoa e a gera\u00e7\u00e3o de Orpheu; o grupo presencista;\nsubjetividade l\u00edrica em Florbela Espanca; o programa neo-realista; o romance contempor\u00e2neo: metafic\u00e7\u00e3o,\nintertexto, par\u00f3dia; fic\u00e7\u00f5es de express\u00e3o portuguesa contempor\u00e2neas. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no\nensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5283 ou LLV7303","prerequisito":"LLV7301 ou LLV8004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8016":{"codigo":"LLV8016","nome":"Teoria Liter\u00e1ria III","ementa":"Estudo da poesia em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais; po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; a poesia enquanto forma; o\nverso e a prosa; as fun\u00e7\u00f5es da poesia; o poeta enquanto cr\u00edtico; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8017":{"codigo":"LLV8017","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, evento, modalidade,\noperadores, quantificadores, a partir da an\u00e1lise do Portugu\u00eas Brasileiro. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no\nensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5102 ou LLV7007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":700,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8018":{"codigo":"LLV8018","nome":"Teoria da Enuncia\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Enuncia\u00e7\u00e3o de Emile Benveniste. Aparelho formal da enuncia\u00e7\u00e3o. Linguagem e\nsubjetividade. Rela\u00e7\u00f5es enunciado\/enuncia\u00e7\u00e3o; sentido do enunciado\/da enuncia\u00e7\u00e3o; l\u00e9xico no enunciado\/ na\nenuncia\u00e7\u00e3o. O sistema pronominal e temporal no quadro da enuncia\u00e7\u00e3o. Fronteiras do oral\/ escrito segundo o\naparelho formal da enuncia\u00e7\u00e3o. Abordagens textuais com base na enuncia\u00e7\u00e3o. Plano embreado e n\u00e3o embreado da\ntextualiza\u00e7\u00e3o. Aquisi\u00e7\u00e3o de linguagem a partir dos operadores de enuncia\u00e7\u00e3o. \u00cdndices formais e enunciativos.\nReflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5103 ou LLV7008","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":700,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8019":{"codigo":"LLV8019","nome":"Lingu\u00edstica Textual","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. O texto como objeto de pesquisa: conceitos de texto, princ\u00edpios de textualiza\u00e7\u00e3o,\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o\/ tessitura textual, a constru\u00e7\u00e3o do sentido, processamento textual, tipologias\ntextuais. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5103 ou LLV5657 ou LLV7009","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":700,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8020":{"codigo":"LLV8020","nome":"L\u00edngua Latina III","ementa":"Emprego dos tempos verbais e suas formas nominais. Sintaxe dos casos. Ora\u00e7\u00f5es coordenadas e subordinadas.\nFlex\u00e3o e grau dos adjetivos. Tradu\u00e7\u00e3o de textos latinos. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5823 ou LLV7103","prerequisito":"LLV7102 ou LLV8013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8021":{"codigo":"LLV8021","nome":"Teoria  Liter\u00e1ria IV","ementa":"Correntes cr\u00edticas - s\u00e9culo XX, abordagens intr\u00ednsecas do texto liter\u00e1rio: explica\u00e7\u00e3o de texto e estil\u00edstica; formalismo\nrusso, estruturalismo tcheco, new criticism; estruturalismo franc\u00eas e p\u00f3s-estruturalismo. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica\npedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV5934 ou LLV7404","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8022":{"codigo":"LLV8022","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I: Viagens, Natureza - Novo Mundo","ementa":"Renascimento europeu, expans\u00e3o ultramarina portuguesa. As imagens do outro: conquistas, coloniza\u00e7\u00e3o e\nrepresenta\u00e7\u00f5es do colonizado. Vis\u00f5es do para\u00edso: imagens do Novo Mundo. Viagens para dentro, \"viagem na minha\nterra\". O imagin\u00e1rio da viagem na poesia moderna: splee, belle \u00e9poque, decadentismo. Oriente. Di\u00e1spora,\nmigra\u00e7\u00f5es e ex\u00edlio. Err\u00e2ncias do sujeito p\u00f3s-moderno. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental\ne m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV7501","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8023":{"codigo":"LLV8023","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I: Hist\u00f3ria-Literatura\/Invisibilidades","ementa":"A historiografia e os seus mecanismos de inclus\u00e3o; a cr\u00edtica como inst\u00e2ncia legitimadora; institui\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias e os\nprocessos de consagra\u00e7\u00e3o; mem\u00f3ria e pol\u00edticas culturais; hist\u00f3ria da literatura e hist\u00f3ria das mentalidades: o desafio\nda longa dura\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria da literatura e o construtivismo radical; mapeamento de invisibilidades. Reflex\u00f5es sobre\na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV7502","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8024":{"codigo":"LLV8024","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I: Campo, Sert\u00e3o-Cidade","ementa":"A presen\u00e7a da natureza na l\u00edrica amorosa. A tens\u00e3o campo e cidade. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia\nda cidade moderna no s\u00e9culo XIX. A cena buc\u00f3lica e os temas urbanos na poesia. O campo e o sert\u00e3o como espa\u00e7os\nde conflito. O surgimento do romance urbano. Po\u00e9ticas urbanas. Novas cartografias na cidade p\u00f3s-moderna.\nReflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV7503","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8025":{"codigo":"LLV8025","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5109 ou LLV7010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8026":{"codigo":"LLV8026","nome":"Psicolingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5109 ou LLV7011","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8027":{"codigo":"LLV8027","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5106 ou LLV7012","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8028":{"codigo":"LLV8028","nome":"Dialetologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7013","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8029":{"codigo":"LLV8029","nome":"Teoria Liter\u00e1ria V","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV5935 ou LLV7405","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8030":{"codigo":"LLV8030","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II: Literatura, Pol\u00edtica-Ideologia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7504","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8031":{"codigo":"LLV8031","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II: G\u00eanero\/Identidade\/EtniasRepresenta\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7505","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 ou LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8032":{"codigo":"LLV8032","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II: Literatura, Imagin\u00e1rio e Constru\u00e7\u00f5es de Nacionalidade","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7506","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV7401 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8033":{"codigo":"LLV8033","nome":"Literatura e Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV7500","prerequisito":"(LLV7202 e LLV7302 e LLV7401) ou (LLV8005 e LLV8009 e LLV8010) ou (LLV7202 e LLV7302 e LLV8005) ou (LLV7302 e LLV7401 e LLV8009) ou (LLV8005 e LLV8009) ou (LLV7401 e LLV8009 e LLV8010)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8034":{"codigo":"LLV8034","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5108 ou LLV7015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8035":{"codigo":"LLV8035","nome":"Pol\u00edtica Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5650 ou LLV7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8036":{"codigo":"LLV8036","nome":"Estudos de Teoria Liter\u00e1ria I: Vertentes Cr\u00edticas no S\u00e9culo XX","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV7406","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8037":{"codigo":"LLV8037","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III - Literatura Latina: G\u00eaneros Diversos","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV5810 ou LLV7507","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8038":{"codigo":"LLV8038","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III: A Metalinguagem na Literatura de Express\u00e3o Portuguesa","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV7508","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8039":{"codigo":"LLV8039","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III: Mem\u00f3ria-Subjetividade","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV7509","prerequisito":"(LLV7201 e LLV7301 e LLV7401) ou (LLV8003 e LLV8004 e LLV8005) ou (LLV7201 e LLV7301 e LLV8005) ou (LLV7301 e LLV7401 e LLV8003) ou (LLV7301 e LLV8003 e LLV8005) ou (LLV7401 e LLV8003 e LLV8004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8131":{"codigo":"LLV8131","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada: Ensino de L\u00edngua Materna","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(LLV5107 ou LLV5654 ou LLV7014) ou (LLV5257 e LLV5258)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8040":{"codigo":"LLV8040","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Teorias e an\u00e1lises do discurso de diferentes vertentes. Conceitos de discurso. Para uma teoria de G\u00eanero de\nDiscurso. Para uma teoria de An\u00e1lise Cr\u00edtica do Discurso. Para uma An\u00e1lise de Discurso como dispositivo te\u00f3rico\u0002anal\u00edtico da interpreta\u00e7\u00e3o. Para uma An\u00e1lise de Discurso atravessada pela Psican\u00e1lise. Para uma abordagem\narqueol\u00f3gica do discurso. Rela\u00e7\u00f5es l\u00edngua\/ discurso, texto\/discurso. An\u00e1lise de conte\u00fado vs. an\u00e1lise de discurso. A\nquest\u00e3o do sujeito e da autoria. Pr\u00e1tica de an\u00e1lise. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e\nm\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5105 ou LLV7017","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8041":{"codigo":"LLV8041","nome":"Pragm\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7018","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8042":{"codigo":"LLV8042","nome":"Modelos de An\u00e1lise Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7019","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8043":{"codigo":"LLV8043","nome":"Filosofia da Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8044":{"codigo":"LLV8044","nome":"Estudos de Teoria Liter\u00e1ria II: Vertentes Cr\u00edticas Contempor\u00e2neas","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7407","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8045":{"codigo":"LLV8045","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV - Literatura Latina: Textos Fundacionais","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV5810 ou LLV7510","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8046":{"codigo":"LLV8046","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV: Literaturas de Express\u00e3o Portuguesa  e outras Linguagens","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV7511","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8047":{"codigo":"LLV8047","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV5951 ou LLV7901","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1700,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7000":{"codigo":"MEN7000","nome":"Metodologia Ensino L\u00edngua Portuguesa e Literatura","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5171","prerequisito":"(EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 e LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8018 e LLV8021 e LLV8022 e MEN5604) ou (EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 ou LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8018 e LLV8021 e LLV8023 e MEN5604) ou (EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 e LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8018 e LLV8021 e LLV8024 e MEN5604) ou (EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 e LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8019 e LLV8021 e LLV8022 e MEN5604) ou (EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 e LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8019 e LLV8021 e LLV8023 e MEN5604) ou (EED5187 e LLV8000 e LLV8001 e LLV8006 e LLV8007 e LLV8009 e LLV8011 e LLV8012 e LLV8014 e LLV8016 e LLV8017 e LLV8019 e LLV8021 e LLV8024 e MEN5604)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8048":{"codigo":"LLV8048","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV5952 ou LLV7902","prerequisito":"LLV7901 ou LLV8047","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7001":{"codigo":"MEN7001","nome":"Est\u00e1gio Ensino L\u00edngua Portuguesa Literatura I","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio, preferencialmente, no ensino fundamental. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, propostas de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria; participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/professores de outras \u00e1reas. Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos.  Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos planos de aula. Reg\u00eancia de classe. Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5237","prerequisito":"(LLV7014 e LLV7500 e MEN7000) ou (LLV8033 e LLV8131 e MEN7000) ou (LLV7014 e LLV8033 e MEN7000) ou (LLV7500 e LLV8131 e MEN7000)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7002":{"codigo":"MEN7002","nome":"Est\u00e1gio de Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura","ementa":"O ensino m\u00e9dio: estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, propostas de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria (dois meses); participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/professores de outras \u00e1reas. Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos.  Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos planos de aula. Reg\u00eancia de classe (dois meses).  Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN5238","prerequisito":"MEN7001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8049":{"codigo":"LLV8049","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7910 ou LTR5011","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8050":{"codigo":"LLV8050","nome":"Ensino de Letras II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7911 ou LTR5012","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8051":{"codigo":"LLV8051","nome":"Pesquisa em Letra I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7912 ou LTR5013","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8052":{"codigo":"LLV8052","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7913 ou LTR5014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8053":{"codigo":"LLV8053","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7914 ou LTR5014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8054":{"codigo":"LLV8054","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas a Projetos de Extens\u00e3o em L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7915 ou LTR5016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8150":{"codigo":"LLV8150","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7916","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8151":{"codigo":"LLV8151","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7917","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8152":{"codigo":"LLV8152","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7918","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8153":{"codigo":"LLV8153","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7919","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0426":{"codigo":"ZZT0426","nome":"Disciplinas Optativas Presenciais","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5301":{"codigo":"EED5301","nome":"Fundamentos da L\u00edngua de Sinais Brasileira","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o do sujeito surdo. A  rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a l\u00edngua de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8055":{"codigo":"LLV8055","nome":"Norma Padr\u00e3o Escrita II","ementa":"Aspectos do sistema ortogr\u00e1fico. Emprego de palavras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8056":{"codigo":"LLV8056","nome":"Reda\u00e7\u00e3o Oficial Empresarial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5214","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8057":{"codigo":"LLV8057","nome":"Filologia","ementa":"A escrita como pr\u00e1tica cultural e hist\u00f3rica. Ed\u00f3tica do per\u00edodo moderno. O m\u00e9todo de Lachmann. No\u00e7\u00f5es de\npaleografia e diplom\u00e1tica. Os arquivos e a filologia. A filologia e a composi\u00e7\u00e3o de corpora ling\u00fc\u00edsticos. Pr\u00e1tica de\nedi\u00e7\u00e3o de manuscritos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5110 ou LLV7600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8058":{"codigo":"LLV8058","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociolingu\u00edstica","ementa":"L\u00edngua e sociedade. A pesquisa sociolingu\u00edstica. Estudo de aspectos da varia\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a no portugu\u00eas falado e\nescrito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5112 ou LLV7601","prerequisito":"LLV7012 ou LLV8027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8059":{"codigo":"LLV8059","nome":"Varia\u00e7\u00e3o e Ensino de L\u00edngua","ementa":"As diferentes inst\u00e2ncias de uso da l\u00edngua e o ensino. Conceitos de norma. O ensino da norma na forma\u00e7\u00e3o do\nsujeito social. Aspectos da heterogeneidade dialetal e o ensino do portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5113 ou LLV7602","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8060":{"codigo":"LLV8060","nome":"Norma Padr\u00e3o Escrita","ementa":"Aspectos do uso da l\u00edngua padr\u00e3o escrita - estrutura frasal","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5121 ou LLV7603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8061":{"codigo":"LLV8061","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais\ncomo: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5610 ou LLV7605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8062":{"codigo":"LLV8062","nome":"Revis\u00e3o de Textos I","ementa":"Reconhecimento dos diversos n\u00edveis de linguagem. N\u00edveis de linguagem adequados ao texto liter\u00e1rio e ao texto\nt\u00e9cnico\/cient\u00edfico. Grau de formalidade e\/ou informalidade dos textos t\u00e9cnicos\/cient\u00edficos. Normas gramaticais\nvigentes. Coes\u00e3o e coer\u00eancia textuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5131 ou LLV7607","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8063":{"codigo":"LLV8063","nome":"Revis\u00e3o de Textos II","ementa":"Normas da ABNT relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e aos constituintes do livro. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5132 ou LLV7608","prerequisito":"LLV7607 ou LLV8062","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8064":{"codigo":"LLV8064","nome":"Revis\u00e3o de Textos III","ementa":"Textos normativos e prescritivos. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5133 ou LLV7609","prerequisito":"LLV7607 ou LLV8062","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8065":{"codigo":"LLV8065","nome":"Revis\u00e3o de Textos IV","ementa":"Texto jornal\u00edstico e texto publicit\u00e1rio. Normas gramaticais vigentes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5134 ou LLV7610","prerequisito":"LLV7607 ou LLV8062","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8066":{"codigo":"LLV8066","nome":"Lingu\u00edstica Computacional I","ementa":"Objetivos da Lingu\u00edstica Computacional. A rela\u00e7\u00e3o entre Lingu\u00edstica Te\u00f3rica e Computacional. Lingu\u00edstica\nComputacional como produto e como processo. Poss\u00edveis arquiteturas para o processamento autom\u00e1tico de l\u00ednguas\nnaturais. Representa\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas e 'modelos mentais'.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5611 ou LLV7611","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8067":{"codigo":"LLV8067","nome":"Lingu\u00edstica Computacional II","ementa":"Analisadores sint\u00e1ticos e sem\u00e2nticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5612 ou LLV7612","prerequisito":"LLV7611 ou LLV8066","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8068":{"codigo":"LLV8068","nome":"T\u00f3picos-Fon\u00e9tica-Fonologia I: Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica","ementa":"Varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica: processos fonol\u00f3gicos do portugu\u00eas, analisados segundo teoria fonol\u00f3gica espec\u00edfica, nos n\u00edveis\nsegmental, sil\u00e1bico, pros\u00f3dico, dentro do contexto frasal e discursivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5643 ou LLV7613","prerequisito":"LLV7004 ou LLV8006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8069":{"codigo":"LLV8069","nome":"T\u00f3picos-Fon\u00e9tica-Fonologia II: Teorias Fonol\u00f3gicas","ementa":"Estudo de uma ou mais teoria fonol\u00f3gica: Estruturalismo, Gerativismo, Multilinear, Lexical, Otimilidade, etc..","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5613 ou LLV7614","prerequisito":"LLV7004 ou LLV8006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8070":{"codigo":"LLV8070","nome":"T\u00f3picos-Fon\u00e9tica-Fonologia III: Aplica\u00e7\u00e3o ao Ensino","ementa":"Ensino\/aprendizagem da l\u00edngua portuguesa, sob o enfoque de uma teoria fonol\u00f3gica espec\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5644 ou LLV7615","prerequisito":"LLV7004 ou LLV8006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8071":{"codigo":"LLV8071","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe","ementa":"Princ\u00edpios Sint\u00e1ticos. Par\u00e2metros sint\u00e1ticos. Fen\u00f4menos sint\u00e1ticos. Compara\u00e7\u00e3o entre l\u00ednguas. Compara\u00e7\u00e3o entre o\nportugu\u00eas e outras l\u00ednguas. Ensino da Sintaxe.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5608 ou LLV7616 ou LLV8071","prerequisito":"LLV7006 ou LLV8012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8072":{"codigo":"LLV8072","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe de Portugu\u00eas","ementa":"Sintaxe do portugu\u00eas. Ordem das palavras. Marca\u00e7\u00e3o de Caso. Deslocamento sint\u00e1tico. Ilhas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5646 ou LLV7617","prerequisito":"LLV7006 ou LLV8012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8073":{"codigo":"LLV8073","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe I","ementa":"Sujeito Nulo. Objeto nulo. Invers\u00e3o do sujeito. Concord\u00e2ncia. Ordem das palavras. A periferia esquerda das\nsenten\u00e7as. A periferia direita da senten\u00e7a.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5663 ou LLV7618","prerequisito":"LLV7006 ou LLV8012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8074":{"codigo":"LLV8074","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe II","ementa":"Senten\u00e7as interrogativas e relativas. Foco. T\u00f3pico. A periferia esquerda da senten\u00e7a. Subordina\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5664 ou LLV7619","prerequisito":"LLV7006 ou LLV8012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8075":{"codigo":"LLV8075","nome":"Sintaxe Tradicional","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o da sintaxe do portugu\u00eas a partir da vis\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o gramatical.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5210 ou LLV7620","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8076":{"codigo":"LLV8076","nome":"T\u00f3picos em Gram\u00e1tica Funcional","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o funcional de gram\u00e1tica. Estruturas sint\u00e1ticas e sua correla\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es discursivas. Constru\u00e7\u00f5es de\ntopicaliza\u00e7\u00e3o. Aspectos de gramaticaliza\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5631 ou LLV7621","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8077":{"codigo":"LLV8077","nome":"T\u00f3picos em Morfologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa: deriva\u00e7\u00e3o e flex\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5645 ou LLV7622","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8078":{"codigo":"LLV8078","nome":"T\u00f3picos Especiais de Morfologia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa: deriva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5661 ou LLV7623","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8079":{"codigo":"LLV8079","nome":"T\u00f3picos Especiais de Morfologia II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia gerativa: flex\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5662 ou LLV7624","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8080":{"codigo":"LLV8080","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sem\u00e2ntica formal no estudo das l\u00ednguas naturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5641 ou LLV7625","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8081":{"codigo":"LLV8081","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica II","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de um fen\u00f4meno espec\u00edfico dentro do quadro formal de an\u00e1lise das l\u00ednguas naturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5642 ou LLV7626","prerequisito":"LLV7007 ou LLV7625 ou LLV8017 ou LLV8080","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8082":{"codigo":"LLV8082","nome":"T\u00f3picos em Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem I","ementa":"M\u00e9todos em aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5606 ou LLV7627","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8083":{"codigo":"LLV8083","nome":"T\u00f3picos em Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem II","ementa":"Quest\u00f5es espec\u00edficas sobre a aquisi\u00e7\u00e3o do Portugu\u00eas Brasileiro, comparativamente a outras l\u00ednguas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5616 ou LLV7628","prerequisito":"LLV7010 ou LLV8082","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8084":{"codigo":"LLV8084","nome":"Experi\u00eancia de Ensino de L\u00edngua Portuguesa","ementa":"Experi\u00eancia com atua\u00e7\u00e3o em sala de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5111 ou LLV7629","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8085":{"codigo":"LLV8085","nome":"L\u00edngua Latina IV","ementa":"Estudo aprofundado do sistema verbal e nominal latino. Pr\u00e1tica de leitura e tradu\u00e7\u00e3o dos cl\u00e1ssicos. Verbos: formas\nnominais; subjuntivo; voz passiva. Usos espec\u00edficos dos casos. Pronomes e conjun\u00e7\u00f5es. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os\nlatinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5854 ou LLV7630","prerequisito":"LLV7103 ou LLV8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8086":{"codigo":"LLV8086","nome":"L\u00edngua Latina V","ementa":"Sintaxe das ora\u00e7\u00f5es consecutivas, finais, infinitivas, comparativas, imperativas (subjuntivas), completivas,\ncondicionais. Verbos impessoais; gerundivos. N\u00fameros cardinais. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5855 ou LLV7631","prerequisito":"LLV7630 ou LLV8085","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8087":{"codigo":"LLV8087","nome":"T\u00f3picos em Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7632","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8088":{"codigo":"LLV8088","nome":"T\u00f3picos em Sem\u00e2ntica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sem\u00e2ntica formal no estudo das l\u00ednguas naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7633","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8089":{"codigo":"LLV8089","nome":"L\u00edngua Latina VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7634","prerequisito":"LLV7631 ou LLV8086","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8090":{"codigo":"LLV8090","nome":"T\u00f3picos Especiais: O Sobrenatural na Literatura","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7637","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1000,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8091":{"codigo":"LLV8091","nome":"T\u00f3picos em Sintaxe do Portugu\u00eas II","ementa":"Senten\u00e7as interrogativas e relativas. Foco. T\u00f3pico. A periferia esquerda da senten\u00e7a. Subordina\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7638","prerequisito":"LLV7005 ou LLV8007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8092":{"codigo":"LLV8092","nome":"Teopo\u00e9tica: Estudos Comparados entre Teologia e Literatura","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre Literatura e Teologia; as incurs\u00f5es rec\u00edprocas entre o Teol\u00f3gico e o Liter\u00e1rio; a intertextualidade, o\nimbricamento, da interface, o di\u00e1logo poss\u00edvel entre Teologia e Literatura, Teologia e Cinema, Teologia e Pintura,\nTeologia e Poesia, Teologia e Mitologia, Teologia e M\u00fasica; a an\u00e1lise liter\u00e1ria da B\u00edblia; a influ\u00eancia da B\u00edblia na\nliteratura ocidental; a interpreta\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Deus efetivada pelos escritores de Literatura","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7700","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8093":{"codigo":"LLV8093","nome":"Literatura em Santa Catarina","ementa":"Manifesta\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias no per\u00edodo Rom\u00e2ntico e Realista. O grupo 'Ideia Nova' e Cruz e Sousa. A gera\u00e7\u00e3o da\nAcademia Catarinense de Letras. O Grupo Sul. Manifesta\u00e7\u00f5es atuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5247 ou LLV7701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8094":{"codigo":"LLV8094","nome":"Experi\u00eancia de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria I - Poesia","ementa":"Natureza da literatura. Estrutura de obra liter\u00e1ria. A linguagem liter\u00e1ria. O estilo. A criatividade. A cria\u00e7\u00e3o do\npoema.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5343 ou LLV7702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8095":{"codigo":"LLV8095","nome":"Experi\u00eancia de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria II - Conto","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de narrativas curtas : o conto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5357 ou LLV7703","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8096":{"codigo":"LLV8096","nome":"Experi\u00eancia de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria III - Oficina de Conto","ementa":"Oficina de contos, exerc\u00edcios pr\u00e1ticos de cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, escrituras e reescrituras de contos cl\u00e1ssicos e\ncontempor\u00e2neos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5358 ou LLV7704","prerequisito":"LLV7703 ou LLV8095","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8097":{"codigo":"LLV8097","nome":"Mem\u00f3ria, Identidade e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do sujeito atrav\u00e9s de g\u00eaneros liter\u00e1rios considerados 'menores' (como autobiografia, hist\u00f3rias de\nvida, di\u00e1rios), com \u00eanfase nas quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas e pol\u00edticas sobre linguagem e representa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5609 ou LLV7705","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8098":{"codigo":"LLV8098","nome":"Textualidades Contempor\u00e2neas","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o cultural contempor\u00e2nea: manifesta\u00e7\u00f5es e intertextualidades. Inven\u00e7\u00e3o dos paradigmas te\u00f3ricos da\ninterpreta\u00e7\u00e3o da cultura contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5571 ou LLV7706","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8099":{"codigo":"LLV8099","nome":"Literatura e Mem\u00f3ria","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o entre literatura e registros de mem\u00f3ria: g\u00eaneros autobiogr\u00e1ficos e confessionais, retratos de \u00e9poca, marcas\nda hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5572 ou LLV7708","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8100":{"codigo":"LLV8100","nome":"Literatura e Mulher","ementa":"Estudo da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria feminina. Resgate de textos e autoras, teorias feministas e estudo de g\u00eanero.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5573 ou LLV7709","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8101":{"codigo":"LLV8101","nome":"Filosofia e Ci\u00eancia da Literatura","ementa":"Estudos das rela\u00e7\u00f5es entre filosofia e literatura. Vis\u00e3o da leitura sob um vi\u00e9s epistemol\u00f3gico. As tecnologias do\ntexto liter\u00e1rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5574 ou LLV7710","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8102":{"codigo":"LLV8102","nome":"Filosofia e Estudos Liter\u00e1rios","ementa":"Discutir a import\u00e2ncia da literatura para a reflex\u00e3o da filosofia cl\u00e1ssica e moderna, analisando as respostas de\npensadores como Schlegel, Nietszche, Heidegger, Blanchot, Foucault, entre outros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5574 ou LLV7711","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8103":{"codigo":"LLV8103","nome":"No\u00e7\u00f5es de Versifica\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo da versifica\u00e7\u00e3o e da metrifica\u00e7\u00e3o, das tradi\u00e7\u00f5es grega e latina, chegando at\u00e9 a poesia de l\u00edngua portuguesa,\nexplorando fen\u00f4menos fon\u00e9ticos e pros\u00f3dicos, assim como a estrutura r\u00edtmica de nossa poesia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7712","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8104":{"codigo":"LLV8104","nome":"Literatura Infatil I","ementa":"Estudo das legendas celtas, dos cl\u00e1ssicos da Literatura Infantil (Andersen, Grim e Perrauld), chegando at\u00e9 a\nLiteratura Infantil Contempor\u00e2nea no Brasil, passando pela adapta\u00e7\u00e3o dos cl\u00e1ssicos pelo cinema norte-americano e\nterminando com o estudo da Literatura Infantil no teatro e a arte dos contadores de est\u00f3rias.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5383 ou LLV7713","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8105":{"codigo":"LLV8105","nome":"Literatura Latina: Leituras\/Reescrituras","ementa":"Releitura e reescritura de textos cl\u00e1ssicos de literatura latina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5318 ou LLV7714","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8106":{"codigo":"LLV8106","nome":"Literatura Latina: Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Teoria da tradu\u00e7\u00e3o de textos: a literatura latina como objeto de investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5319 ou LLV7715","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8107":{"codigo":"LLV8107","nome":"Teoria Liter\u00e1ria: P\u00f3s-Estruturalismo e seus Desdobramentos","ementa":"Avaliar o significado da crise das oposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias para o estudo da literatura na \u00e9poca o pensamento da diferen\u00e7a e do p\u00f3s-modernismo, levando em considera\u00e7\u00e3o te\u00f3ricos e cr\u00edticos iter\u00e1rios europeus, norte-americanos e\nlatinoamericanos, como Jacques Derrida, Roland Barthes, Fredric Jameson, Paul de Man, Leyla Perrone-Moys\u00e9s,\nentre outros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5937 ou LLV7716","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8108":{"codigo":"LLV8108","nome":"An\u00e1lise do Texto Liter\u00e1rio","ementa":"Problemas de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de textos liter\u00e1rios (poesia e prosa); quest\u00f5es metodol\u00f3gicas e te\u00f3ricas\nimplicadas no exerc\u00edcio da leitura cr\u00edtica do texto liter\u00e1rio. Pr\u00e1tica de an\u00e1lise.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5936 ou LLV7717","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8109":{"codigo":"LLV8109","nome":"Teoria Liter\u00e1ria: O P\u00f3s- Estruturalismo","ementa":"Teoria do texto. Da obra ao texto. Como des(d)obrar um texto. O conceito de dobra. A dissemina\u00e7\u00e3o. O neutro. O\ndes-oeuvrement ou inoper\u00e2ncia. A indecidibilidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5937 ou LLV7718","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8110":{"codigo":"LLV8110","nome":"Leitura, Institui\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias e as Margens da Cr\u00edtica","ementa":"Literatura como institui\u00e7\u00e3o. As redes da cr\u00edtica. Debates recentes sobre leitura e constru\u00e7\u00e3o de c\u00e2nones e contra- c\u00e2nones e sua import\u00e2ncia para a reflex\u00e3o te\u00f3rica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7719","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8111":{"codigo":"LLV8111","nome":"Teoria Liter\u00e1ria e Cr\u00edtica Cultural","ementa":"Os impasses da teoria liter\u00e1ria e seus desdobramentos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica cultural; os fen\u00f4menos da globaliza\u00e7\u00e3o\nda cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5947 ou LLV7720","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8112":{"codigo":"LLV8112","nome":"Teoria Liter\u00e1ria: Teoria da Modernidade","ementa":"Estudo e discuss\u00e3o do conceito de 'modernidade' e de alguns de seus desdobramentos. Estudo e discuss\u00e3o do\nconceito de p\u00f3s-modernidade e de alguns de seus desdobramentos. An\u00e1lise e discuss\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais\nmodernas e p\u00f3s-modernas (literatura, cinema, artes pl\u00e1sticas).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5570 ou LLV7721","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8113":{"codigo":"LLV8113","nome":"A Quest\u00e3o da Hist\u00f3ria Liter\u00e1ria","ementa":"Hist\u00f3ria da literatura, cr\u00edtica liter\u00e1ria e teoria. Hist\u00f3ria liter\u00e1ria e hist\u00f3ria cultural. Tradi\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o e valor. Os\nimpasses do fazer historiogr\u00e1fico tradicional diante da revis\u00e3o de conceitos (nacionalismo, l\u00edngua materna, autor,\nautoridade, etc.) propostos pela teoria contempor\u00e2nea. Hist\u00f3ria liter\u00e1ria e ensino da literatura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7722","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8114":{"codigo":"LLV8114","nome":"T\u00f3picos Especiais de Teoria da Literatura I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7723","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8115":{"codigo":"LLV8115","nome":"T\u00f3picos Especiais de Teoria da Literatura II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7724","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8116":{"codigo":"LLV8116","nome":"T\u00f3picos Especiais de Teoria da Literatura III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7725","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8117":{"codigo":"LLV8117","nome":"\u00c9pica Amer\u00edndia","ementa":"As cosmologias ind\u00edgenas: os deuses e suas cria\u00e7\u00f5es; as aventuras dos her\u00f3is fundadores e legisladores; a l\u00f3gica do\nconcreto e a bricolagem m\u00edtica; a narrativa dos xam\u00e3s (rito e performance) e o di\u00e1logo com o outro (esp\u00edritos,\nanimais, plantas), nos cantos e poemas amer\u00edndios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7726","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8118":{"codigo":"LLV8118","nome":"Literatura e Cosmogonia","ementa":"A representa\u00e7\u00e3o da origem; deuses e her\u00f3is: di\u00e1logo e conflito; o homem e os animais: as fronteiras ontol\u00f3gicas e\nimagin\u00e1rias; as metamorfoses m\u00edticas; a crise do humanismo e a no\u00e7\u00e3o de personagem; a representa\u00e7\u00e3o do fim.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7727","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8119":{"codigo":"LLV8119","nome":"Poesia Visual e Sonora","ementa":"O poema: objeto e voz; manipula\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas: novas possibilidades da imagem e do som - das cria\u00e7\u00f5es\neletroac\u00fasticas ao hipertexto; o poema vivo: performance; o poema habit\u00e1vel: instala\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7728","prerequisito":"LLV7401 ou LLV8005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8120":{"codigo":"LLV8120","nome":"An\u00e1lise Cultural","ementa":"Leitura cr\u00edtica dos diversos 'textos' culturais (televis\u00e3o, cinema, propaganda, etc.) e de seus 'subtextos' de g\u00eanero,\nra\u00e7a e classe. An\u00e1lise da intertextualidade e polissemia dos textos culturais. A cultura como processo ativo de\nprodu\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de significados: os momentos da codifica\u00e7\u00e3o e decodifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5947 ou LLV7729","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8121":{"codigo":"LLV8121","nome":"Hist\u00f3ria da M\u00fasica Popular Brasileira I","ementa":"Estudo da hist\u00f3ria da m\u00fasica popular brasileira das origens at\u00e9 o tropicalismo, a partir de sua contextualiza\u00e7\u00e3o\nhist\u00f3rica no que diz respeito ao cen\u00e1rio pol\u00edtico e ao estabelecimento da ind\u00fastria cultural no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5948 ou LLV7730","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8122":{"codigo":"LLV8122","nome":"Hist\u00f3ria da M\u00fasica Popular Braileira  II","ementa":"Estudo da hist\u00f3ria da m\u00fasica popular brasileira da era do r\u00e1dio ao contexto contempor\u00e2neo a partir de sua\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no que diz respeito ao cen\u00e1rio pol\u00edtico e ao estabelecimento da ind\u00fastria cultural no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7731","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8123":{"codigo":"LLV8123","nome":"Letras e Inform\u00e1tica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de computadores e de redes. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de computa\u00e7\u00e3o associadas \u00e0 Letras. Cria\u00e7\u00e3o e leitura\nhipertextual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5950 ou LLV7732","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8124":{"codigo":"LLV8124","nome":"Literatura e Cinema","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7733","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8125":{"codigo":"LLV8125","nome":"Dramaturgia","ementa":"Hist\u00f3ria do teatro. O teatro po\u00e9tico e dram\u00e1tico em suas \u00e9pocas mais representativa. Dramaturgos brasileiros.\nTextos teatrais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7734","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8126":{"codigo":"LLV8126","nome":"T\u00f3picos em Literatura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7735","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8127":{"codigo":"LLV8127","nome":"Literaturas Africanas de L\u00edngua Portuguesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7736","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8128":{"codigo":"LLV8128","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o de Textos Latinos","ementa":"Tradu\u00e7\u00e3o de textos em latim.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7737","prerequisito":"LLV7301 ou LLV8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8129":{"codigo":"LLV8129","nome":"O Diabo na Literatura Infanto Juvenil","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7738","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV8130":{"codigo":"LLV8130","nome":"Pesquisas Qualitativas Aplicadas a \u00c1rea da Linguagem","ementa":"Estudo das diferentes metodologias de pesquisa qualitativa que subsidiem a investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da linguagem.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV7635","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5009":{"codigo":"LTR5009","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5010":{"codigo":"LTR5010","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio IV","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7100":{"codigo":"MEN7100","nome":"Processos e M\u00e9todos de Alfabetiza\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV7004 ou LLV8006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}