{"codigo":109,"nome":"FONOAUDIOLOGIA","sigla_centro":"CCS","sigla_departamento":"FON","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20092":20092,"20161":20161,"20181":20181,"20242":20242},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":160,"num_vagas_primeiro_semestre":40,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20092":{"id":"479","codigo":20092,"codigo_curso":109,"carga_horaria_ufsc":4014,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":18,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20092","ucs":{"FON7101":{"codigo":"FON7101","nome":"M\u00f3dulo I: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"C\u00e9lula eucarionte. Estrutura qu\u00edmica de amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddios em constituintes celulares.Membrana celular e citoesqueleto. Metabolismo de carboidratos e glicog\u00eanio. Ciclo de Krebs e cadeia respirat\u00f3ria. Metabolismo de lip\u00eddios e amino\u00e1cidos. Organelas e n\u00facleo.Processo de Fecunda\u00e7\u00e3o.Integra\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Mecanismos celulares envolvidos na morfog\u00eanese e organog\u00eanese.Tecidos epitelial e conjuntivo.Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da Anatomia. Tecido cartilaginoso, tecido \u00f3sseo e osteog\u00eanese.Osteologia e Artrologia.Tecido muscular. Miologia.Desenvolvimento e histologia do sistema nervoso central e perif\u00e9rico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Neuroanatomia.Homeostase. Funcionamento dos neur\u00f4nios. Sinapses el\u00e9tricas e qu\u00edmicas. Contra\u00e7\u00e3o da musculatura lisa e esquel\u00e9tica. Controle volunt\u00e1rio e reflexo do movimento. Sistema nervoso aut\u00f4nomo.Desenvolvimento e histologia do aparelho cardiovascular. Anatomia do aparelho cardiovascular. Propriedades el\u00e9tricas do cora\u00e7\u00e3o, ciclo card\u00edaco, fluxo sangu\u00edneo e controle da press\u00e3o sangu\u00ednea. Anatomia e histologia do sistema end\u00f3crino. Horm\u00f4nios hipotal\u00e2micos e hipofis\u00e1rios e seus efeitos sobre gl\u00e2ndulas e tecidos perif\u00e9ricos. Fisiologia das paratire\u00f3ides e p\u00e2ncreas.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7102":{"codigo":"FON7102","nome":"M\u00f3dulo II: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia I","ementa":"Hist\u00f3ria da Fonoaudiologia no Brasil. \u00c1reas da Fonoaudiologia. Campos deatua\u00e7\u00e3o e vincula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas afins. A lingu\u00edstica como ci\u00eancia e suas contribui\u00e7\u00f5es para a fonoaudiologia. Teorias lingu\u00edsticas. As contribui\u00e7\u00f5es da psicologia para os estudos Fonoaudiol\u00f3gicos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7103":{"codigo":"FON7103","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Sa\u00fade e Doen\u00e7a. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Promo\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Principais programas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7104":{"codigo":"FON7104","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o dos processos vocais, de audi\u00e7\u00e3o e de fala presentes na comunica\u00e7\u00e3o humana.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FON7204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7203":{"codigo":"FON7203","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnica de Pesquisa I","ementa":"Ci\u00eancia e M\u00e9todo. Bases do racioc\u00ednio cient\u00edfico: teoria, hip\u00f3tese, dedu\u00e7\u00e3o. Diferentes g\u00eaneros discursivos: resenhas, resumos, relat\u00f3rios, e artigos. Busca nas bases indexadas na Biblioteca. Elabora\u00e7\u00e3o de Ficha Catalogr\u00e1fica. Evid\u00eancia e Recomenda\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7201":{"codigo":"FON7201","nome":"M\u00f3dulo III: Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da linguagem oral e escrita. Rela\u00e7\u00f5es da linguagem com a cogni\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento do sistema auditivo e das habilidades auditivas. Desenvolvimento neuropsicomotor. A Psicologia do Desenvolvimento e suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Fonoaudiologia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7200","prerequisito":"FON7101 e FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7202":{"codigo":"FON7202","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Epidemiologia descritiva, indicadores de sa\u00fade e sistemas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7205":{"codigo":"FON7205","nome":"M\u00f3dulo IV: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento da face e do aparelho far\u00edngeo. Anatomia da cabe\u00e7a \u00f3ssea. Anatomia da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular. Anatomia dos m\u00fasculos da express\u00e3o facial, da mastiga\u00e7\u00e3o e supra e infra-hioideos. Nervos cranianos. Desenvolvimento, anatomia e histologia do sistema respirat\u00f3rio. Mec\u00e2nica ventilat\u00f3ria e regula\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento, anatomia e histologia do sistema digest\u00f3rio. Controle neural do sistema digest\u00f3rio. Desenvolvimento, anatomia e histologia das orelhas externa, m\u00e9dia e interna. Anatomia e fisiologia dos sistemas sensoriais especiais.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7206":{"codigo":"FON7206","nome":"M\u00f3dulo V: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia II","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos de Ac\u00fastica e Psicoac\u00fastica. Bases de Fon\u00e9tica Ac\u00fastica. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica. Descri\u00e7\u00e3o ac\u00fastico-articulat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de segmentos voc\u00e1licos e consonantais. Processos e regras fonol\u00f3gicas no desenvolvimento normal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7208","prerequisito":"FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7604":{"codigo":"FON7604","nome":"Semin\u00e1rios Interdisciplinares","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados interdisciplinares e Fonoaudiologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR7004":{"codigo":"NFR7004","nome":"Biosseguran\u00e7a","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7301":{"codigo":"FON7301","nome":"M\u00f3dulo VI: Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia I","ementa":"Teratologia e Per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento. Fatores ambientais e principais terat\u00f3genos humanos causadores de anomalias cong\u00eanitas. Modalidades de erros no desenvolvimento. Exemplos das modalidades de erros nos diferentes sistemas.Bases Gen\u00e9ticas para conhecimentos cient\u00edficos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas na \u00e1rea da Fonoaudiologia. Mecanismos gen\u00e9ticos e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de doen\u00e7as de import\u00e2ncia para Fonoaudiologia. Aconselhamento gen\u00e9tico e bio\u00e9tica, contexto hist\u00f3rico, social e cultural. Altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, audi\u00e7\u00e3o, leitura e escrita. As altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e psicoafetivas e suas implica\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas. As contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia e Sa\u00fade nos estudos da Defici\u00eancia e normalidade na sociedade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7300","prerequisito":"FON7201 e FON7205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7302":{"codigo":"FON7302","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade para o SUS. Gest\u00e3o local em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7304":{"codigo":"FON7304","nome":"M\u00f3dulo VII: Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es de degluti\u00e7\u00e3o, respira\u00e7\u00e3o, suc\u00e7\u00e3o, mastiga\u00e7\u00e3o, musculatura orofacial e voz. Desenvolvimento do sistema estomatogn\u00e1tico e crescimento craniofacial.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7305":{"codigo":"FON7305","nome":"Investiga\u00e7\u00e3o em Audiologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica no adulto. Testes supraliminares. Testes acum\u00e9tricos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7201 e FON7205 e FON7206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7306":{"codigo":"FON7306","nome":"\u00c9tica em Sa\u00fade","ementa":"No\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre \u00e9tica. O c\u00f3digo de \u00e9tica do profissional da Fonoaudiologia. Constru\u00e7\u00e3o da identidade profissional. Lei 6965\/81.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7303":{"codigo":"FON7303","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa II","ementa":"Epidemiologia Anal\u00edtica. No\u00e7\u00f5es de Bioestat\u00edstica, distribui\u00e7\u00e3o normal e an\u00e1lise de associa\u00e7\u00e3o. Pesquisa Qualitativa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7401":{"codigo":"FON7401","nome":"M\u00f3dulo VIII:  Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia  II","ementa":"Altera\u00e7\u00f5es relacionadas aos transtornos da fala, do Sistema estomatogn\u00e1tico, da degluti\u00e7\u00e3o e da voz, decorrentes de diversas etiologias.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7402":{"codigo":"FON7402","nome":"M\u00f3dulo IX: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diag. Aplicado a Fonoaudiologia I","ementa":"Abordagens te\u00f3ricas de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico das altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita, leitura e dist\u00farbios da audi\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o Audiol\u00f3gica b\u00e1sica infantil. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica complementar. Achados audiol\u00f3gicos nas doen\u00e7as que acometem o sistema adutivo na crian\u00e7a e no adulto.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7301 e FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7403":{"codigo":"FON7403","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Sa\u00fade Auditiva (pol\u00edticas, programas, organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, TAN, TAE). Sa\u00fade Vocal. Sa\u00fade do trabalhador. Sa\u00fade ambiental. Programa Sa\u00fade na Escola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7302 e FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7404":{"codigo":"FON7404","nome":"Projeto de Pesquisa I","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-projeto de pesquisa. Prepara\u00e7\u00e3o de processo de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa e da submiss\u00e3o ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7501":{"codigo":"FON7501","nome":"M\u00f3dulo X: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diag. Aplicado a Fonoaudiologia II","ementa":"M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico dos dist\u00farbios de  motricidade orofacial, voz e degluti\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7502":{"codigo":"FON7502","nome":"M\u00f3dulo XI: O processo Terap\u00eautico","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita e da audi\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas eletroac\u00fasticas das pr\u00f3teses auditivas. Sele\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses auditivas. Implante Coclear.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7506","prerequisito":"FON7402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7606":{"codigo":"FON7606","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade I","ementa":"Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Educa\u00e7\u00e3o Regular. Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva e interface com a Fonoaudiologia. A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo na comunidade e\\ou institui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 crian\u00e7a, ao adolescente e ao adulto na \u00e1rea educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7401 e FON7402 e FON7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7405":{"codigo":"FON7405","nome":"Reuni\u00e3o Clinica I","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7500 e FON7506) ou (FON7500 e FON7502) ou (FON7501 e FON7506) ou (FON7501 e FON7502) ou (FON7500 e FON7507) ou (FON7501 e FON7507)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7505":{"codigo":"FON7505","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do Projeto de pesquisa para realiza\u00e7\u00e3o do TCC. Submiss\u00e3o do projeto de pesquisa ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7404 e FON7501 e FON7502 e FON7606","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7601":{"codigo":"FON7601","nome":"M\u00f3dulo XII: O Processo Terap\u00eautico II","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da motricidade orofacial, voz, degluti\u00e7\u00e3o do lactente ao idoso.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7608":{"codigo":"FON7608","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica em Comunidade II","ementa":"A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em institui\u00e7\u00f5es e\\ou na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7403 e FON7501 e FON7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7610":{"codigo":"FON7610","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia Ambulatorial","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na \u00e1rea da linguagem e da audi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7501 e FON7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7503":{"codigo":"FON7503","nome":"Reuni\u00e3o Clinica II","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7607":{"codigo":"FON7607","nome":"Projeto de Pesquisa II","ementa":"Desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7701":{"codigo":"FON7701","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7502 e FON7601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7702":{"codigo":"FON7702","nome":"Est\u00e1gio Infantil I","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento da crian\u00e7a. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica e do processamento auditivo (central) em crian\u00e7as. Terapia do processamento auditivo (central).","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7601 e FON7610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7704":{"codigo":"FON7704","nome":"Est\u00e1gio Adulto I","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento do adulto. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica e sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva de adultos. Avalia\u00e7\u00e3o e terapia fonoaudiol\u00f3gica no adulto.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7601 e FON7610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7708":{"codigo":"FON7708","nome":"Otoneurologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Diferencial em Otoneurologia. Doen\u00e7as do Sistema Vestibular. Reabilita\u00e7\u00e3o vestibular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7710":{"codigo":"FON7710","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade. A\u00e7\u00f5es no Centro de Sa\u00fade com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (baixa complexidade) junto com a equipe sa\u00fade da fam\u00edlia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7606","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7603":{"codigo":"FON7603","nome":"Reuni\u00e3o Clinica III","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7703":{"codigo":"FON7703","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. Atua\u00e7\u00e3o com atendimento individual e\\grupos; participa\u00e7\u00e3o em grupos de orienta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7502 e FON7601 e FON7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7707":{"codigo":"FON7707","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica. Defesa do TCC..","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7801":{"codigo":"FON7801","nome":"Est\u00e1gio Infantil II","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento da crian\u00e7a. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica na inf\u00e2ncia. Sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva em beb\u00eas e crian\u00e7as.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7802":{"codigo":"FON7802","nome":"Est\u00e1gio Adulto II","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento do adulto. Avalia\u00e7\u00e3o e terapia do processamento auditivo em adultos. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica complementar.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7804":{"codigo":"FON7804","nome":"Gest\u00e3o Profissional  em Fonoaudiologia","ementa":"Planejamento e gest\u00e3o na carreira fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7901":{"codigo":"FON7901","nome":"Atividades Complementares","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7409":{"codigo":"FON7409","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonaudiol\u00f3gica com Cantores: Cl\u00ednica e Assessoria","ementa":"Especificidades do trabalho do fonoaudiol\u00f3go voltado para a voz de cantores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7910":{"codigo":"FON7910","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria II","ementa":"Aprimoramento vocal nas rela\u00e7\u00f5es sociais, acad\u00eamicas e profissionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7911":{"codigo":"FON7911","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7912":{"codigo":"FON7912","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7913":{"codigo":"FON7913","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7910":{"codigo":"LSB7910","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais  II","ementa":"Apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es gramaticais na localiza\u00e7\u00e3o espacial. Diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o topogr\u00e1fico dos pontos estabelecidos. Contrastar pontos espaciais atrav\u00e9s da aponta\u00e7\u00e3o e do uso de corpo. Descri\u00e7\u00e3o das pessoas e objetos usando Classificadores. Desenvolver estruturas narrativas. Desenvolver habilidades de leitura de sinais soletrados lexicalizados e n\u00e3o-lexicalizados. Intera\u00e7\u00e3o e aspectos sociais, hist\u00f3ria e pol\u00edtica da comunidade Surda. Intera\u00e7\u00e3o em sinais em diferentes contextos cotidianos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7904","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR5128":{"codigo":"NFR5128","nome":"Enfermagem em Primeiros Socorros","ementa":"Princ\u00edpios gerais de primeiros socorros. Medidas de acidentes. A\u00e7\u00f5es imediatas e mediatas do socorrista em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia. Primeiros socorros em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20161":{"id":"541","codigo":20161,"codigo_curso":109,"carga_horaria_ufsc":4014,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":18,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 20161","ucs":{"FON7101":{"codigo":"FON7101","nome":"M\u00f3dulo I: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"C\u00e9lula eucarionte. Estrutura qu\u00edmica de amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddios em constituintes celulares.Membrana celular e citoesqueleto. Metabolismo de carboidratos e glicog\u00eanio. Ciclo de Krebs e cadeia respirat\u00f3ria. Metabolismo de lip\u00eddios e amino\u00e1cidos. Organelas e n\u00facleo.Processo de Fecunda\u00e7\u00e3o.Integra\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Mecanismos celulares envolvidos na morfog\u00eanese e organog\u00eanese.Tecidos epitelial e conjuntivo.Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da Anatomia. Tecido cartilaginoso, tecido \u00f3sseo e osteog\u00eanese.Osteologia e Artrologia.Tecido muscular. Miologia.Desenvolvimento e histologia do sistema nervoso central e perif\u00e9rico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Neuroanatomia.Homeostase. Funcionamento dos neur\u00f4nios. Sinapses el\u00e9tricas e qu\u00edmicas. Contra\u00e7\u00e3o da musculatura lisa e esquel\u00e9tica. Controle volunt\u00e1rio e reflexo do movimento. Sistema nervoso aut\u00f4nomo.Desenvolvimento e histologia do aparelho cardiovascular. Anatomia do aparelho cardiovascular. Propriedades el\u00e9tricas do cora\u00e7\u00e3o, ciclo card\u00edaco, fluxo sangu\u00edneo e controle da press\u00e3o sangu\u00ednea. Anatomia e histologia do sistema end\u00f3crino. Horm\u00f4nios hipotal\u00e2micos e hipofis\u00e1rios e seus efeitos sobre gl\u00e2ndulas e tecidos perif\u00e9ricos. Fisiologia das paratire\u00f3ides e p\u00e2ncreas.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7102":{"codigo":"FON7102","nome":"M\u00f3dulo II: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia I","ementa":"Hist\u00f3ria da Fonoaudiologia no Brasil. \u00c1reas da Fonoaudiologia. Campos deatua\u00e7\u00e3o e vincula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas afins. A lingu\u00edstica como ci\u00eancia e suas contribui\u00e7\u00f5es para a fonoaudiologia. Teorias lingu\u00edsticas. As contribui\u00e7\u00f5es da psicologia para os estudos Fonoaudiol\u00f3gicos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7103":{"codigo":"FON7103","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Sa\u00fade e Doen\u00e7a. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Promo\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Principais programas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7104":{"codigo":"FON7104","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o dos processos vocais, de audi\u00e7\u00e3o e de fala presentes na comunica\u00e7\u00e3o humana.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7203":{"codigo":"FON7203","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnica de Pesquisa I","ementa":"Ci\u00eancia e M\u00e9todo. Bases do racioc\u00ednio cient\u00edfico: teoria, hip\u00f3tese, dedu\u00e7\u00e3o. Diferentes g\u00eaneros discursivos: resenhas, resumos, relat\u00f3rios, e artigos. Busca nas bases indexadas na Biblioteca. Elabora\u00e7\u00e3o de Ficha Catalogr\u00e1fica. Evid\u00eancia e Recomenda\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7201":{"codigo":"FON7201","nome":"M\u00f3dulo III: Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da linguagem oral e escrita. Rela\u00e7\u00f5es da linguagem com a cogni\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento do sistema auditivo e das habilidades auditivas. Desenvolvimento neuropsicomotor. A Psicologia do Desenvolvimento e suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Fonoaudiologia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7200","prerequisito":"FON7101 e FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7202":{"codigo":"FON7202","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Epidemiologia descritiva, indicadores de sa\u00fade e sistemas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7205":{"codigo":"FON7205","nome":"M\u00f3dulo IV: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento da face e do aparelho far\u00edngeo. Anatomia da cabe\u00e7a \u00f3ssea. Anatomia da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular. Anatomia dos m\u00fasculos da express\u00e3o facial, da mastiga\u00e7\u00e3o e supra e infra-hioideos. Nervos cranianos. Desenvolvimento, anatomia e histologia do sistema respirat\u00f3rio. Mec\u00e2nica ventilat\u00f3ria e regula\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento, anatomia e histologia do sistema digest\u00f3rio. Controle neural do sistema digest\u00f3rio. Desenvolvimento, anatomia e histologia das orelhas externa, m\u00e9dia e interna. Anatomia e fisiologia dos sistemas sensoriais especiais.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7206":{"codigo":"FON7206","nome":"M\u00f3dulo V: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia II","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos de Ac\u00fastica e Psicoac\u00fastica. Bases de Fon\u00e9tica Ac\u00fastica. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica. Descri\u00e7\u00e3o ac\u00fastico-articulat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de segmentos voc\u00e1licos e consonantais. Processos e regras fonol\u00f3gicas no desenvolvimento normal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7208","prerequisito":"FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7604":{"codigo":"FON7604","nome":"Semin\u00e1rios Interdisciplinares","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados interdisciplinares e Fonoaudiologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR7004":{"codigo":"NFR7004","nome":"Biosseguran\u00e7a","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7301":{"codigo":"FON7301","nome":"M\u00f3dulo VI: Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia I","ementa":"Teratologia e Per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento. Fatores ambientais e principais terat\u00f3genos humanos causadores de anomalias cong\u00eanitas. Modalidades de erros no desenvolvimento. Exemplos das modalidades de erros nos diferentes sistemas.Bases Gen\u00e9ticas para conhecimentos cient\u00edficos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas na \u00e1rea da Fonoaudiologia. Mecanismos gen\u00e9ticos e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de doen\u00e7as de import\u00e2ncia para Fonoaudiologia. Aconselhamento gen\u00e9tico e bio\u00e9tica, contexto hist\u00f3rico, social e cultural. Altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, audi\u00e7\u00e3o, leitura e escrita. As altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e psicoafetivas e suas implica\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas. As contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia e Sa\u00fade nos estudos da Defici\u00eancia e normalidade na sociedade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7300","prerequisito":"FON7201 e FON7205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7302":{"codigo":"FON7302","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade para o SUS. Gest\u00e3o local em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7304":{"codigo":"FON7304","nome":"M\u00f3dulo VII: Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es de degluti\u00e7\u00e3o, respira\u00e7\u00e3o, suc\u00e7\u00e3o, mastiga\u00e7\u00e3o, musculatura orofacial e voz. Desenvolvimento do sistema estomatogn\u00e1tico e crescimento craniofacial.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7305":{"codigo":"FON7305","nome":"Investiga\u00e7\u00e3o em Audiologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica no adulto. Testes supraliminares. Testes acum\u00e9tricos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7201 e FON7205 e FON7206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7306":{"codigo":"FON7306","nome":"\u00c9tica em Sa\u00fade","ementa":"No\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre \u00e9tica. O c\u00f3digo de \u00e9tica do profissional da Fonoaudiologia. Constru\u00e7\u00e3o da identidade profissional. Lei 6965\/81.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7303":{"codigo":"FON7303","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa II","ementa":"Epidemiologia Anal\u00edtica. No\u00e7\u00f5es de Bioestat\u00edstica, distribui\u00e7\u00e3o normal e an\u00e1lise de associa\u00e7\u00e3o. Pesquisa Qualitativa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7401":{"codigo":"FON7401","nome":"M\u00f3dulo VIII:  Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia  II","ementa":"Altera\u00e7\u00f5es relacionadas aos transtornos da fala, do Sistema estomatogn\u00e1tico, da degluti\u00e7\u00e3o e da voz, decorrentes de diversas etiologias.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7402":{"codigo":"FON7402","nome":"M\u00f3dulo IX: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diag. Aplicado a Fonoaudiologia I","ementa":"Abordagens te\u00f3ricas de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico das altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita, leitura e dist\u00farbios da audi\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o Audiol\u00f3gica b\u00e1sica infantil. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica complementar. Achados audiol\u00f3gicos nas doen\u00e7as que acometem o sistema adutivo na crian\u00e7a e no adulto.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7301 e FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7403":{"codigo":"FON7403","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Sa\u00fade Auditiva (pol\u00edticas, programas, organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, TAN, TAE). Sa\u00fade Vocal. Sa\u00fade do trabalhador. Sa\u00fade ambiental. Programa Sa\u00fade na Escola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7302 e FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7404":{"codigo":"FON7404","nome":"Projeto de Pesquisa I","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-projeto de pesquisa. Prepara\u00e7\u00e3o de processo de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa e da submiss\u00e3o ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7501":{"codigo":"FON7501","nome":"M\u00f3dulo X: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diag. Aplicado a Fonoaudiologia II","ementa":"M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico dos dist\u00farbios de  motricidade orofacial, voz e degluti\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7502":{"codigo":"FON7502","nome":"M\u00f3dulo XI: O processo Terap\u00eautico","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita e da audi\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas eletroac\u00fasticas das pr\u00f3teses auditivas. Sele\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses auditivas. Implante Coclear.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7506","prerequisito":"FON7402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7606":{"codigo":"FON7606","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade I","ementa":"Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Educa\u00e7\u00e3o Regular. Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva e interface com a Fonoaudiologia. A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo na comunidade e\\ou institui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 crian\u00e7a, ao adolescente e ao adulto na \u00e1rea educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7401 e FON7402 e FON7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7405":{"codigo":"FON7405","nome":"Reuni\u00e3o Clinica I","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7501 e FON7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7505":{"codigo":"FON7505","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do Projeto de pesquisa para realiza\u00e7\u00e3o do TCC. Submiss\u00e3o do projeto de pesquisa ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7404 e FON7501 e FON7502 e FON7606","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7601":{"codigo":"FON7601","nome":"M\u00f3dulo XII: O Processo Terap\u00eautico II","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da motricidade orofacial, voz, degluti\u00e7\u00e3o do lactente ao idoso.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7608":{"codigo":"FON7608","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica em Comunidade II","ementa":"A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em institui\u00e7\u00f5es e\\ou na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7403 e FON7501 e FON7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7610":{"codigo":"FON7610","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia Ambulatorial","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na \u00e1rea da linguagem e da audi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7306 e FON7402 e FON7501 e FON7502) ou (FON7306 e FON7406 e FON7501 e FON7502) ou (FON7306 e FON7402 ou FON7501 e FON7506) e (FON7306 e FON7406 e FON7501 e FON7506)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7503":{"codigo":"FON7503","nome":"Reuni\u00e3o Clinica II","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7607":{"codigo":"FON7607","nome":"Projeto de Pesquisa II","ementa":"Desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7701":{"codigo":"FON7701","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306 e FON7502 e FON7601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7702":{"codigo":"FON7702","nome":"Est\u00e1gio Infantil I","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento da crian\u00e7a. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica e do processamento auditivo (central) em crian\u00e7as. Terapia do processamento auditivo (central).","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7601 e FON7610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7704":{"codigo":"FON7704","nome":"Est\u00e1gio Adulto I","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento do adulto. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica e sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva de adultos. Avalia\u00e7\u00e3o e terapia fonoaudiol\u00f3gica no adulto.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7601 e FON7610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7708":{"codigo":"FON7708","nome":"Otoneurologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Diferencial em Otoneurologia. Doen\u00e7as do Sistema Vestibular. Reabilita\u00e7\u00e3o vestibular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7710":{"codigo":"FON7710","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade. A\u00e7\u00f5es no Centro de Sa\u00fade com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (baixa complexidade) junto com a equipe sa\u00fade da fam\u00edlia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7606 e FON7608","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7603":{"codigo":"FON7603","nome":"Reuni\u00e3o Clinica III","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7703":{"codigo":"FON7703","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. Atua\u00e7\u00e3o com atendimento individual e\\grupos; participa\u00e7\u00e3o em grupos de orienta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: FON7502 e FON7601 e FON7608 e FON7710 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7707":{"codigo":"FON7707","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica. Defesa do TCC..","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7801":{"codigo":"FON7801","nome":"Est\u00e1gio Infantil II","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento da crian\u00e7a. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica na inf\u00e2ncia. Sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva em beb\u00eas e crian\u00e7as.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7802":{"codigo":"FON7802","nome":"Est\u00e1gio Adulto II","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento do adulto. Avalia\u00e7\u00e3o e terapia do processamento auditivo em adultos. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica complementar.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7804":{"codigo":"FON7804","nome":"Gest\u00e3o Profissional  em Fonoaudiologia","ementa":"Planejamento e gest\u00e3o na carreira fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7901":{"codigo":"FON7901","nome":"Atividades Complementares","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7409":{"codigo":"FON7409","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonaudiol\u00f3gica com Cantores: Cl\u00ednica e Assessoria","ementa":"Especificidades do trabalho do fonoaudiol\u00f3go voltado para a voz de cantores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7813":{"codigo":"FON7813","nome":"Atua\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas Profissionais","ementa":"Desafios contempor\u00e2neos no mundo do trabalho. Interdisciplinaridade. Forma\u00e7\u00e3o interprofissional em sa\u00fade. Postura \u00e9tica profissional. Carreira profissional em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7502 ou FON7506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7814":{"codigo":"FON7814","nome":"Fonoaudiologia e Sa\u00fade Mental","ementa":"Hist\u00f3ria da loucura. Reforma psiqui\u00e1trica brasileira. Rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Transtornos mentais nos diferentes ciclos de vida. Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica na sa\u00fade mental. Integralidade, intersetorialidade e interdisciplinaridade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103 e FON7306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7910":{"codigo":"FON7910","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria II","ementa":"Aprimoramento vocal nas rela\u00e7\u00f5es sociais, acad\u00eamicas e profissionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7911":{"codigo":"FON7911","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7912":{"codigo":"FON7912","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7913":{"codigo":"FON7913","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7269":{"codigo":"LSB7269","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras II","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a L\u00edngua de Sinais. A L\u00edngua Brasileira de Sinais. \nAscomunidades que usam a L\u00edngua Brasileira de Sinais. No\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias da L\u00edngua \nBrasileirade Sinais: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre \naestrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o. Reconhecendo a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes usos do espa\u00e7o: o espa\u00e7o sub-rogado, o espa\u00e7o real e o espa\u00e7o token.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7910","prerequisito":"LLE7881 ou LSB7244 ou LSB7904 ou LSB9904","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR5128":{"codigo":"NFR5128","nome":"Enfermagem em Primeiros Socorros","ementa":"Princ\u00edpios gerais de primeiros socorros. Medidas de acidentes. A\u00e7\u00f5es imediatas e mediatas do socorrista em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia. Primeiros socorros em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20181":{"id":"52","codigo":20181,"codigo_curso":109,"carga_horaria_ufsc":3978,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":16,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 20181","ucs":{"FON7100":{"codigo":"FON7100","nome":"M\u00f3dulo I: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"C\u00e9lula eucarionte. Estrutura qu\u00edmica de amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddios em constituintes celulares. Membrana celular e citoesqueleto. Metabolismo de carboidratos e glicog\u00eanio. Ciclo de Krebs e cadeia respirat\u00f3ria. Metabolismo de lip\u00eddios e amino\u00e1cidos. Organelas e n\u00facleo. Processos de Gametog\u00eanese e Fecunda\u00e7\u00e3o. Metabolismo dos tecidos e Integra\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Desenvolvimento da Placenta. Mecanismos celulares envolvidos na morfog\u00eanese e organog\u00eanese. Tecidos epitelial e conjuntivo. Tecido cartilaginoso, tecido \u00f3sseo e osteog\u00eanese. Osteologia e Artrologia. Tecido muscular. Miologia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FON7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7102":{"codigo":"FON7102","nome":"M\u00f3dulo II: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia I","ementa":"Hist\u00f3ria da Fonoaudiologia no Brasil. \u00c1reas da Fonoaudiologia. Campos deatua\u00e7\u00e3o e vincula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas afins. A lingu\u00edstica como ci\u00eancia e suas contribui\u00e7\u00f5es para a fonoaudiologia. Teorias lingu\u00edsticas. As contribui\u00e7\u00f5es da psicologia para os estudos Fonoaudiol\u00f3gicos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7103":{"codigo":"FON7103","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Sa\u00fade e Doen\u00e7a. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Promo\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Principais programas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7104":{"codigo":"FON7104","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o dos processos vocais, de audi\u00e7\u00e3o e de fala presentes na comunica\u00e7\u00e3o humana.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7115":{"codigo":"FON7115","nome":"M\u00f3dulo III: Aspectos Morfofuncionais do Sistema Nervoso","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da anatomia humana, da anatomia do aparelho locomotor e da neuroanatomia. Anatomia dos sistemas nervoso central e perif\u00e9rico. Desenvolvimento do sistema nervoso. Histofisiologia dos sistemas nervoso central e perif\u00e9rico. Fisiologia dos sistemas nervoso somatossensorial, somatomotor e auton\u00f4mico. Homeostase e potenciais de membrana e de a\u00e7\u00e3o. Transmiss\u00e3o sin\u00e1ptica. Fisiologia da contra\u00e7\u00e3o muscular. Desenvolvimento do aparelho far\u00edngeo. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia de \u00f3rg\u00e3os dos sentidos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FON7101 e FON7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7203":{"codigo":"FON7203","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnica de Pesquisa I","ementa":"Ci\u00eancia e M\u00e9todo. Bases do racioc\u00ednio cient\u00edfico: teoria, hip\u00f3tese, dedu\u00e7\u00e3o. Diferentes g\u00eaneros discursivos: resenhas, resumos, relat\u00f3rios, e artigos. Busca nas bases indexadas na Biblioteca. Elabora\u00e7\u00e3o de Ficha Catalogr\u00e1fica. Evid\u00eancia e Recomenda\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7200":{"codigo":"FON7200","nome":"M\u00f3dulo IV: ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da linguagem oral e escrita. Rela\u00e7\u00f5es da linguagem com a cogni\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento do sistema auditivo e das habilidades auditivas. Desenvolvimento neuropsicomotor. A Psicologia do Desenvolvimento e suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Fonoaudiologia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7201","prerequisito":"(FON7100 e FON7102) ou (FON7101 e FON7102)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7202":{"codigo":"FON7202","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Epidemiologia descritiva, indicadores de sa\u00fade e sistemas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7208":{"codigo":"FON7208","nome":"M\u00f3dulo VI: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia II","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos de Ac\u00fastica e Psicoac\u00fastica. Bases de Fon\u00e9tica Ac\u00fastica. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica. Descri\u00e7\u00e3o ac\u00fastico-articulat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de segmentos voc\u00e1licos e consonantais. Processos e regras fonol\u00f3gicas no desenvolvimento normal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7206","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7604":{"codigo":"FON7604","nome":"Semin\u00e1rios Interdisciplinares","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados interdisciplinares e Fonoaudiologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7807":{"codigo":"FON7807","nome":"M\u00f3dulo V: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento da face e da cabe\u00e7a. Anatomia da cabe\u00e7a \u00f3ssea. Anatomia da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular. Anatomia dos m\u00fasculos da express\u00e3o facial, da mastiga\u00e7\u00e3o e supra e infra-hioideos. Desenvolvimento, anatomia histologia e fisiologia dos sistemas cardiovascular e linf\u00e1tico. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia do sistema respirat\u00f3rio. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia do sistema digest\u00f3rio. Anatomia histologia e fisiologia de gl\u00e2ndulas end\u00f3crinas.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7205 ou FON7207","prerequisito":"FON7115 ou (FON7101 e FON7205)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7300":{"codigo":"FON7300","nome":"M\u00f3dulo VII: O Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia I","ementa":"Teratologia e Per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento. Fatores ambientais e principais terat\u00f3genos humanos causadores de anomalias cong\u00eanitas. Modalidades de erros no desenvolvimento. Exemplos das modalidades de erros nos diferentes sistemas. Bases Gen\u00e9ticas para conhecimentos cient\u00edficos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas na \u00e1rea da Fonoaudiologia. Mecanismos gen\u00e9ticos e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de doen\u00e7as de import\u00e2ncia para Fonoaudiologia. Aconselhamento gen\u00e9tico e bio\u00e9tica, contexto hist\u00f3rico, social e cultural. Altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, audi\u00e7\u00e3o, leitura e escrita. As altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e psicoafetivas e suas implica\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas. As contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia e Sa\u00fade nos estudos da Defici\u00eancia e normalidade na sociedade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7301","prerequisito":"FON7205 ou FON7207 ou FON7807","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7302":{"codigo":"FON7302","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade para o SUS. Gest\u00e3o local em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7305":{"codigo":"FON7305","nome":"Investiga\u00e7\u00e3o em Audiologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica no adulto. Testes supraliminares. Testes acum\u00e9tricos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7115 e FON7208) ou (FON7115 e FON7206) ou (FON7101 e FON7205 e FON7208) ou (FON7101 e FON7205 e FON7206)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7306":{"codigo":"FON7306","nome":"\u00c9tica em Sa\u00fade","ementa":"No\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre \u00e9tica. O c\u00f3digo de \u00e9tica do profissional da Fonoaudiologia. Constru\u00e7\u00e3o da identidade profissional. Lei 6965\/81.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7307":{"codigo":"FON7307","nome":"M\u00f3dulo VIII: Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es de degluti\u00e7\u00e3o, respira\u00e7\u00e3o, suc\u00e7\u00e3o, mastiga\u00e7\u00e3o, musculatura orofacial e voz. Desenvolvimento do sistema estomatogn\u00e1tico e crescimento craniofacial.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7304","prerequisito":"FON7100 ou FON7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7808":{"codigo":"FON7808","nome":"Biosseguran\u00e7a para Fonoaudiologia","ementa":"Hist\u00f3rico e legisla\u00e7\u00e3o, internacional e nacional, sobre Biosseguran\u00e7a. Riscos Qu\u00edmicos e Riscos de Acidentes. Riscos Biol\u00f3gicos. Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual: uso de \u00f3culos, protetores faciais, jaleco, avental e outros. M\u00e9todos de Limpeza, Desinfec\u00e7\u00e3o e Esteriliza\u00e7\u00e3o de Materiais Laboratoriais e Hospitalares. Biosseguran\u00e7a e medidas de precau\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para fonoaudi\u00f3logos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7308 ou NFR7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7303":{"codigo":"FON7303","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa II","ementa":"Epidemiologia Anal\u00edtica. No\u00e7\u00f5es de Bioestat\u00edstica, distribui\u00e7\u00e3o normal e an\u00e1lise de associa\u00e7\u00e3o. Pesquisa Qualitativa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7400":{"codigo":"FON7400","nome":"M\u00f3dulo IX: O Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia II","ementa":"Altera\u00e7\u00f5es relacionadas aos transtornos da fala, do sistema estomatogn\u00e1tico, da degluti\u00e7\u00e3o e da voz, decorrentes de diversas etiologias.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FON7401","prerequisito":"(FON7307 e FON7308) ou (FON7307 e FON7808) ou (FON7307 e NFR7004) ou (FON7304 e FON7308) ou (FON7304 e FON7808) ou (FON7304 e NFR7004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7403":{"codigo":"FON7403","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Sa\u00fade Auditiva (pol\u00edticas, programas, organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, TAN, TAE). Sa\u00fade Vocal. Sa\u00fade do trabalhador. Sa\u00fade ambiental. Programa Sa\u00fade na Escola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7406":{"codigo":"FON7406","nome":"M\u00f3dulo X: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica Aplicada a Fonoaudiologia I","ementa":"Abordagens te\u00f3ricas de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico das altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita, leitura e dist\u00farbios da audi\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o Audiol\u00f3gica b\u00e1sica infantil. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica complementar. Achados audiol\u00f3gicos nas doen\u00e7as que acometem o sistema adutivo na crian\u00e7a e no adulto.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FON7402","prerequisito":"FON7200 e FON7300 e FON7305 e FON7808","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7404":{"codigo":"FON7404","nome":"Projeto de Pesquisa I","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-projeto de pesquisa. Prepara\u00e7\u00e3o de processo de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa e da submiss\u00e3o ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7303 e FON7400 e FON7406) ou (FON7303 e FON7400 e FON7402) ou (FON7303 e FON7401 e FON7406) ou (FON7303 e FON7401 e FON7402)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7500":{"codigo":"FON7500","nome":"M\u00f3dulo XI: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica Aplicada a Fonoaudiologia II","ementa":"M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico dos dist\u00farbios de motricidade orofacial, voz e degluti\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7501","prerequisito":"(FON7307 e FON7308) ou (FON7307 e FON7808) ou (FON7307 e NFR7004) ou (FON7304 e FON7308) ou (FON7304 e FON7808) ou (FON7304 e NFR7004)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7507":{"codigo":"FON7507","nome":"M\u00f3dulo XII: O processo  Terap\u00eautico I","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, escrita e da audi\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas eletroac\u00fasticas das pr\u00f3teses auditivas. Sele\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses auditivas. Implante Coclear.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7402 ou FON7406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7606":{"codigo":"FON7606","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade I","ementa":"Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Educa\u00e7\u00e3o Regular. Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva e interface com a Fonoaudiologia. A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo na comunidade e\\ou institui\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 crian\u00e7a, ao adolescente e ao adulto na \u00e1rea educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7300 e FON7307) ou (FON7300 e FON7304) ou (FON7301 e FON7307) ou (FON7301 e FON7304)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7505":{"codigo":"FON7505","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do Projeto de pesquisa para realiza\u00e7\u00e3o do TCC. Submiss\u00e3o do projeto de pesquisa ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7404 e FON7500) ou (FON7404 e FON7501)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7600":{"codigo":"FON7600","nome":"M\u00f3dulo XIII: O Processo Terap\u00eautico II","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da motricidade orofacial, voz, degluti\u00e7\u00e3o do lactente ao idoso.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FON7601","prerequisito":"(FON7400 e FON7500) ou (FON7400 e FON7501) ou (FON7401 ou FON7500) e (FON7401 e FON7501)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7608":{"codigo":"FON7608","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica em Comunidade II","ementa":"A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em institui\u00e7\u00f5es e\\ou na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7300 e FON7400 e FON7808","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7614":{"codigo":"FON7614","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia  Ambulatorial I","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Fonoaudiol\u00f3gico.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7305 e FON7306) e (FON7402 ou FON7406) e (FON7500 ou FON7501)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7619":{"codigo":"FON7619","nome":"Otoneurologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Diferencial em Otoneurologia. Doen\u00e7as do Sistema Vestibular. Reabilita\u00e7\u00e3o vestibular.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7804":{"codigo":"FON7804","nome":"Gest\u00e3o Profissional  em Fonoaudiologia","ementa":"Planejamento e gest\u00e3o na carreira fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7503":{"codigo":"FON7503","nome":"Reuni\u00e3o Clinica II","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7506 e FON7600) ou (FON7507 e FON7600)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7607":{"codigo":"FON7607","nome":"Projeto de Pesquisa II","ementa":"Desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7709":{"codigo":"FON7709","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar I","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FON7701","prerequisito":"FON7306 e (FON7502 ou FON7506 ou FON7507) e (FON7600 ou FON7601)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7710":{"codigo":"FON7710","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade. A\u00e7\u00f5es no Centro de Sa\u00fade com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (baixa complexidade) junto com a equipe sa\u00fade da fam\u00edlia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7608","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7711":{"codigo":"FON7711","nome":"Est\u00e1gio em Interven\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica I","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica individual e\/ou em grupo. Orienta\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica \u00e0 fam\u00edlia e comunidade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7507 e FON7600 e FON7614","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7713":{"codigo":"FON7713","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia Ambulatorial II","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7507 e FON7600 e FON7614","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7718":{"codigo":"FON7718","nome":"Est\u00e1gio em Procedimentos Audiol\u00f3gicos I","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica, avalia\u00e7\u00e3o do processamento auditivo central e treinamento auditivo formal em cabina ac\u00fastica nas diferentes faixas et\u00e1rias","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FON7712","prerequisito":"(FON7502 ou FON7506 ou FON7507) e (FON7610 ou FON7613 ou FON7614)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7707":{"codigo":"FON7707","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica. Defesa do TCC..","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7809":{"codigo":"FON7809","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar II","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7701","prerequisito":"FON7709","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7810":{"codigo":"FON7810","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. Atua\u00e7\u00e3o com atendimento individual e\/ou grupos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7703","prerequisito":"FON7608 e FON7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7811":{"codigo":"FON7811","nome":"Est\u00e1gio em Interven\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica II","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento em todos os ciclos da vida.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7711 e FON7713","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7818":{"codigo":"FON7818","nome":"Est\u00e1gio em Procedimentos Audiol\u00f3gicos II","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica, avalia\u00e7\u00e3o eletroac\u00fastica e eletrofisiol\u00f3gica da audi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva nas diferentes faixas et\u00e1rias.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7812","prerequisito":"FON7718","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7901":{"codigo":"FON7901","nome":"Atividades Complementares","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7409":{"codigo":"FON7409","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonaudiol\u00f3gica com Cantores: Cl\u00ednica e Assessoria","ementa":"Especificidades do trabalho do fonoaudiol\u00f3go voltado para a voz de cantores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7500","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7813":{"codigo":"FON7813","nome":"Atua\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas Profissionais","ementa":"Desafios contempor\u00e2neos no mundo do trabalho. Interdisciplinaridade. Forma\u00e7\u00e3o interprofissional em sa\u00fade. Postura \u00e9tica profissional. Carreira profissional em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7502 ou FON7506 ou FON7507","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7814":{"codigo":"FON7814","nome":"Fonoaudiologia e Sa\u00fade Mental","ementa":"Hist\u00f3ria da loucura. Reforma psiqui\u00e1trica brasileira. Rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Transtornos mentais nos diferentes ciclos de vida. Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica na sa\u00fade mental. Integralidade, intersetorialidade e interdisciplinaridade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103 e FON7306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7910":{"codigo":"FON7910","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria II","ementa":"Aprimoramento vocal nas rela\u00e7\u00f5es sociais, acad\u00eamicas e profissionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7911":{"codigo":"FON7911","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7912":{"codigo":"FON7912","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7913":{"codigo":"FON7913","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7915":{"codigo":"FON7915","nome":"Gerontologia e Sa\u00fade P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7269":{"codigo":"LSB7269","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras II","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a L\u00edngua de Sinais. A L\u00edngua Brasileira de Sinais. \nAscomunidades que usam a L\u00edngua Brasileira de Sinais. No\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias da L\u00edngua \nBrasileirade Sinais: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre \naestrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o. Reconhecendo a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes usos do espa\u00e7o: o espa\u00e7o sub-rogado, o espa\u00e7o real e o espa\u00e7o token.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7910","prerequisito":"(LLE7881 ou LSB7904) ou (LSB7244 ou LSB9904)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR5128":{"codigo":"NFR5128","nome":"Enfermagem em Primeiros Socorros","ementa":"Princ\u00edpios gerais de primeiros socorros. Medidas de acidentes. A\u00e7\u00f5es imediatas e mediatas do socorrista em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia. Primeiros socorros em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL7006":{"codigo":"PTL7006","nome":"Patologia Geral  Aplicada \u00e0 Fonoaudiologia","ementa":"No\u00e7\u00f5es gerais sobre os principais processos patol\u00f3gicos envolvendo altera\u00e7\u00f5es celulares e\nteciduais, abordando desde as suas etiologias, mecanismos de desenvolvimento, repercuss\u00f5es\ncl\u00ednicas, manifesta\u00e7\u00f5es macro e microsc\u00f3picas e poss\u00edveis desfechos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7100 e FON7115 e FON7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7405":{"codigo":"FON7405","nome":"Reuni\u00e3o Clinica I","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7500 e (FON7500 e FON7502) ou (FON7501 e FON7506) ou (FON7501 e FON7502) ou (FON7500 e FON7507) ou (FON7501 e FON7507)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7603":{"codigo":"FON7603","nome":"Reuni\u00e3o Clinica III","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20242":{"id":"731","codigo":20242,"codigo_curso":109,"carga_horaria_ufsc":3978,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":16,"aulas_semana_esperado":16,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 2024.2","ucs":{"FON7100":{"codigo":"FON7100","nome":"M\u00f3dulo I: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel I","ementa":"C\u00e9lula eucarionte. Estrutura qu\u00edmica de amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddios em constituintes celulares. Membrana celular e citoesqueleto. Metabolismo de carboidratos e glicog\u00eanio. Ciclo de Krebs e cadeia respirat\u00f3ria. Metabolismo de lip\u00eddios e amino\u00e1cidos. Organelas e n\u00facleo. Processos de Gametog\u00eanese e Fecunda\u00e7\u00e3o. Metabolismo dos tecidos e Integra\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Desenvolvimento da Placenta. Mecanismos celulares envolvidos na morfog\u00eanese e organog\u00eanese. Tecidos epitelial e conjuntivo. Tecido cartilaginoso, tecido \u00f3sseo e osteog\u00eanese. Osteologia e Artrologia. Tecido muscular. Miologia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FON7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7102":{"codigo":"FON7102","nome":"M\u00f3dulo II: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia I","ementa":"Hist\u00f3ria da Fonoaudiologia no Brasil. \u00c1reas da Fonoaudiologia. Campos deatua\u00e7\u00e3o e vincula\u00e7\u00e3o com \u00e1reas afins. A lingu\u00edstica como ci\u00eancia e suas contribui\u00e7\u00f5es para a fonoaudiologia. Teorias lingu\u00edsticas. As contribui\u00e7\u00f5es da psicologia para os estudos Fonoaudiol\u00f3gicos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7103":{"codigo":"FON7103","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Sa\u00fade e Doen\u00e7a. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Promo\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Principais programas do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7104":{"codigo":"FON7104","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o dos processos vocais, de audi\u00e7\u00e3o e de fala presentes na comunica\u00e7\u00e3o humana.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7115":{"codigo":"FON7115","nome":"M\u00f3dulo III: Aspectos Morfofuncionais do Sistema Nervoso","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da anatomia humana, da anatomia do aparelho locomotor e da neuroanatomia. Anatomia dos sistemas nervoso central e perif\u00e9rico. Desenvolvimento do sistema nervoso. Histofisiologia dos sistemas nervoso central e perif\u00e9rico. Fisiologia dos sistemas nervoso somatossensorial, somatomotor e auton\u00f4mico. Homeostase e potenciais de membrana e de a\u00e7\u00e3o. Transmiss\u00e3o sin\u00e1ptica. Fisiologia da contra\u00e7\u00e3o muscular. Desenvolvimento do aparelho far\u00edngeo. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia de \u00f3rg\u00e3os dos sentidos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FON7101 e FON7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7203":{"codigo":"FON7203","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnica de Pesquisa I","ementa":"Ci\u00eancia e M\u00e9todo. Bases do racioc\u00ednio cient\u00edfico: teoria, hip\u00f3tese, dedu\u00e7\u00e3o. Diferentes g\u00eaneros discursivos: resenhas, resumos, relat\u00f3rios, e artigos. Busca nas bases indexadas na Biblioteca. Elabora\u00e7\u00e3o de Ficha Catalogr\u00e1fica. Evid\u00eancia e Recomenda\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7208":{"codigo":"FON7208","nome":"M\u00f3dulo VI: Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Fonoaudiologia II","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos de Ac\u00fastica e Psicoac\u00fastica. Bases de Fon\u00e9tica Ac\u00fastica. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica. Descri\u00e7\u00e3o ac\u00fastico-articulat\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o de segmentos voc\u00e1licos e consonantais. Processos e regras fonol\u00f3gicas no desenvolvimento normal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7206","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7209":{"codigo":"FON7209","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Epidemiologia descritiva, medidas de frequ\u00eancia de doen\u00e7as, indicadores de sa\u00fade,\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, no\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Bioestat\u00edstica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7230":{"codigo":"FON7230","nome":"M\u00f3dulo IV: Ser humano Saud\u00e1vel I","ementa":"Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da linguagem oral e escrita. Rela\u00e7\u00f5es da linguagem\ncom a cogni\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento do sistema auditivo e das habilidades auditivas. Desenvolvimento\nneuropsicomotor. A Psicologia do Desenvolvimento e suas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 Fonoaudiologia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7200 ou FON7201","prerequisito":"FON7100 e FON7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7807":{"codigo":"FON7807","nome":"M\u00f3dulo V: Caracteriza\u00e7\u00e3o do Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento da face e da cabe\u00e7a. Anatomia da cabe\u00e7a \u00f3ssea. Anatomia da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular. Anatomia dos m\u00fasculos da express\u00e3o facial, da mastiga\u00e7\u00e3o e supra e infra-hioideos. Desenvolvimento, anatomia histologia e fisiologia dos sistemas cardiovascular e linf\u00e1tico. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia do sistema respirat\u00f3rio. Desenvolvimento, anatomia, histologia e fisiologia do sistema digest\u00f3rio. Anatomia histologia e fisiologia de gl\u00e2ndulas end\u00f3crinas.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FON7205 ou FON7207","prerequisito":"FON7115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7300":{"codigo":"FON7300","nome":"M\u00f3dulo VII: O Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia I","ementa":"Teratologia e Per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento. Fatores ambientais e principais terat\u00f3genos humanos causadores de anomalias cong\u00eanitas. Modalidades de erros no desenvolvimento. Exemplos das modalidades de erros nos diferentes sistemas. Bases Gen\u00e9ticas para conhecimentos cient\u00edficos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas na \u00e1rea da Fonoaudiologia. Mecanismos gen\u00e9ticos e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de doen\u00e7as de import\u00e2ncia para Fonoaudiologia. Aconselhamento gen\u00e9tico e bio\u00e9tica, contexto hist\u00f3rico, social e cultural. Altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral, audi\u00e7\u00e3o, leitura e escrita. As altera\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas e psicoafetivas e suas implica\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es fonoaudiol\u00f3gicas. As contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia e Sa\u00fade nos estudos da Defici\u00eancia e normalidade na sociedade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7301","prerequisito":"FON7807","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7305":{"codigo":"FON7305","nome":"Investiga\u00e7\u00e3o em Audiologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica no adulto. Testes supraliminares. Testes acum\u00e9tricos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7115 e FON7208","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7306":{"codigo":"FON7306","nome":"\u00c9tica em Sa\u00fade","ementa":"No\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre \u00e9tica. O c\u00f3digo de \u00e9tica do profissional da Fonoaudiologia. Constru\u00e7\u00e3o da identidade profissional. Lei 6965\/81.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7307":{"codigo":"FON7307","nome":"M\u00f3dulo VIII: Ser Humano Saud\u00e1vel II","ementa":"Desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es de degluti\u00e7\u00e3o, respira\u00e7\u00e3o, suc\u00e7\u00e3o, mastiga\u00e7\u00e3o, musculatura orofacial e voz. Desenvolvimento do sistema estomatogn\u00e1tico e crescimento craniofacial.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7304","prerequisito":"FON7100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7720":{"codigo":"FON7720","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa II","ementa":"Epidemiologia anal\u00edtica. Tipos de estudos epidemiol\u00f3gicos, revis\u00e3o sistem\u00e1tica e\nmetan\u00e1lise. Introdu\u00e7\u00e3o a Bioestat\u00edstica inferencial. Pesquisa Qualitativa. T\u00e9cnicas e formas de\nan\u00e1lise de dados da pesquisa qualitativa.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7209","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7808":{"codigo":"FON7808","nome":"Biosseguran\u00e7a para Fonoaudiologia","ementa":"Hist\u00f3rico e legisla\u00e7\u00e3o, internacional e nacional, sobre Biosseguran\u00e7a. Riscos Qu\u00edmicos e Riscos de Acidentes. Riscos Biol\u00f3gicos. Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual: uso de \u00f3culos, protetores faciais, jaleco, avental e outros. M\u00e9todos de Limpeza, Desinfec\u00e7\u00e3o e Esteriliza\u00e7\u00e3o de Materiais Laboratoriais e Hospitalares. Biosseguran\u00e7a e medidas de precau\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para fonoaudi\u00f3logos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FON7308 ou NFR7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7302":{"codigo":"FON7302","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva III","ementa":"Redes de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de planejamento e gest\u00e3o em sa\u00fade para o SUS. Gest\u00e3o local em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103 e FON7209 e FON7720","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7403":{"codigo":"FON7403","nome":"Contexto Social e Sa\u00fade Coletiva IV","ementa":"Sa\u00fade Auditiva (pol\u00edticas, programas, organiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, TAN, TAE). Sa\u00fade Vocal. Sa\u00fade do trabalhador. Sa\u00fade ambiental. Programa Sa\u00fade na Escola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7430":{"codigo":"FON7430","nome":"M\u00f3dulo IX: O Ser Humano e as Altera\u00e7\u00f5es em Fonoaudiologia II","ementa":"Altera\u00e7\u00f5es relacionadas aos transtornos da fala, do Sistema estomatogn\u00e1tico, da degluti\u00e7\u00e3o\ne da voz, decorrentes de diversas etiologias.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FON7400 ou FON7401","prerequisito":"FON7307 e FON7808","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7431":{"codigo":"FON7431","nome":"M\u00f3dulo X: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica Aplicado \u00e0 Fonoaudiologia I","ementa":"Abordagens te\u00f3ricas de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico das altera\u00e7\u00f5es da linguagem oral,\nescrita, leitura e dist\u00farbios da audi\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o Audiol\u00f3gica b\u00e1sica infantil. Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica\ncomplementar. Achados audiol\u00f3gicos nas doen\u00e7as que acometem o sistema auditivo na crian\u00e7a e no\nadulto.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FON7402 ou FON7406","prerequisito":"FON7230 e FON7300 e FON7305 e FON7808","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7530":{"codigo":"FON7530","nome":"M\u00f3dulo XI: O Processo de Investiga\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica Aplicado \u00e0 Fonoaudiologia II","ementa":"M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o para o diagn\u00f3stico dos dist\u00farbios de motricidade orofacial, voz e\ndegluti\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7500 ou FON7501","prerequisito":"FON7307 e FON7808","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7531":{"codigo":"FON7531","nome":"M\u00f3dulo XII: O Processo Terap\u00eautico I","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es\nda linguagem oral, escrita e da audi\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas eletroac\u00fasticas das pr\u00f3teses auditivas.\nSele\u00e7\u00e3o, indica\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3teses auditivas. Implante Coclear","carga_horaria":252,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7507","prerequisito":"FON7431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7532":{"codigo":"FON7532","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade I","ementa":"Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Educa\u00e7\u00e3o Regular. Educa\u00e7\u00e3o\nInclusiva e interface com a Fonoaudiologia. A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo na comunidade e\\ou institui\u00e7\u00f5es\nrelacionadas \u00e0 crian\u00e7a, ao adolescente e ao adulto na \u00e1rea educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FON7606","prerequisito":"FON7300 e FON7307","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7533":{"codigo":"FON7533","nome":"Projeto de Pesquisa","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7430 e FON7531) ou (FON7530 e FON7720)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7614":{"codigo":"FON7614","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia  Ambulatorial I","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Fonoaudiol\u00f3gico.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FON7610","prerequisito":"(FON7431 e FON7530) ou (FON7305 e FON7306 e FON7431)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7619":{"codigo":"FON7619","nome":"Otoneurologia","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o e Diagn\u00f3stico Diferencial em Otoneurologia. Doen\u00e7as do Sistema Vestibular. Reabilita\u00e7\u00e3o vestibular.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FON7708","prerequisito":"FON7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7630":{"codigo":"FON7630","nome":"M\u00f3dulo XIII: O Processo Terap\u00eautico Il","ementa":"Diferentes abordagens terap\u00eauticas no atendimento fonoaudiol\u00f3gico voltado \u00e0s altera\u00e7\u00f5es\nda motricidade orofacial, voz, degluti\u00e7\u00e3o do lactente ao idoso.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FON7600 ou FON7601","prerequisito":"FON7430 e FON7530","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7631":{"codigo":"FON7631","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade II","ementa":"A\u00e7\u00f5es do fonoaudi\u00f3logo relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as em\ninstitui\u00e7\u00f5es e\\ou na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FON7608","prerequisito":"(FON7430 e FON7808) ou (FON7300 e FON7430)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7804":{"codigo":"FON7804","nome":"Gest\u00e3o Profissional  em Fonoaudiologia","ementa":"Planejamento e gest\u00e3o na carreira fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7505":{"codigo":"FON7505","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do Projeto de pesquisa para realiza\u00e7\u00e3o do TCC. Submiss\u00e3o do projeto de pesquisa ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7530 e FON7533) ou FON7530","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7700":{"codigo":"FON7700","nome":"Reuni\u00e3o Cl\u00ednica","ementa":"Racioc\u00ednio te\u00f3rico-pr\u00e1tico nos crit\u00e9rios e m\u00e9todos atuais com o enfoque nas altera\u00e7\u00f5es\nfonoaudiol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7531 e FON7630","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7709":{"codigo":"FON7709","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar I","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FON7701","prerequisito":"FON7306 ou FON7531 ou FON7630","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7710":{"codigo":"FON7710","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva I","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica na Comunidade. A\u00e7\u00f5es no Centro de Sa\u00fade com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (baixa complexidade) junto com a equipe sa\u00fade da fam\u00edlia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FON7703","prerequisito":"FON7631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7711":{"codigo":"FON7711","nome":"Est\u00e1gio em Interven\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica I","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica individual e\/ou em grupo. Orienta\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica \u00e0 fam\u00edlia e comunidade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7531 ou (FON7614 e FON7630)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7713":{"codigo":"FON7713","nome":"Est\u00e1gio em Fonoaudiologia Ambulatorial II","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"(FON7531 e FON7630) ou (FON7614 e FON7630)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7718":{"codigo":"FON7718","nome":"Est\u00e1gio em Procedimentos Audiol\u00f3gicos I","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica, avalia\u00e7\u00e3o do processamento auditivo central e treinamento auditivo formal em cabina ac\u00fastica nas diferentes faixas et\u00e1rias","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FON7712","prerequisito":"FON7531 e FON7614","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7604":{"codigo":"FON7604","nome":"Semin\u00e1rios Interdisciplinares","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados interdisciplinares e Fonoaudiologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7716":{"codigo":"FON7716","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica. Defesa do TCC.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7809":{"codigo":"FON7809","nome":"Est\u00e1gio Hospitalar II","ementa":"Compet\u00eancias relacionadas aos cuidados de pacientes atendidos no hospital: ambulat\u00f3rio, leito, cuidados semi-intensivos e intensivos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de prioridades no atendimento fonoaudiol\u00f3gico na rotina hospitalar.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7701","prerequisito":"FON7709","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7810":{"codigo":"FON7810","nome":"Est\u00e1gio em Sa\u00fade Coletiva II","ementa":"Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica com enfoque em aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. Atua\u00e7\u00e3o com atendimento individual e\/ou grupos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7703","prerequisito":"FON7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7811":{"codigo":"FON7811","nome":"Est\u00e1gio em Interven\u00e7\u00e3o Fonoaudiol\u00f3gica II","ementa":"Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica voltada ao atendimento em todos os ciclos da vida.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7711 e FON7713","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7818":{"codigo":"FON7818","nome":"Est\u00e1gio em Procedimentos Audiol\u00f3gicos II","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o audiol\u00f3gica b\u00e1sica, avalia\u00e7\u00e3o eletroac\u00fastica e eletrofisiol\u00f3gica da audi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tese auditiva nas diferentes faixas et\u00e1rias.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FON7812","prerequisito":"FON7718","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7409":{"codigo":"FON7409","nome":"Atua\u00e7\u00e3o Fonaudiol\u00f3gica com Cantores: Cl\u00ednica e Assessoria","ementa":"Especificidades do trabalho do fonoaudiol\u00f3go voltado para a voz de cantores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7530","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7813":{"codigo":"FON7813","nome":"Atua\u00e7\u00e3o nas Pr\u00e1ticas Profissionais","ementa":"Desafios contempor\u00e2neos no mundo do trabalho. Interdisciplinaridade. Forma\u00e7\u00e3o interprofissional em sa\u00fade. Postura \u00e9tica profissional. Carreira profissional em sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7814":{"codigo":"FON7814","nome":"Fonoaudiologia e Sa\u00fade Mental","ementa":"Hist\u00f3ria da loucura. Reforma psiqui\u00e1trica brasileira. Rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Transtornos mentais nos diferentes ciclos de vida. Atua\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica na sa\u00fade mental. Integralidade, intersetorialidade e interdisciplinaridade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7103 e FON7306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7910":{"codigo":"FON7910","nome":"Habilidades Auditiva, Vocal e Articulat\u00f3ria II","ementa":"Aprimoramento vocal nas rela\u00e7\u00f5es sociais, acad\u00eamicas e profissionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7911":{"codigo":"FON7911","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7912":{"codigo":"FON7912","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7913":{"codigo":"FON7913","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"N\u00e3o h\u00e1 ementa, por se tratar de disciplina complementar.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7915":{"codigo":"FON7915","nome":"Gerontologia e Sa\u00fade P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7269":{"codigo":"LSB7269","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras II","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a L\u00edngua de Sinais. A L\u00edngua Brasileira de Sinais. \nAscomunidades que usam a L\u00edngua Brasileira de Sinais. No\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias da L\u00edngua \nBrasileirade Sinais: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre \naestrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o. Reconhecendo a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes usos do espa\u00e7o: o espa\u00e7o sub-rogado, o espa\u00e7o real e o espa\u00e7o token.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7910","prerequisito":"LSB7244","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR5128":{"codigo":"NFR5128","nome":"Enfermagem em Primeiros Socorros","ementa":"Princ\u00edpios gerais de primeiros socorros. Medidas de acidentes. A\u00e7\u00f5es imediatas e mediatas do socorrista em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia. Primeiros socorros em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e\/ou urg\u00eancia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL7006":{"codigo":"PTL7006","nome":"Patologia Geral  Aplicada \u00e0 Fonoaudiologia","ementa":"No\u00e7\u00f5es gerais sobre os principais processos patol\u00f3gicos envolvendo altera\u00e7\u00f5es celulares e\nteciduais, abordando desde as suas etiologias, mecanismos de desenvolvimento, repercuss\u00f5es\ncl\u00ednicas, manifesta\u00e7\u00f5es macro e microsc\u00f3picas e poss\u00edveis desfechos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FON7100 e FON7115 e FON7230","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7908":{"codigo":"FON7908","nome":"Atividades Complementares","ementa":"Atividades Complementares","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FON7901","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FON7900":{"codigo":"FON7900","nome":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o","ementa":"A\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}