{"codigo":310,"nome":"CI\u00caNCIAS SOCIAIS","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"SPO","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":168,"num_vagas_primeiro_semestre":42,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"184","codigo":19911,"codigo_curso":310,"carga_horaria_ufsc":3492,"carga_horaria_mec":2200,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)","ucs":{"ANT5312":{"codigo":"ANT5312","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Antropologia","ementa":"O campo de estudo da Antropologia. Conceitos b\u00e1sicos - Cultura e sociedade, etnocentrismo, relativismo cultural, etc. Pesquisa de campo - Observa\u00e7\u00e3o participativa, etc.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"ANT7101 ou CSO1312 ou CSO5312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5184":{"codigo":"GCN5184","nome":"Geografia Humana","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de Geografia Econ\u00f4mica. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. A produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o nos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Popula\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN1184 ou GCN5404 ou GCN5506 ou GCN5953 ou GCN7102 ou GCN7934","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5213":{"codigo":"HST5213","nome":"Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica, Social, Pol\u00edtica Geral  do Brasil","ementa":"Sistema econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ideol\u00f3gico da antiguidade oriental, ocidental e da Europa feudal. O mercantilismo. O Brasil no sistema colonial. Capitalismo industrial e imperialismo. O Brasil e a Am\u00e9rica no S\u00e9c. XIX. O sistema capitalista, socialista e o 3\u00ba mundo. O processo econ\u00f4mico, social, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico do Brasil Rep\u00fablica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1213 ou HST7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5127":{"codigo":"SPO5127","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Sociologia","ementa":"Contexto hist\u00f3rico do surgimento da Sociologia. A Sociologia como Ci\u00eancia: Evolu\u00e7\u00e3o do pensamento sociol\u00f3gico. Quadros te\u00f3ricos referenciais para o estudo da sociedade: materialismo hist\u00f3rico e funcionalismo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1127 ou CSO1128 ou CSO5127 ou SPO7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5319":{"codigo":"ANT5319","nome":"Os Cl\u00e1ssicos da Antropologia","ementa":"Movimentos Hist\u00f3ricos na Antropologia. Evolucionismo. Difusionismo. Funcionalismo. Relativismo, etc.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"ANT7201 ou CSO1319 ou CSO5319 ou CSO5320","prerequisito":"ANT5312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5152":{"codigo":"SPO5152","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica B - I","ementa":"A objetividade do conhecimento em Ci\u00eancias Sociais: a pr\u00e1tica cognitiva. \u00c9mile Durkheim. Karl Marx.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1142 ou CSO1152 ou CSO5152 ou SPO7203","prerequisito":"SPO5127","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5208":{"codigo":"SPO5208","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia Pol\u00edtica B","ementa":"Vis\u00e3o hist\u00f3rica do surgimento e desenvolvimento da Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Dom\u00ednio de Investiga\u00e7\u00e3o. \u00c1reas de especializa\u00e7\u00e3o. Fundamentos epistemol\u00f3gicos. Introdu\u00e7\u00e3o aos principais referenciais te\u00f3ricos e categorias b\u00e1sicas de an\u00e1lise. Problemas gerais de coleta e an\u00e1lise de dados emp\u00edricos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1208 ou CSO1235 ou CSO5208 ou SPO7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5324":{"codigo":"ANT5324","nome":"Tend\u00eancias Atuais Antropologia","ementa":"Diferentes perspectivas te\u00f3ricas sobre diversos temas. Abordagens como: estruturalismo franc\u00eas, marxismo, ecologia cultural, etnoci\u00eancia, sociobiologia, simbolismo ingl\u00eas, etc.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT7301 ou ANT7401 ou CSO1303 ou CSO1324 ou CSO5324","prerequisito":"ANT5319","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5153":{"codigo":"SPO5153","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica B - II","ementa":"A Sociologia compreensiva de Weber. O funcionalismo, a teoria dos sistemas: Parsons e Merton.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CSO1143 ou CSO1153 ou CSO5153 ou SPO7303","prerequisito":"SPO5152","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5226":{"codigo":"SPO5226","nome":"Teoria Pol\u00edtica I","ementa":"Maquiavel e a forma\u00e7\u00e3o da teoria do Estado Nacional. Rousseau e o contratualismo. Montesquieu e o Constitucionalismo. O liberalismo ingl\u00eas e a teoria pol\u00edtica do individualismo possessivo: Hobbes, Niveladores, Iocke, John Stuart e o liberalismo desenvolvimentista.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CSO1226 ou CSO1239 ou CSO5226 ou SPO7202","prerequisito":"SPO5208","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5106":{"codigo":"CNM5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Economia","ementa":"Ci\u00eancia Econ\u00f4mica: Objeto que caracteriza as teorias econ\u00f4micas. A escola cl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo. A escola marxista: objeto e m\u00e9todo. A escola neocl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo; equil\u00edbrio parcial e geral. Valor de pre\u00e7o nas teorias econ\u00f4micas. An\u00e1lise Keynesiana: o princ\u00edpio da demanda efetiva. O excedente econ\u00f4mico e a reparti\u00e7\u00e3o da renda. O capitalismo hoje. A quest\u00e3o do socialismo. Quest\u00f5es de economia brasileira. T\u00f3picos especiais de economia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CNM5105 ou CNM7115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5227":{"codigo":"SPO5227","nome":"Teoria Pol\u00edtica II","ementa":"Os socialistas ut\u00f3picos. O marxismo e o anarquismo. Os debates da II@ e III@ Internacionais. O Facismo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CSO1227 ou CSO1240 ou CSO5227 ou SPO7302","prerequisito":"SPO5226","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5417":{"codigo":"SPO5417","nome":"Epistemologia das Ci\u00eancias Sociais","ementa":"Conceito de Epistemiologia. An\u00e1lise cr\u00edtica das principais linhas de reflex\u00e3o epistemiol\u00f3gico em Ci\u00eancias Sociais. Fundamento de teoria do conhecimento. Estrutura l\u00f3gica dos enunciados cient\u00edficos. Problemas epistemiol\u00f3gicos centrais para a pr\u00e1tica da Ci\u00eancia Social (rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-ideologia, conceito de objetividade, rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia social, ci\u00eancia-natural, conceito de lei e teoria, constru\u00e7\u00e3o de modelos multifatoriais, reducionismo, individualismo e holismo metodol\u00f3gicos, etc.). Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Pol\u00edtica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CSO1140 ou CSO1417 ou CSO5417 ou CSO7304","prerequisito":"ANT5319 e SPO5153 e SPO5226","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5112":{"codigo":"INE5112","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0s Ci\u00eancias Sociais","ementa":"Probabilidade. Estat\u00edstica descritiva. Amostragem. Estimac\u00e3o de par\u00e2metros e testes de hip\u00f3teses. Testes n\u00e3o-param\u00e9tricos. Correla\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CEC1230 ou CEC5112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5413":{"codigo":"SPO5413","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa I","ementa":"As diversas concemcep\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo em Ci\u00eancia Social. A constru\u00e7\u00e3o do objeto. Tipos de pesquisa. Problemas gerais de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo da pesquisa. Estrutura da explica\u00e7\u00e3o e da predi\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Social.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CSO1223 ou CSO1413 ou CSO5413 ou CSO7506","prerequisito":"SPO5417","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED1129 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5135":{"codigo":"MEN5135","nome":"Did\u00e1tica Geral C","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN1129 ou MEN1131 ou MEN5131 ou MEN5134","prerequisito":"PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5132":{"codigo":"SPO5132","nome":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o A","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Educa\u00e7\u00e3o na Estrutura Social. Controle Social e Educa\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a Social e Educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o como Processo de Renova\u00e7\u00e3o Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1131 ou CSO1132 ou CSO5132 ou SPO5171 ou SPO7603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5414":{"codigo":"SPO5414","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa II","ementa":"Processos de coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de um projeto de pesquisa.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CSO1224 ou CSO1414 ou CSO5414 ou CSO7606","prerequisito":"SPO5413","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0003":{"codigo":"ZZT0003","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MEN5194":{"codigo":"MEN5194","nome":"Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias Socias","ementa":"A g\u00eanese do conhecimento em Sociologia e OSPB. A quest\u00e3o do M\u00e9todo de Ensino em OSPB e Sociologia e seus pressupostos te\u00f3ricos. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ensino de OSPB e Sociologia na escola de 2( grau. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7015","prerequisito":"MEN5135","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0004":{"codigo":"ZZT0004","nome":"Optativa IV","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0005":{"codigo":"ZZT0005","nome":"Optativa V","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0006":{"codigo":"ZZT0006","nome":"Optativa VI","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MEN5330":{"codigo":"MEN5330","nome":"Pratica de Ensino de Sociologia","ementa":"Est\u00e1gio pr\u00e1tico docente nas Escolas de 2( Grau em Sociologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1330 e MEN7021 e MEN7022","prerequisito":"MEN5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5420":{"codigo":"SPO5420","nome":"Estagio Curricular","ementa":"","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CSO1420 ou CSO5420","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2250,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5320":{"codigo":"ANT5320","nome":"Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"Varia\u00e7\u00e3o cultural e mudan\u00e7as hist\u00f3ricas nos pap\u00e9is sexuais. O conceito de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e estudos recentes neste campo interdiciplinar de conhecimento. Influ\u00eancias culturais, ideol\u00f3gicas e biol\u00f3gicas no comportamento de homens e mulheres. An\u00e1lise cr\u00edtica das teorias sobre status em v\u00e1rias sociedades.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7002 e CSO5320","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5321":{"codigo":"ANT5321","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter\u00e9tnicas","ementa":"Conceito de Grupo \u00c9tnico. Processos s\u00f3cio-culturais de constru\u00e7\u00e3o de Identidade \u00c9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidade e Estrutura Social; Grupos rurais e urbanos; Antagonismo, discrimina\u00e7\u00e3o e conflito; status e mobilidade. Sociedades Poli\u00e9tnicas, Cultura e Pol\u00edtica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7003 e CSO5321","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5351":{"codigo":"ANT5351","nome":"T\u00f3picos Especiais\/antropologia I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5352":{"codigo":"ANT5352","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5353":{"codigo":"ANT5353","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5354":{"codigo":"ANT5354","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia IV","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5355":{"codigo":"ANT5355","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5356":{"codigo":"ANT5356","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5357":{"codigo":"ANT5357","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5358":{"codigo":"ANT5358","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia VIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5359":{"codigo":"ANT5359","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia IX","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5360":{"codigo":"ANT5360","nome":"T\u00f3picos Especiais Antropologia X","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5181":{"codigo":"SPO5181","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5181","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5182":{"codigo":"SPO5182","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5182","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5183":{"codigo":"SPO5183","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5184":{"codigo":"SPO5184","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia IV","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5184","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5185":{"codigo":"SPO5185","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5185","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5186":{"codigo":"SPO5186","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5187":{"codigo":"SPO5187","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5188":{"codigo":"SPO5188","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5188","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5189":{"codigo":"SPO5189","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia IX","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5189","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5190":{"codigo":"SPO5190","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia X","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5190","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5217":{"codigo":"SPO5217","nome":"Estudos de Problemas Catarinenses","ementa":"Vis\u00e3o geral de Santa Catarina. Forma\u00e7\u00e3o do Povo. Recursos Produtivos. As atividades de Produ\u00e7\u00e3o.    Elementos de Sustenta\u00e7\u00e3o. As Institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5253":{"codigo":"SPO5253","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5253","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5255":{"codigo":"SPO5255","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica IV","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5255","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5256":{"codigo":"SPO5256","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5256","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5257":{"codigo":"SPO5257","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5257","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5258":{"codigo":"SPO5258","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5258","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5259":{"codigo":"SPO5259","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5259","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5260":{"codigo":"SPO5260","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica IX","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5260","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5261":{"codigo":"SPO5261","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica X","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5261","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5421":{"codigo":"SPO5421","nome":"Atividade Extraclasse","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO7421","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5431":{"codigo":"SPO5431","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO7431","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5432":{"codigo":"SPO5432","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO7432","prerequisito":"SPO5431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5203":{"codigo":"ANT5203","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"O Significado da Cultura Brasileira. Conceito de Cultura Brasileira. O Significado conte\u00fado da Arte. O teatro no Brasil. Primeiras Manifesta\u00e7\u00f5es. O teatro na atualidade. A Literatura Brasileira. A Literatura no per\u00edodo colonial. A Literatura Contempor\u00e2nea. O cinema Brasileiro. Primeiras Manifesta\u00e7\u00f5es. O cinema novo. Comunica\u00e7\u00e3o de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1203 ou CSO5203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5322":{"codigo":"ANT5322","nome":"Etnologia Ind\u00edgena","ementa":"Leituras das monografias sobre os diversos grupos ind\u00edgenas brasileiros com perspectiva comparativa.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7004 ou CSO1322 ou CSO1330 ou CSO5322","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5323":{"codigo":"ANT5323","nome":"Antropologia Urbana","ementa":"Comportamento Desviante - t\u00f3xicos, loucura, sexualidade. A viol\u00eancia - A 'cultura' Urbana.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7006 ou CSO1315 ou CSO1323 ou CSO5323","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5332":{"codigo":"ANT5332","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Social","ementa":"Estudo de rela\u00e7\u00f5es sociais, suas origens e implica\u00e7\u00f5es: casamento, fam\u00edlia, parentesco, amizade, outras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7005 ou CSO1302 ou CSO1332 ou CSO5332","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5336":{"codigo":"ANT5336","nome":"Sociedades Camponesas","ementa":"O campesinato como agente s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas do campesinato.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7007 ou CSO1334 ou CSO1336 ou CSO5336","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5337":{"codigo":"ANT5337","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"Estudo, em profundidade, de trabalhos etnogr\u00e1ficos espec\u00edficos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7025 ou CSO1329 ou CSO1337 ou CSO5337","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5338":{"codigo":"ANT5338","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas II","ementa":"Estudo, em profundidade, de trabalhos etnogr\u00e1ficos espec\u00edficos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7026 ou CSO1338 ou CSO5338","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5340":{"codigo":"ANT5340","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Antropologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1340 ou CSO5340","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5343":{"codigo":"ANT5343","nome":"Debates Atuais em Antropologia","ementa":"Estudo de um tema de interesse atual ou de demanda conjuntural.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT7037 ou CSO1343 ou CSO5343","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5113":{"codigo":"CNM5113","nome":"Economia Social","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos: a economia como ci\u00eancia social. Interdepend\u00eancia global e a nova ordem econ\u00f4mica internacional. Natureza e import\u00e2ncia da economia para os pa\u00edses em desenvolvimento. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do pensamento econ\u00f4mico: ra\u00edzes e postulados das propostas mercantil\u00edsta liberal, cl\u00e1ssica, socialista, Keynesiana. Origens e princ\u00edpios da abordagem socialista. Composi\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico e din\u00e2mica dos seus elementos: elementos baixos e suas fun\u00e7\u00f5es. Os fatores de produ\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o dos fluxos. O mercado e a forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os: caracter\u00edsticas da concorr\u00eancia perfeita, monop\u00f3lio e oligop\u00f3lio. Efici\u00eancia social das estruturas diferenciadas. A mercadoria e o processo de troca. O objeto da economia pol\u00edtica: evolu\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o atual. Necessidade humanas, produ\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os. Car\u00e1ter social da produ\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e as for\u00e7as produtivas sociais. Os problemas econ\u00f4micos centrais. Emprego, sub-emprego, efeitos sociais: a divis\u00e3o do trabalho. Desemprego, dimens\u00f5es de um problema global. Debate sobre a popula\u00e7\u00e3o, sua economia e a economia do desenvolvimento. A migra\u00e7\u00e3o e sua repercu\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o social e urbana. A Agricultura, sua din\u00e2mica em pa\u00edses do 3\u00ba mundo. Educa\u00e7\u00e3o sua economia e desenvolvimento. A contribui\u00e7\u00e3o da natureza e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Distribui\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o da renda e da riqueza: Crescimento, pobreza e distribui\u00e7\u00e3o da renda: teoria e evid\u00eancia. Panorama da distribuic\u00e3o da renda no Brasil. Reparti\u00e7\u00e3o familiar da renda: um quadro comparativo. Sindicalismo, legisla\u00e7\u00e3o social e desenvolvimento econ\u00f4mico. A infla\u00e7\u00e3o: Estudo geral e press\u00e3o inflacion\u00e1ria universit\u00e1ria. Custo de vida: O que \u00e9? Causas reais versus causas econ\u00f4micas sociais e pol\u00edticas da infla\u00e7\u00e3o. Diagn\u00f3stico da infla\u00e7\u00e3o no Brasil. O setor p\u00fablico: aspectos hist\u00f3ricos. Setor p\u00fablico como produtor de bens e servi\u00e7os. Financiamento das atividades p\u00fablicas. Mudan\u00e7a estrutural e pol\u00edtica social. Rela\u00e7\u00f5es internacionais: As rela\u00e7\u00f5es externas e o funcionamento da economia: No\u00e7\u00f5es sobre balan\u00e7o de pagamentos. A sociologia do desenvolvimento e as rela\u00e7\u00f5es internacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5115":{"codigo":"CNM5115","nome":"Economia Pol\u00edtica","ementa":"Ra\u00edzes e postulados das propostas Cl\u00e1ssicas, Neocl\u00e1ssica e Keynesiana - A Crise da Economia Pol\u00edtica e a emerg\u00eancia do socialismo - As mudan\u00e7as de paradigma neste s\u00e9culo e as lutas pelo progresso social em nossa \u00e9poca.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1116 ou CNM5116","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5117":{"codigo":"CNM5117","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5349":{"codigo":"CNM5349","nome":"Economia Brasileira","ementa":"O modelo prim\u00e1rio-exportador; a industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o; a economia internacionalizada; a crise do nacional-populismo no in\u00edcio dos anos 60; as reformas p\u00f3s 1964 e o `milagre econ\u00f4mico`; o projeto Brasil pot\u00eancia; a crise dos anos 80; a economia brasileira nos anos 90 e sua inser\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio mundial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1349","prerequisito":"CNM5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5355":{"codigo":"CNM5355","nome":"Economia da Am\u00e9rica Latina","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1355","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5122":{"codigo":"HST5122","nome":"Hist\u00f3ria do Pensamento Econ\u00f4mico","ementa":"Ideologia\/ Pensamento Econ\u00f4mico\/ Condicionamento Hist\u00f3rico. Revolu\u00e7\u00e3o comercial\/ liberalismo econ\u00f4mico\/ mercantilismo. Escola cl\u00e1ssica: Smith, Malthus, Ricardo e Say. Condicionamentos hist\u00f3ricos e ideol\u00f3gicos. Rea\u00e7\u00f5es. Escola n\u00e9o-cl\u00e1ssica: de Jevons a Marshall e sua preocupa\u00e7\u00e3o atual. Socialistas ut\u00f3picos. Marxismo: forma\u00e7\u00e3o e estrutura da obra de Marx. Teorias do imperialismo: Rosa Luxemburgo, Lenin, Hilferding. Vis\u00e3o de Keynes e dos Keynesianos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST1122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5130":{"codigo":"HST5130","nome":"Hist\u00f3ria do Pensamento Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST1130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5421":{"codigo":"HST5421","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica I","ementa":"A conquista da Am\u00e9rica. O mundo colonial americano: os sistemas coloniais, os sistemas de trabalho, o com\u00e9rcio e a economia coloniais, cultura e ideais. A desarticula\u00e7\u00e3o do sistema colonial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST1139","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5121":{"codigo":"SPO5121","nome":"Sociologia Urbana","ementa":"Problemas de conceitua\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto da Sociologia Urbana. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das diversas interpreta\u00e7\u00f5es do fen\u00f4meno urbano. As rela\u00e7\u00f5es entre urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. Problemas urbanos: a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o e da viol\u00eancia nas cidades. Interven\u00e7\u00e3o do Estado e o planejamento urbano. A interven\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e os movimentos sociais urbanos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1121 ou CSO1138 ou CSO5121 ou SPO7038","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5144":{"codigo":"SPO5144","nome":"Sociologia do Desenvolvimento","ementa":"As Ci\u00eancias Sociais e a caracteriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Sociologia do Desenvolvimento: conceito e teorias. O desenvolvimento brasileiro e a acumula\u00e7\u00e3o monopolista. Atua\u00e7\u00e3o das classes e grupos sociais e o papel do Estado no Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1131 ou CSO1144 ou CSO5144 ou SPO7042","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5154":{"codigo":"SPO5154","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica III","ementa":"As teorias contempor\u00e2neas do conflito. O neo-marxismo, a cr\u00edtica ao marxismo. Elementos de teoria sociol\u00f3gica no brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1154 ou CSO5154","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5156":{"codigo":"SPO5156","nome":"Sociologia Rural","ementa":"Ra\u00edzes te\u00f3ricas, tend\u00eancias e perspectivas da Sociologia Rural. A Estrutura Agr\u00e1ria Brasileira: formas de uso e rela\u00e7\u00f5es de propriedades. Estrutura agr\u00e1ria catarinense: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tend\u00eancia e perspectivas. A coopera\u00e7\u00e3o do meio rural. Os camponeses e a pol\u00edtica. O movimento do capital no campo: formas de desenvolvimento, tend\u00eancias e pespectivas. Reforma Agr\u00e1ria.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1136 ou CSO1156 ou CSO5156 ou SPO7039","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5160":{"codigo":"SPO5160","nome":"Sociologia do Trabalho","ementa":"Problemas de conceitua\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objetivo da Sociologia do Trabalho. Rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, de trabalho e de distribui\u00e7\u00e3o. Trabalho assalariado nos diversos setores da produ\u00e7\u00e3o. Industrializa\u00e7\u00e3o: processo de trabalho, tecnologia e automa\u00e7\u00e3o. Emprego e desemprego. Sindicato e movimentos sociais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1149 ou CSO1160 ou CSO5160 ou SPO7040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5161":{"codigo":"SPO5161","nome":"Sociologia das Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Racionaliza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria: do modo de produ\u00e7\u00e3o assi\u00e1tico ao 'capitalismo de organiza\u00e7\u00e3o'. organiza\u00e7\u00e3o e Sociedade: a crise do capitalismo; da teoria da administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia das organiza\u00e7\u00f5es e do comportamento burocr\u00e1tico: media\u00e7\u00e3o ou domina\u00e7\u00e3o - organiza\u00e7\u00e3o com sistema social; organiza\u00e7\u00e3o como poder pol\u00edtico. Explora\u00e7\u00e3o do trabalho, participaacionismo, co-gest\u00e3o oper\u00e1ria e auto-gest\u00e3o social, na sociedade contempor\u00e2nea.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1151 ou CSO1161 ou CSO5161 ou SPO7041","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5165":{"codigo":"SPO5165","nome":"Planejamento Social","ementa":"Antecedentes hist\u00f3ricos do planejamento. Planejamento na concep\u00e7\u00e3o capitalista. Planejamento: conceito e limites. Aspectos metodol\u00f3gicos do planejamento geral e do Planejamento Social. Planejamento Social no Brasil, quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas. Planos globais, regionais, setoriais. Pr\u00e1tica de planejamento social.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1165 ou CSO1225 ou CSO5165 ou SPO7043","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5168":{"codigo":"SPO5168","nome":"Demografia","ementa":"Teoria da Origem, sua fundamenta\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Demografia como ci\u00eancia e abordagem social. Leis Sociais e Demografia. Natalidade, Sexualidade, Nupcialidade e fertilidade. Demografia Urbana, sob a \u00f3tica diferencial dos grandes e pequenos aglomerados. Composi\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Brasileira e Mundial. Migra\u00e7\u00f5es na sua divis\u00e3o: emigra\u00e7\u00e3o, \u00eaxodo e desenvolvimento. Planejamento familiar: Igreja, M\u00e9todos e o Aborto. Popula\u00e7\u00e3o e poder Pol\u00edtico. Mortalidade Infantil, intermedi\u00e1ria e Geral. Popula\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do capital.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1168 ou CSO1221 ou CSO5168 ou SPO7044","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5170":{"codigo":"SPO5170","nome":"Debates Atuais em Sociologia","ementa":"Estudo de um tema de interesse atual ou de demanda conjuntural.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1170 ou CSO5170 ou SPO7063","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5228":{"codigo":"SPO5228","nome":"Teoria Pol\u00edtica III","ementa":"Behaviorismo Estrutural - Funcionalismo. Pluralismo. Teoria do sistema Pol\u00edtico. Teoria dos jogos. Teorias das Decis\u00f5es Pol\u00edtica. Teoria do Desenvolvimento Pol\u00edtico. O marxismo contempor\u00e2neo. O paradigma p\u00f3s-materialista e a democracia radical.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1228 ou CSO5228","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5231":{"codigo":"SPO5231","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"Elementos Te\u00f3ricos - metodol\u00f3gicos na an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas. Estudo de casos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1231 ou CSO5231 ou SPO7071","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5232":{"codigo":"SPO5232","nome":"Ecologia Pol\u00edtica","ementa":"Da ecologia \u00e0 cr\u00edtica radical da sociedade industrial. Desequil\u00edbrio social. Conservacionismo e ecologismo. Movimentos ecol\u00f3gicos e questionamento daa cultura pol\u00edtica materialista. Ecologismo e Ecosocialismo. \u00c9tica p\u00f3s-materialista. N\u00e3o-viol\u00eancia ativa.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1232 ou CSO5232 ou SPO7073","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5250":{"codigo":"SPO5250","nome":"Regimes Pol\u00edticos Contempor\u00e2neos","ementa":"As tipologias de regime pol\u00edtico. Democracia. Autoritarismo. Totalitarismo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1250 ou CSO5250","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5251":{"codigo":"SPO5251","nome":"Estados, Partidos Pol\u00edticos e Movimentos Sociais","ementa":"A passagem do Estado liberal ao Estado intervencionista. Fun\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do Estado. Os mecanismos de representa\u00e7\u00e3o. Partidos e Sistemas partid\u00e1rios. Movimentos sociais e movimentos populares.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1251 ou CSO5251 ou SPO7074","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5252":{"codigo":"SPO5252","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica I","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1253 ou CSO5252","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5254":{"codigo":"SPO5254","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica II","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1254 ou CSO5254","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"437","codigo":20071,"codigo_curso":310,"carga_horaria_ufsc":4536,"carga_horaria_mec":2910,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"ANT5312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7801":{"codigo":"LLV7801","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7102":{"codigo":"SPO7102","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia Pol\u00edtica - PCC 36 h\/a","ementa":"Hist\u00f3ria do surgimento do conceito de pol\u00edtica. Pol\u00edtica e teoria pol\u00edtica na \nantiguidade greco-romana. As diferentes dimens\u00f5es do objeto da Ci\u00eancia pol\u00edtica. O Estado moderno e a transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cl\u00e1ssica. Conceitos fundamentais da Ci\u00eancia pol\u00edtica: Poder, Domina\u00e7\u00e3o, Legitimidade, Estado, Governo, Povo, Cidadania, Liberdade, Igualdade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"SPO5208","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7103":{"codigo":"SPO7103","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociologia - PCC 36 h\/a","ementa":"Perspectiva hist\u00f3rica do desenvolvimento da sociologia como ci\u00eancia. Introdu\u00e7\u00e3o ao \ndebate e dilemas te\u00f3ricos centrais da Sociologia a partir da contribui\u00e7\u00e3o das principais matrizes cl\u00e1ssicas (estrutura X a\u00e7\u00e3o; consenso X conflito; tradi\u00e7\u00e3o X modernidade; subjetividade X objetividade) e seus desdobramentos contempor\u00e2neos. A imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica como experi\u00eancia cr\u00edtica da sociedade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"SPO5127","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7201":{"codigo":"ANT7201","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica I - PCC 36h\/a","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o das antropologias social-brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e cultural norte-americana.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"ANT5319","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7205":{"codigo":"CSO7205","nome":"Pr\u00e1tica de Pesquisa I - PCC 36 horas-aula","ementa":"Conhecimento sobre os projetos de pesquisa desenvolvidos pelos professores do \ncurso nos n\u00facleos de pesquisa e estudo dos dois principais departamentos do curso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7101":{"codigo":"FIL7101","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos de Pesquisa Cientifica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7202":{"codigo":"SPO7202","nome":"Teoria Pol\u00edtica I - PCC 36 horas-aula","ementa":"Estudo das principais contribui\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da teoria pol\u00edtica moderna, entre o \ncontexto do Renascimento e o contexto das revolu\u00e7\u00f5es francesa e americana. \nMaquiavel e o Estado moderno. O republicanismo moderno (Harrington, Milton, Morus); vertentes do contratualismo (Hobbes, Locke, Rousseau); Conservadorismo e liberalismo (Burke, Montesquieu, Tocqueville). Os \u0093federalistas\u0094 e a revolu\u00e7\u00e3o americana (Madison, Jay, Hamilton).","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"SPO5226","prerequisito":"SPO7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7203":{"codigo":"SPO7203","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica I - PCC 36 horas-aula","ementa":"Pensamento Social Cl\u00e1ssico: a sociologia positivista de Emile Durkheim; o \nmaterialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico de Karl Marx e seus desdobramentos contempor\u00e2neos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"SPO5152","prerequisito":"ANT7101 e SPO7102 e SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7301":{"codigo":"ANT7301","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica II - PCC 18 horas\/aula","ementa":"A escola sociol\u00f3gica francesa e o estruturalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT5324","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7304":{"codigo":"CSO7304","nome":"Epistemologia das Ci\u00eancias Sociais - PCC 36horas-aula","ementa":"Conceito de epistemologia. An\u00e1lise cr\u00edtica das principais linhas de reflex\u00e3o \nepistemol\u00f3gica em Ci\u00eancias Sociais. Fundamento de teoria do conhecimento. Estrutura l\u00f3gica dos enunciados cient\u00edficos. Problemas epistemol\u00f3gicos centrais para a pr\u00e1tica da Ci\u00eancia Social (rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-ideologia, conceito de objetividade, rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia social, ci\u00eancianatural, conceito de lei e teoria, constru\u00e7\u00e3o de modelos multifatoriais, reducionismo, individualismo e holismo metodol\u00f3gicos, etc.). Ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e pol\u00edtica","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"SPO5417","prerequisito":"ANT7101 e SPO7102 e SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7402":{"codigo":"HST7402","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST5213","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7302":{"codigo":"SPO7302","nome":"Teoria Pol\u00edtica II - PCC 18 horas-aula","ementa":"Estudo das principais correntes de pensamento e dos autores cl\u00e1ssicos do \npensamento pol\u00edtico moderno, situado entre as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Liberalismo e utilitarismo (Bentham, James Mill, Stuart Mill). Socialismo ut\u00f3pico (Saint-Simon, Owen, Fourier). Anarquismo (Stirner, Proudhon, Bakunin). Marxismo (Marx, Engels, L\u00eanin Gramsci). Elitismo (Weber, Pareto, Mosca, Michels)","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"SPO5227","prerequisito":"SPO7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7303":{"codigo":"SPO7303","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica II - PCC 18 horas-aula","ementa":"Pensamento social cl\u00e1ssico: a sociologia compreensiva de Max Weber; o neofuncionalismo de Robert Merton; o estrutural-funcionalismo de Talcott Parsons e seus desdobramentos contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"SPO5153","prerequisito":"SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7401":{"codigo":"ANT7401","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica III - PCC 36 horas\/aula","ementa":"O pensamento antropol\u00f3gico p\u00f3s-guerra e as bases da antropologia contempor\u00e2nea. A diversifica\u00e7\u00e3o dos paradigmas antropol\u00f3gicos em rea\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas nacionais e aos modelos dualistas (natureza e cultura; indiv\u00edduo e sociedade; hist\u00f3ria e estrutura). Proposi\u00e7\u00f5es para as antropologias processuais, hist\u00f3ricas, interpretativas e simb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"ANT5324","prerequisito":"ANT7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5138":{"codigo":"PSI5138","nome":"Psicologia Social - PCC 18 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7402":{"codigo":"SPO7402","nome":"Teoria Pol\u00edtica III - PCC 36 horas - aula","ementa":"Estudo das principais correntes de pensamento e autores da teoria pol\u00edtica \ncontempor\u00e2nea desde o p\u00f3s-segunda guerra mundial. Pluralismo (Shumpeter, Dahl, Downs, Lindblon). Neomarxismo (Poulantzas, Offe, Habermas, Przeworski, Elster). Neoliberalismo (Mises, Hayek, Friedman). Neoinstitucionalismo (Skocpol, Tilly, Evans, Hall, North, Riker). Neorepublicanismo (Arendt, Skinner, Pettit). Teorias da democracia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"SPO7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7403":{"codigo":"SPO7403","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica III - PCC 36 horas\/aula","ementa":"Pensamento Social Contempor\u00e2neo: a praxeologia de Pierre Bourdieu; a Escola de \nFrankfurt; o p\u00f3s-modernismo de Michel Foucault, Boaventura de Souza Santos, Latour e outros; a contribui\u00e7\u00e3o da sociologia brasileira \u00e0 teoria da globaliza\u00e7\u00e3o: Ot\u00e1vio Ianni.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7115":{"codigo":"CNM7115","nome":"Economia Pol\u00edtica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia Pol\u00edtica das escolas que estabeleceram os paradigmas da Ci\u00eancias Econ\u00f4mica na interpreta\u00e7\u00e3o das economias capitalistas. Apresenta\u00e7\u00e3o da Economia Pol\u00edtica contempor\u00e2nea e suas an\u00e1lise sobre o capitalismo contempor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CNM5106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7504":{"codigo":"CSO7504","nome":"Pensamento Social Brasileiro","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas das Ci\u00eancias Sociais no Brasil. Hist\u00f3ria da Sociologia \nBrasileira: o ensino de sociologia, suas fases e os ensa\u00edstas, realismo liter\u00e1rio e sociologia, as Ci\u00eancias Sociais e as apresenta\u00e7\u00f5es do Brasil. Sociologia cr\u00edtica: o negro na sociedade de classes, a revolu\u00e7\u00e3o Brasileira (a evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Brasil e a Revolu\u00e7\u00e3o Burguesa), subdesenvolvimento e depend\u00eancia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e SPO7102 e SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7505":{"codigo":"CSO7505","nome":"Pr\u00e1tica de Pesquisa II - PCC 36 horas-aula","ementa":"Conhecimento sobre os projetos de pesquisa desenvolvidos pelos professores do \ncurso nos n\u00facleos de pesquisa e estudo dos dois principais departamentos do curso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: ANT7101 e CSO7205SPO7102 e SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7506":{"codigo":"CSO7506","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa I - PCC36 h\/a","ementa":"As diversas concep\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo nas Ci\u00eancias Sociais. A constru\u00e7\u00e3o do \nobjeto. Tipos de pesquisa. Problemas gerais de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do processo da pesquisa. Estrutura da explica\u00e7\u00e3o e da predi\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Social.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"SPO5413","prerequisito":"CSO7304 e FIL7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5134","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1394":{"codigo":"ZZT1394","nome":"Disciplina Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CSO7606":{"codigo":"CSO7606","nome":"M\u00e9todo e T\u00e9cnica de Pesquisa II","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre teoria e dados: uso de roteiros, entrevistas, genealogias, historia \nde vida. A experi\u00eancia etnogr\u00e1fica. O trabalho de campo. Observa\u00e7\u00e3o participante. Processos de coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados. Discuss\u00e3o preliminar sobre o projeto de pesquisa para o trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"SPO5414","prerequisito":"CSO7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5331","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5127":{"codigo":"INE5127","nome":"Estat\u00edstica Aplicada a Ci\u00eancias Sociais","ementa":"Probabilidade. Estat\u00edstica descritiva. Amostragem. Estimac\u00e3o de par\u00e2metros e testes de hip\u00f3teses. Testes n\u00e3o-param\u00e9tricos. Correla\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7015":{"codigo":"MEN7015","nome":"Metodologia de Ensino das Ci\u00eancias Sociais","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino das Ci\u00eancias Sociais no contexto da educa\u00e7\u00e3o escolarizada no Brasil. Os princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos das atividades de ensino e de aprendizagem e a especificidade do trabalho pedag\u00f3gico nas Ci\u00eancias Sociais. As propostas curriculares e os materiais e recursos did\u00e1ticos para o ensino das Ci\u00eancias Sociais. As pesquisas e a discuss\u00e3o contempor\u00e2nea sobre as possibilidades e os desafios do ensino de Ci\u00eancias Sociais na realidade escolar brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7603":{"codigo":"SPO7603","nome":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"An\u00e1lise dos aspectos hist\u00f3ricos do desenvolvimento da sociologia e da sociologia da \neduca\u00e7\u00e3o, estudos cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos da sociologia da educa\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o no processo de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5132","prerequisito":"ANT7101 e SPO7102 e SPO7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1395":{"codigo":"ZZT1395","nome":"Disciplina Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1396":{"codigo":"ZZT1396","nome":"Disciplina Optativa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1397":{"codigo":"ZZT1397","nome":"Disciplina Optativa IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1399":{"codigo":"ZZT1399","nome":"Disciplina Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7701":{"codigo":"ANT7701","nome":"Estudos Afro-Brasileiros - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es raciais e racismo no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e Identidades \n\u00e9tnicas. Estudos sobre os negros no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7707":{"codigo":"CSO7707","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa I","ementa":"In\u00edcio do processo de elabora\u00e7\u00e3o do trabalho de conclus\u00e3o de curso. Encontros \ncoletivos, sob a supervis\u00e3o docente, para discuss\u00e3o metodol\u00f3gica dos projetos de trabalho de final de curso dos alunos do bacharelado","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7606 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7708":{"codigo":"CSO7708","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I - TCC I (*)","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7606 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7709":{"codigo":"CSO7709","nome":"Est\u00e1gio Curricular Profissionalizante - ECP I (*)","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7606 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7021":{"codigo":"MEN7021","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ci\u00eancias Sociais I","ementa":"","carga_horaria":252,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e EED5187 e EED5331 e FIL7101 e HST7402 e LLV7801 e MEN5602 e MEN7015 e PSI5137 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403 e SPO7603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1403":{"codigo":"ZZT1403","nome":"Disciplina Optativa V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1404":{"codigo":"ZZT1404","nome":"Disciplina Optativa VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CSO7807":{"codigo":"CSO7807","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa II","ementa":"In\u00edcio do processo de elabora\u00e7\u00e3o do trabalho de conclus\u00e3o de curso. Encontros \ncoletivos, sob a supervis\u00e3o docente, para discuss\u00e3o metodol\u00f3gica dos projetos de trabalho de final de curso dos alunos do bacharelado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7707 e CSO7708 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7808":{"codigo":"CSO7808","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II - TCC II (*)","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7606 e CSO7707 e CSO7708 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7809":{"codigo":"CSO7809","nome":"Est\u00e1gio Curricular Profissionalizante II - ECP II ( * )","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e CNM7115 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e CSO7606 e CSO7709 e FIL7101 e HST7402 e INE5127 e LLV7801 e PSI5138 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7917":{"codigo":"CSO7917","nome":"Semin\u00e1rio de Licenciatura I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7022":{"codigo":"MEN7022","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ci\u00eancias Sociais II","ementa":"O est\u00e1gio como atividade te\u00f3rico-pr\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Est\u00e1gio supervisionado em escola de Ensino B\u00e1sico: planejamento das atividades docentes; desenvolvimento de projeto de ensino; avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7701 e MEN7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7918":{"codigo":"CSO7918","nome":"Semin\u00e1rio de Licenciatura II","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos trabalhos finais do est\u00e1gio supervisionado dos alunos do \n9\u00ba semestre de licenciatura e com o envolvimento dos alunos do 6\u00ba semestre cursando Metodologias do Ensino de Ci\u00eancias Sociais (horas PPCC), voltada para a reflex\u00e3o da experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o do TCL","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"CSO7917","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7919":{"codigo":"CSO7919","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Licenciatura - TCL","ementa":"","carga_horaria":252,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7101 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e ANT7701 e CSO7205 e CSO7304 e CSO7504 e CSO7505 e CSO7506 e EED5187 e EED5331 e FIL7101 e HST7402 e LLV7801 e MEN5602 e MEN7015 e MEN7021 e MEN7022 e PSI5137 e SPO7102 e SPO7103 e SPO7202 e SPO7203 e SPO7302 e SPO7303 e SPO7402 e SPO7403 e SPO7603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7002":{"codigo":"ANT7002","nome":"Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"O conceito de g\u00eanero segundo diferentes escolas te\u00f3ricas. Identidades de g\u00eanero. Parentesco, fam\u00edlia, filia\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e sexualidade. Representa\u00e7\u00f5es do masculino e do feminino. An\u00e1lise cr\u00edtica dos estudos cl\u00e1ssicos na Antropologia sobre o lugar das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero nas sociedades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5320","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5321","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7004":{"codigo":"ANT7004","nome":"Etnologia Ind\u00edgena","ementa":"Tem\u00e1ticas, abordagens e perspectivas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas em etnologia ind\u00edgena, com \u00eanfase sobre as sociedades situadas no Brasil. O campo de estudo da etnologia ind\u00edgena, panorama hist\u00f3rico e atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5322","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7005":{"codigo":"ANT7005","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Social e Parentesco","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do campo: fundamentos te\u00f3ricos e conceituais. Sistemas terminol\u00f3gicos, regras de filia\u00e7\u00e3o, alian\u00e7a e resid\u00eancia. Heran\u00e7a e onom\u00e1stica. Debates contempor\u00e2neos sobre a tem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5332","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7006":{"codigo":"ANT7006","nome":"Antropologia Urbana","ementa":"O fen\u00f4meno urbano. Organiza\u00e7\u00e3o social e espa\u00e7o. Territ\u00f3rios e territorialidade.  Apropria\u00e7\u00f5es  e  interven\u00e7\u00e3o  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Dicotomias  rural- urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5323","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7007":{"codigo":"ANT7007","nome":"Antropologia do Mundo Rural","ementa":"Conceitos e tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas nos estudos do chamado campesinato e da ruralidade. Modos de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e acesso aos recursos. Diversidades, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, rela\u00e7\u00f5es sociais e moralidades nos coletivos do mundo rural. Rela\u00e7\u00f5es com o urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5336","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7008":{"codigo":"ANT7008","nome":"Antropologia Visual","ementa":"A imagem  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  A  hist\u00f3ria  da  sub- disciplina e algumas de suas principais tend\u00eancias. A \"antropologia compartilhada\". As teorias e pr\u00e1ticas de t\u00e9cnicas audiovisuais (fotografia, v\u00eddeo, cinema, multim\u00eddia) na pesquisa antropol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7009":{"codigo":"ANT7009","nome":"Antropologia da Alimenta\u00e7\u00e3o","ementa":"A comida como objeto antropol\u00f3gico. As diferentes escolas antropol\u00f3gicas e suas interpreta\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas alimentares. Tabus e as prescri\u00e7\u00f5es alimentares. Alimenta\u00e7\u00e3o e classe social, g\u00eanero e etnia. Identidade e estilo de vida. Emigra\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o alimentar. Dist\u00farbios alimentares e identidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7010":{"codigo":"ANT7010","nome":"Antropologia da M\u00eddia","ementa":"Teorias  da  m\u00eddia  impressa  e  eletr\u00f4nica.  Apocal\u00edpticos e  integrados:  as diferentes  escolas  anal\u00edticas.  \u00c9tica,  m\u00eddia  e  poder.  Teorias  da  escola  funcionalista, teorias de recep\u00e7\u00e3o e estudos culturais. Conceitos de repeti\u00e7\u00e3o e serialidade. Etnografias de m\u00eddia e de audi\u00eancia. Cybercultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7011":{"codigo":"ANT7011","nome":"Antropologia e Esporte","ementa":"Teorias  do  corpo,  dos  jogos,  do  esporte.  Esporte,  m\u00eddia  e  poder. Sublima\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, masoquismo, puls\u00e3o de morte; masculinidade; identidade nacional e totemismo club\u00edstico. Origens do esporte moderno e hist\u00f3ria do futebol brasileiro: classe e ra\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7012":{"codigo":"ANT7012","nome":"Globaliza\u00e7\u00e3o Cultural","ementa":"Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o cultural e sua rela\u00e7\u00e3o com a Antropologia. Teorias da Modernidade e da P\u00f3s-Modernidade. Globaliza\u00e7\u00e3o e transnacionalismo. Fluxos de pessoas:  Processos  migrat\u00f3rios  e  novas  identidades.  Multiculturalismo.  Fluxos  de imagens: m\u00eddia, imagina\u00e7\u00e3o e imagin\u00e1rio. Teorias do consumo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7013":{"codigo":"ANT7013","nome":"Etnomusicologia","ementa":"A m\u00fasica  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  Esbo\u00e7o  hist\u00f3rico  e panorama atual: musicologia comparada, etnomusicologia, antropologia da m\u00fasica, estudos musicais. M\u00fasica como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico- metodol\u00f3gicas, hoje. M\u00fasica popular, erudita, folcl\u00f3rica, ind\u00edgenas. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7014":{"codigo":"ANT7014","nome":"Antropologia da Arte","ementa":"A arte como objeto de estudo antropol\u00f3gico: etnoest\u00e9tica, etnomusicologia, etnocoreologia e outros e sub-campos da \u00e1rea. Arte como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Arte e artisticidade. Arte e ag\u00eancia. Artes populares, eruditas, folcl\u00f3ricas e ind\u00edgenas. Etnografias cl\u00e1ssicas, modernas e recentes sobre a arte. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7015":{"codigo":"ANT7015","nome":"Antropologia das Minorias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7016":{"codigo":"ANT7016","nome":"Individuo e Sociedade","ementa":"Pessoa e coletividade. Indiv\u00edduo, cultura e personalidade. A constru\u00e7\u00e3o social da pessoa, grupo, identidade. Biografias e estrutura social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7017":{"codigo":"ANT7017","nome":"Cultura e Meio Ambiente","ementa":"O meio ambiente na reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Natureza, Cultura e Sociedade. Teorias antropol\u00f3gicas sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente. Antropologia da paisagem. Ambientalismo, ecologia pol\u00edtica, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, e popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Sustentabilidade, gest\u00e3o ambiental, e ambientes urbanos e rurais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7018":{"codigo":"ANT7018","nome":"Antropologia e Hist\u00f3ria","ementa":"A fronteira entre a Antropologia e a Hist\u00f3ria. Temas, debates e conceitos: \nestrutura e acontecimento, diacronia e sincronia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7019":{"codigo":"ANT7019","nome":"Antropologia da Pol\u00edtica","ementa":"As origens e fundamentos do poder pol\u00edtico. Processos de forma\u00e7\u00e3o dos sistemas pol\u00edticos. Rela\u00e7\u00f5es e poder e comportamento simb\u00f3lico. Organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em sociedades sem estado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7020":{"codigo":"ANT7020","nome":"Fam\u00edlia e Parentesco em Sociedades Complexas","ementa":"A perspectiva antropol\u00f3gica sobre a fam\u00edlia. Reprodu\u00e7\u00e3o, sexualidade e parentesco. Pap\u00e9is sexuais. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, fam\u00edlia e sociedade. Teorias sobre parentesco e casamento. Parentalidade e conjugalidade. Casamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7021":{"codigo":"ANT7021","nome":"Antropologia Brasileira","ementa":"Hist\u00f3ria da antropologia no Brasil. A quest\u00e3o nacional. Conceitos, quest\u00f5es e tend\u00eancias da antropologia no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7022":{"codigo":"ANT7022","nome":"Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina tratar\u00e1 dos seguintes temas da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas sobre os processos de ensino e aprendizagem, em especial estudos sobre \"socializa\u00e7\u00e3o\" e \"cultura e personalidade\"; abordagens antropol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre cogni\u00e7\u00e3o, processos de transmiss\u00e3o de saberes, desenvolvimento infantil e a contribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o estudo da cultura e da sociedade; estudos das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da escola, com \u00eanfase nas quest\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero; reflex\u00f5es sobre o ensino da Antropologia na sala de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7023":{"codigo":"ANT7023","nome":"Pessoa e Corporalidade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a uma abordagem antropol\u00f3gica da Pessoa e da corporalidade. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica cl\u00e1ssica sobre as t\u00e9cnicas corporais e sobre a no\u00e7\u00e3o de Pessoa, pensadas como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas e os seus cruzamentos em diferentes campos da antropologia.  Os estudos de etnologia amer\u00edndia e a centralidade do idioma corporal. O individualismo moderno e seus desdobramentos quanto \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de corpo e Pessoa nas culturas urbanas contempor\u00e2neas. G\u00eanero, corporalidade e subjetividade. Tecnologia e novas vis\u00f5es est\u00e9ticas e midi\u00e1ticas sobre o corpo e a Pessoa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7024":{"codigo":"ANT7024","nome":"Viol\u00eancia e Conflitos","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o  geral  do  campo  de  estudos  das  viol\u00eancias  e  dos  Direitos Humanos relacionando-os com as agendas sociais e pol\u00edticas da contemporaneidade. Sistematiza\u00e7\u00e3o  dos  fundamentos  das  abordagens  te\u00f3ricas  da  \"viol\u00eancia\"  e  da  sua constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.   Viol\u00eancia e medo.   A viol\u00eancia como moralidade. Teorias do conflito.  Formas de socialidade.  Configura\u00e7\u00f5es do sujeito contempor\u00e2neo, Direitos Humanos,  Cidadania  e  Lutas  de  reconhecimento.    Quest\u00f5es  \u00e9ticas  e  pol\u00edticas  das pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o social e do trabalho antropol\u00f3gico, especialmente no campo da seguran\u00e7a p\u00fablica e da justi\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7025":{"codigo":"ANT7025","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5337","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7026":{"codigo":"ANT7026","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5338","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7027":{"codigo":"ANT7027","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia I","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7028":{"codigo":"ANT7028","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia II","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7029":{"codigo":"ANT7029","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia III","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7030":{"codigo":"ANT7030","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IV","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7031":{"codigo":"ANT7031","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia V","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7032":{"codigo":"ANT7032","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VI","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7033":{"codigo":"ANT7033","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7034":{"codigo":"ANT7034","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VIII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7035":{"codigo":"ANT7035","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IX","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7036":{"codigo":"ANT7036","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia X","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7037":{"codigo":"ANT7037","nome":"Debates Atuais em Antropologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ANT5343","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7050":{"codigo":"ANT7050","nome":"G\u00eanero e Sexualidade","ementa":"O prop\u00f3sito da disciplina \u00e9 refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre g\u00eanero e sexualidade atrav\u00e9s de tem\u00e1ticas colocadas por estudos antropol\u00f3gicos, como a reprodu\u00e7\u00e3o, a conjugalidade, as tecnologias reprodutivas e a transexualidade. O foco recair\u00e1 na din\u00e2mica das problem\u00e1ticas trazidas pelos temas, a vincula\u00e7\u00e3o destas com determinadas abordagens e conceitos tomados como centrais e suas implica\u00e7\u00f5es no debate contempor\u00e2neo sobre as pol\u00edticas pelos direitos sexuais e reprodutivos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7051":{"codigo":"ANT7051","nome":"Antropologia e Feminismo","ementa":"Abordagens antropol\u00f3gicas do g\u00eanero, a antropologia feminista e o campo dos estudos feministas de modo geral. Genealogia e trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de g\u00eanero e da antropologia feminista, abordando o g\u00eanero n\u00e3o apenas como um objeto da investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica, mas como um paradigma importante na an\u00e1lise cultural. Abordagem das teorias feministas e suas contribui\u00e7\u00f5es para a teoria antropol\u00f3gica. Leitura e discuss\u00e3o de etnografias que abordam quest\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade e de etnografias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7052":{"codigo":"ANT7052","nome":"Antropologia da Pessoa e Teorias do Sujeito","ementa":"Os diferentes paradigmas e abordagens da tem\u00e1tica do sujeito no mundo contempor\u00e2neo. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica sobre as categorias de Pessoa e Indiv\u00edduo, pensados como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas. As diferentes teorias do sujeito e da subjetividade e a contribui\u00e7\u00e3o de outros campos do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7053":{"codigo":"ANT7053","nome":"Antropologia da Religi\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de uma perspectiva antropol\u00f3gica para os estudos sobre religi\u00e3o, religi\u00f5es e  religiosidades. Abordagem da trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de religi\u00e3o, teorias, etnografia e conceitos,  atrav\u00e9s da leitura e discuss\u00e3o de estudos cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos do campo de estudos. Religi\u00e3o, cultura e  \nsociedade. Desdobramentos tem\u00e1ticos e articula\u00e7\u00f5es entre religi\u00e3o e outros temas contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7054":{"codigo":"ANT7054","nome":"Antropologia da Ci\u00eancia e da Tecnologia","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia e da tecnologia. As epistemes modernas e o discurso cient\u00edfico. Ci\u00eancia e poder. Raz\u00e3o e racionalidade. Natureza e cultura; humano, p\u00f3s-humano, n\u00e3o-humano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7058":{"codigo":"ANT7058","nome":"Antropologia e Linguagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a teorias do signo e da linguagem. Comunica\u00e7\u00e3o e cultura. Texto, contexto e discurso. Refer\u00eancia, sentido e polissemia. Oralidade e escrita. Narrativa e po\u00e9tica. Signos e linguagens n\u00e3o-verbais. Tradu\u00e7\u00e3o cultural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7059":{"codigo":"ANT7059","nome":"Mito, Rito e Cosmologia","ementa":"Antropologia simb\u00f3lica. Estudos de mito e rito e sua rela\u00e7\u00e3o com a cosmologia. Pensamento antropol\u00f3gico sobre religi\u00e3o e o papel do rito. Xamanismo, rito e mito. Comprender a rela\u00e7\u00e3o entre rito, cosmologia, e mito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7060":{"codigo":"ANT7060","nome":"Representa\u00e7\u00e3o e Imagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a perspectivas antropol\u00f3gicas, culturais e filos\u00f3ficas sobre a representa\u00e7\u00e3o. Imagens e outras formas de representa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da linguagem verbal: teatro; cinema; objetos; fotografia; cole\u00e7\u00f5es; arte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7062":{"codigo":"ANT7062","nome":"Antropologia dos  Objetos","ementa":"Objetos materiais na hist\u00f3ria da antropologia social e cultural. Interpreta\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas sobre os objetos materiais. Transforma\u00e7\u00f5es e reclassifica\u00e7\u00f5es. Desafios na pesquisa de cole\u00e7\u00f5es e arquivos etnogr\u00e1ficos. Antropologia e Consumo, cultura material e pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7063":{"codigo":"ANT7063","nome":"Antropologia Simb\u00f3lica","ementa":"O campo da antropologia simb\u00f3lica preocupa com o papel do s\u00edmbolo na vida humana, particularmente na sua express\u00e3o em rito, mito, e religi\u00e3o. A disciplina visa fornecer uma base para entender as preocupa\u00e7\u00f5es principais da antropologia simb\u00f3lica com  \u00eanfase  na  linha  caracterizada  como  \"antropologia  interpretativa\".  Al\u00e9m  de examinar as teorias mais representativas, explora alguns desdobramentos atuais que v\u00e3o al\u00e9m de uma perspectiva normativa para dar conta da complexidade da vida social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7065":{"codigo":"ANT7065","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia Econ\u00f4mica","ementa":"Surgimento, desenvolvimento e cr\u00edtica \u00e0 chamada antropologia econ\u00f4mica, compreendida como sub-\u00e1rea da Antropologia. As diferentes correntes: formalista, substantivista, marxista e culturalista, e principais autores e debates entre as teorias da antropologia econ\u00f4mica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7066":{"codigo":"ANT7066","nome":"Antropologia da Sa\u00fade","ementa":"Panorama do campo da Antropologia da Sa\u00fade, destacando as suas diversas atividades e pesquisas sobre a rela\u00e7\u00e3o entre sa\u00fade, sociedade, e cultura de uma perspectiva antropol\u00f3gica. Doen\u00e7a como processo s\u00f3cio-cultural. Rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade e cultura. Representa\u00e7\u00f5es do corpo, etnomedicina, pr\u00e1ticas de cura, itiner\u00e1rio terap\u00eautico, eficacia ritual, cura, etc. A rela\u00e7\u00e3o entre sistemas religiosos, cosmol\u00f3gicos e a sa\u00fade, incluindo sistemas xam\u00e2nicos, religi\u00f5es afro-brasileiras e medicina popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7067":{"codigo":"ANT7067","nome":"Do Rito \u00e0 Performance","ementa":"No\u00e7\u00e3o de performance e seu desenvolvimento nas ci\u00eancias humanas. Performances sagrados (ritos) e l\u00fadicos.   Liminal e liminoid na sociedade complexa. Manifesta\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e politicas. Teatro popular, jogos, espect\u00e1culos, e festas. Estudos de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7068":{"codigo":"ANT7068","nome":"Identidades e Diversidade","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o de identidades sociais. Territorialidade, fronteiras simb\u00f3licas e etnicidade. Pol\u00edticas de identidade e minorias como quest\u00f5es sociais e antropol\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7202":{"codigo":"ANT7202","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Etnografia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 etnografia como m\u00e9todo, forma de representa\u00e7\u00e3o e modo de reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Os precursores  da etnografia: o imagin\u00e1rio europeu sobre o \u0091ex\u00f3tico\u0092, o \u0091selvagem\u0092 e o \u0091outro\u0092; relatos de viagem; mem\u00f3rias dos  colonizadores; antropologia de gabinete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7203":{"codigo":"ANT7203","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da antropologia social- brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e do cultural-historicismo norte- americano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7204":{"codigo":"ANT7204","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas II","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da escola sociol\u00f3gica francesa e do estruturalismo. A rela\u00e7\u00e3o entre teoria e etnografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7211":{"codigo":"ANT7211","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas III","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir da antropologia p\u00f3s-guerra e contempor\u00e2nea. A rela\u00e7\u00e3o entre pesquisa de campo e escrita etnogr\u00e1fica. Etnografia como representa\u00e7\u00e3o e como narrativa. Autoria e autoridade etnogr\u00e1fica. Representa\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica do 'eu' e do 'outro'. Reflexividade e dialogismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7038":{"codigo":"SPO7038","nome":"Sociologia Urbana","ementa":"Problemas de conceitua\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto da Sociologia Urbana. Evolu\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica das diversas interpreta\u00e7\u00f5es do fen\u00f4meno urbano. As rela\u00e7\u00f5es entre urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. Problemas urbanos: a quest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o e da viol\u00eancia nas cidades. Interven\u00e7\u00e3o do Estado e o planejamento urbano. A interven\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e os movimentos sociais urbanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7039":{"codigo":"SPO7039","nome":"Sociologia Rural","ementa":"Ra\u00edzes te\u00f3ricas, tend\u00eancias e perspectivas da Sociologia Rural. A Estrutura agr\u00e1ria \nbrasileira: formas de uso e rela\u00e7\u00f5es de propriedades. Estrutura agr\u00e1ria catarinense: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, tend\u00eancia e perspectivas. A coopera\u00e7\u00e3o do meio rural. Os camponeses e a pol\u00edtica. O movimento do capital no campo: formas de desenvolvimento, tend\u00eancias e perspectivas. Reforma agr\u00e1ria","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5156","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7040":{"codigo":"SPO7040","nome":"Sociologia do Trabalho","ementa":"Problemas de conceitua\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objetivo da sociologia do trabalho. \nRela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, de trabalho e de distribui\u00e7\u00e3o. Trabalho assalariado nos diversos setores da produ\u00e7\u00e3o. Industrializa\u00e7\u00e3o: processo de trabalho, tecnologia e automa\u00e7\u00e3o. Emprego e desemprego. Trabalho material e imaterial. Mundializa\u00e7\u00e3o do capital e os mundos do trabalho. Sindicato e movimentos sociais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5160","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7041":{"codigo":"SPO7041","nome":"Sociologia das Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Racionaliza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria: do modo de produ\u00e7\u00e3o assi\u00e1tico ao \"capitalismo de \norganiza\u00e7\u00e3o\". organiza\u00e7\u00e3o e Sociedade: a crise do capitalismo; da teoria da administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia das organiza\u00e7\u00f5es e do comportamento burocr\u00e1tico: media\u00e7\u00e3o ou domina\u00e7\u00e3o -organiza\u00e7\u00e3o com sistema social; organiza\u00e7\u00e3o como poder pol\u00edtico. Explora\u00e7\u00e3o do trabalho, participacionismo, co-gest\u00e3o oper\u00e1ria e auto-gest\u00e3o social, na sociedade contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5161","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7042":{"codigo":"SPO7042","nome":"Sociologia do Desenvolvimento","ementa":"As Ci\u00eancias Sociais e a caracteriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Sociologia do \nDesenvolvimento: conceito e teorias. O desenvolvimento brasileiro e a acumula\u00e7\u00e3o \nmonopolista. Atua\u00e7\u00e3o das classes e grupos sociais e o papel do Estado no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5144","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7043":{"codigo":"SPO7043","nome":"Planejamento Social","ementa":"Antecedentes hist\u00f3ricos do planejamento. Planejamento na concep\u00e7\u00e3o capitalista. \nPlanejamento: conceito e limites. Aspectos metodol\u00f3gicos do planejamento geral e do \nPlanejamento Social. Planejamento Social no Brasil, quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas. Planos globais, regionais, setoriais. Pr\u00e1tica de planejamento social","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5165","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7044":{"codigo":"SPO7044","nome":"Demografia","ementa":"Teoria da Origem, sua fundamenta\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica. Demografia como \nci\u00eancia e abordagem social. Leis Sociais e Demografia. Natalidade, Sexualidade, Nupcialidade e fertilidade. Demografia Urbana, sob a \u00f3tica diferencial dos grandes e pequenos aglomerados. Composi\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Brasileira e Mundial. Migra\u00e7\u00f5es na sua divis\u00e3o: emigra\u00e7\u00e3o, \u00eaxodo e desenvolvimento. Planejamento familiar: Igreja, M\u00e9todos e o Aborto. Popula\u00e7\u00e3o e poder Pol\u00edtico. Mortalidade Infantil, intermedi\u00e1ria e Geral. Popula\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o do capital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5168","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7045":{"codigo":"SPO7045","nome":"Ci\u00eancias Sociais e Sa\u00fade","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o do saber m\u00e9dico e do estatuto do normal e do patol\u00f3gico. Ecologia dos \nvetores. Doen\u00e7as infecciosas emergentes. Representa\u00e7\u00f5es sociais em sa\u00fade. Pol\u00edticas de sa\u00fade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7046":{"codigo":"SPO7046","nome":"Sociologia Econ\u00f4mica","ementa":"An\u00e1lise sociol\u00f3gica dos fen\u00f4menos econ\u00f4micos nos autores cl\u00e1ssicos e \ncontempor\u00e2neos: m\u00e9todos e conceitos. Estado e regula\u00e7\u00e3o da economia. An\u00e1lise da \nemerg\u00eancia da ideologia liberal. \u00c9tica e economia. A constru\u00e7\u00e3o social do mercado","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7047":{"codigo":"SPO7047","nome":"Ci\u00eancias Sociais e Sistema Financeiro","ementa":"Desenvolver capacidades te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas para analisar o sistema \nfinanceiro contempor\u00e2neo a partir da perspectiva sociopol\u00edtica. An\u00e1lise do sistema financeiro a partir da contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e metodol\u00f3gica dos autores cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos das Ci\u00eancias Sociais. Temas abordados: institui\u00e7\u00f5es financeiras contempor\u00e2neas, cr\u00e9dito e poder; as contribui\u00e7\u00f5es da Sociologia do Dinheiro; caracter\u00edsticas e tend\u00eancias do sistema financeiro brasileiro e internacional; capital financeiro e grupos econ\u00f4micos; redes financeiras; organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e corporativa do empresariado do setor; trabalhadores banc\u00e1rios; sistema financeiro e movimentos sociais; formas alternativas ( moeda social, cooperativas de cr\u00e9dito, finan\u00e7as solid\u00e1rias, bancos p\u00fablicos entre outras","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7048":{"codigo":"SPO7048","nome":"Pr\u00e1ticas e Interven\u00e7\u00f5es Sociol\u00f3gicas","ementa":"A Sociologia como herdeira e geradora de pr\u00e1ticas e interven\u00e7\u00f5es. A estat\u00edstica , o \ntrabalho social e os movimentos sociais. Estudo de casos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7049":{"codigo":"SPO7049","nome":"Sociologia da Juventude","ementa":"A Sociologia das Gera\u00e7\u00f5es como campo de estudos te\u00f3ricos e de interven\u00e7\u00f5es \npr\u00e1ticas. As abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gica da Sociologia da Juventude,como campo de investiga\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. An\u00e1lise da sociabilidade juvenil relacionada com a transforma\u00e7\u00e3o social na sua interface com a cultura, processos educativos e a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7050":{"codigo":"SPO7050","nome":"Laborat\u00f3rio de Observa\u00e7\u00e3o Social","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de uma agenda de eventos locais e regionais; prepara\u00e7\u00e3o dos \nalunos para participarem como observadores de eventos (ex. Semin\u00e1rios, congressos de categorias ou tem\u00e1ticos que tenham conte\u00fado pol\u00edtico, sociol\u00f3gico ou cultural); organizar metodologias de observa\u00e7\u00e3o, acompanhamento e an\u00e1lise do evento. Produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio, semin\u00e1rio interno de avalia\u00e7\u00e3o do evento. Encaminhamento de relat\u00f3rio anal\u00edtico aos promotores dos eventos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7051":{"codigo":"SPO7051","nome":"Sociologia Brasileira","ementa":"A Sociologia Cr\u00edtica de Florestan Fernandes e Ot\u00e1vio Ianni, bem como suas \nabordagens sobre a associa\u00e7\u00e3o entre pesquisa sociol\u00f3gica, teoria e suas aplica\u00e7\u00f5es na solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais brasileiros","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7052":{"codigo":"SPO7052","nome":"Teoria Social Marxista","ementa":"A esquerda hegeliana e a contribui\u00e7\u00e3o de Karl Marx e Friedrich Engels. \nEpistemologia dial\u00e9tica e teoria social. Hist\u00f3ria, ontologia e revolu\u00e7\u00e3o social. Romantismo, estruturalismo, teoria da pr\u00e1xis e hegemonia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7053":{"codigo":"SPO7053","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia I","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7054":{"codigo":"SPO7054","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia II","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7055":{"codigo":"SPO7055","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia III","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7056":{"codigo":"SPO7056","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia IV","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7057":{"codigo":"SPO7057","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia V","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7058":{"codigo":"SPO7058","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VI","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7059":{"codigo":"SPO7059","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VII","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7060":{"codigo":"SPO7060","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia VIII","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7061":{"codigo":"SPO7061","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia IX","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7062":{"codigo":"SPO7062","nome":"T\u00f3picos Especiais em Sociologia X","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Sociologia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7063":{"codigo":"SPO7063","nome":"Debates Atuais em Sociologia","ementa":"Estudo de um tema de interesse atual ou de demanda conjuntural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5170","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7064":{"codigo":"SPO7064","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais no S\u00e9culo XXI","ementa":"Paradigmas cl\u00e1ssicos das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Novos atores e processos da \npol\u00edtica internacional das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Paz e Guerra no s\u00e9culo XX e no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Am\u00e9rica Latina e Brasil no mundo contempor\u00e2neo (a pol\u00edtica exterior brasileira). Hip\u00f3teses para pensar a forma\u00e7\u00e3o da nova ordem internacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7065":{"codigo":"SPO7065","nome":"Institui\u00e7\u00f5es e Comportamento Pol\u00edtico no Brasil","ementa":"Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras: o sistema de governo presidencialista; o \nfederalismo; o sistema eleitoral. Partidos e sistema partid\u00e1rio. Rela\u00e7\u00f5es Executivo\/Legislativo; comportamento legislativo. Cultura pol\u00edtica e comportamento eleitoral no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7066":{"codigo":"SPO7066","nome":"Pensamento Pol\u00edtico Brasileiro","ementa":"Hist\u00f3ria do pensamento pol\u00edtico no Brasil nos per\u00edodos imperial e republicano. \nCorrentes do pensamento pol\u00edtico brasileiro (liberalismo, conservadorismo, autoritarismo, marxismo, desenvolvimentismo, nacionalismo etc.). Autores exemplares, tais como: Tavares Bastos, Visconde de Uruguai, Rui Barbosa, Alberto Torres, Oliveira Vianna, Azevedo Amaral, Alceu Amoroso Lima, Pl\u00ednio Salgado, Sergio Buarque de Holanda, Caio Prado J\u00fanior, Vitor Nunes Leal, Raymundo Faoro, Florestan Fernandes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7067":{"codigo":"SPO7067","nome":"Pol\u00edtica Brasileira: Teoria e Hist\u00f3ria","ementa":"Esbo\u00e7o das principais linhas explicativas da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica brasileira \nconcernentes ao processo pol\u00edtico e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o institucional. Pol\u00edtica, Ideologia e Cultura: bases para uma interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Brasil. A forma\u00e7\u00e3o social brasileira, a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a constru\u00e7\u00e3o do Estado. Liberalismo, Autoritarismo e Conservadorismo na Rep\u00fablica Velha","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7068":{"codigo":"SPO7068","nome":"Pol\u00edtica e Cultura","ementa":"T\u00f3picos de investiga\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es de m\u00e9todo. Conceitos, categorias e \nressignifica\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00f5es entre pesquisa social e an\u00e1lise pol\u00edtica: \u00eanfase sobre o eixo pol\u00edtica e cultura. Rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edtica e cultura na perspectiva do debate contempor\u00e2neo sobre as tens\u00f5es entre hist\u00f3ria e realidade. Marxismo, marxismo cultural e estudos culturais: as rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edtica e cultura e a converg\u00eancia entre agir humano, ser social e consci\u00eancia social. Determina\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o e contradi\u00e7\u00f5es: produ\u00e7\u00e3o cultural; produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica; horizonte pol\u00edtico-ideol\u00f3gico; hegemonia, ideologia e base material. Teoria Cr\u00edtica. Linguagem, m\u00eddia, e semiologia. Estudos de caso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7069":{"codigo":"SPO7069","nome":"Abordagens e Problemas Contempor\u00e2neos na Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Behaviorismo e pluralismo na Ci\u00eancia pol\u00edtica. A teoria da escolha racional e os \nproblemas da a\u00e7\u00e3o coletiva e da escolha p\u00fablica. O marxismo anal\u00edtico. Realismo e realismo cr\u00edtico. O neo-institucionalismo em suas diferentes vertentes. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria dos jogos aplicada \u00e0 Ci\u00eancia pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7070":{"codigo":"SPO7070","nome":"Teoria e M\u00e9todo na Hist\u00f3ria das Id\u00e9ias Pol\u00edticas","ementa":"Alternativas metodol\u00f3gicas para o estudo da hist\u00f3ria do pensamento pol\u00edtico. \nProcedimentos interpretativos na formula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e cr\u00edtica da teoria pol\u00edtica. Modelos anal\u00edticos para o estudo do papel das id\u00e9ias nas institui\u00e7\u00f5es e processos pol\u00edticos. Ideologia e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7071":{"codigo":"SPO7071","nome":"Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"O conceito de Estado. Estado e sociedade no capitalismo contempor\u00e2neo. \nDemocracia, descentraliza\u00e7\u00e3o e reforma do Estado. Estado e institui\u00e7\u00f5es. Estado e prote\u00e7\u00e3o social num mundo globalizado. Welfare State: emerg\u00eancia e decl\u00ednio. Raz\u00f5es do Estadoprovid\u00eancia e condi\u00e7\u00f5es morais do Estado-prisonal. Pol\u00edticas p\u00fablicas, neo-institucionalismo e escolha racional. Novos bens p\u00fablicos e as ag\u00eancias regulat\u00f3rias. Federalismo e poder local. Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade Civil. Movimentos sociais e esferas p\u00fablicas de gest\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5231","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7072":{"codigo":"SPO7072","nome":"An\u00e1lise e Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"Pol\u00edtica P\u00fablicas e Welfare State: o estado da arte do debate. Dimens\u00f5es da \nracionalidade econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas. Modelos de gest\u00e3o p\u00fablica: planejamento p\u00fablico. Gest\u00e3o participativa. An\u00e1lise e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: pol\u00edticas setoriais, pol\u00edticas tem\u00e1ticas, pol\u00edticas emergentes e georeferenciadas. An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: aspectos metodol\u00f3gicos e crit\u00e9rios pol\u00edticos e sociol\u00f3gicos. Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: m\u00e9todos quantitativos. Gastos p\u00fablicos e indicadores sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7073":{"codigo":"SPO7073","nome":"Ecologia Pol\u00edtica","ementa":"Da ecologia \u00e0 critica radical da sociedade industrial. Desequil\u00edbrio social. \nConservacionismo e ecologismo. Movimentos ecol\u00f3gicos e questionamentos da cultura pol\u00edtica materialista. Ecologismo e Ecosocialismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5232","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7074":{"codigo":"SPO7074","nome":"Estados, Partidos Pol\u00edticos e Movimentos Sociais","ementa":"A passagem do estadoliberalao estado estado intervencionista. Fun\u00e7\u00f5es de \nacumula\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do Estado. Os mecanismos de representa\u00e7\u00e3o. Partidos e sistemas partid\u00e1rios. Movimentos sociais e movimentos populares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5251","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7075":{"codigo":"SPO7075","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica I","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7076":{"codigo":"SPO7076","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica II","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7077":{"codigo":"SPO7077","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica III","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7078":{"codigo":"SPO7078","nome":"T\u00f3picos Especias em Pol\u00edtica IV","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7079":{"codigo":"SPO7079","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica V","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7080":{"codigo":"SPO7080","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VI","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7081":{"codigo":"SPO7081","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VII","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7082":{"codigo":"SPO7082","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica VIII","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7083":{"codigo":"SPO7083","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica IX","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7084":{"codigo":"SPO7084","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edtica X","ementa":"Estudo de um tema espec\u00edfico e pertinente em Pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7085":{"codigo":"SPO7085","nome":"Debates Atuais em Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7421":{"codigo":"CSO7421","nome":"Atividade Extra-Classe","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5421","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7431":{"codigo":"CSO7431","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Disciplina destinada aos alunos em programas de intercambio em outras institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5431","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CSO7432":{"codigo":"CSO7432","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Disciplina destinada aos alunos em programas de interc\u00e2mbio em outras institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5432","prerequisito":"CSO7431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}