{"codigo":345,"nome":"HIST\u00d3RIA - Licenciatura - matutino","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"HST","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20231":20231},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20231":{"id":"659","codigo":20231,"codigo_curso":345,"carga_horaria_ufsc":3852,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":10,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20231","ucs":{"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7102":{"codigo":"HST7102","nome":"Hist\u00f3ria do Oriente Antigo","ementa":"Estudo das sociedades do Oriente Antigo, suas rela\u00e7\u00f5es com o Ocidente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas \nperspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7103":{"codigo":"HST7103","nome":"Hist\u00f3ria da Antiguidade Ocidental","ementa":"Estudo das sociedades da Antig\u00fcidade Cl\u00e1ssica, sua organiza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as a partir do contato com o Oriente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7104":{"codigo":"HST7104","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudo dos problemas da arte em diferentes \u00e9pocas e sociedades e das abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagens no \u00e2mbito da pesquisa e ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8428":{"codigo":"HST8428","nome":"Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7201":{"codigo":"HST7201","nome":"Hist\u00f3ria Medieval","ementa":"Estudo da Idade M\u00e9dia, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7303":{"codigo":"HST7303","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Portuguesa","ementa":"Estudo da ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica pelos portugueses e das formas de abordagem did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7304":{"codigo":"HST7304","nome":"Hist\u00f3ria Ind\u00edgena","ementa":"Estudo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil e das pol\u00edticas indigenistas, bem como sobre as diferentes abordagens \nhistoriogr\u00e1ficas relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es entre os s\u00e9culos XVI e XXI e suas perspectivas te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7202":{"codigo":"HST7202","nome":"Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"Estudo das diferentes estruturas s\u00f3cio-pol\u00edticas da \u00c1frica entre os s\u00e9culos XVI e XX, os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais e de descoloniza\u00e7\u00e3o e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7301":{"codigo":"HST7301","nome":"Hist\u00f3ria Moderna","ementa":"Estudo em torno da forma\u00e7\u00e3o do mundo moderno com \u00eanfase nos aspectos sociais, econ\u00f4micos e culturais que moldaram a sociedade ocidental, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7302":{"codigo":"HST7302","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Colonial","ementa":"Estudo da conquista e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica espanhola e anglo-sax\u00f4nica e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6676":{"codigo":"ZZT6676","nome":"Lab. de Ensino e Pesquisa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST7401":{"codigo":"HST7401","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria I","ementa":"Estudo dos fundamentos te\u00f3ricos das concep\u00e7\u00f5es modernas em Hist\u00f3ria e dos modelos hist\u00f3ricos dos s\u00e9culos XVIII e XIX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7402":{"codigo":"HST7402","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7404":{"codigo":"HST7404","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Mon\u00e1rquico","ementa":"Estudo do processo de independ\u00eancia do Brasil, a constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional e a sociedade brasileira durante o s\u00e9culo XIX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6677":{"codigo":"ZZT6677","nome":"Lab. de Ensino de Pesquisa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST7501":{"codigo":"HST7501","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria II","ementa":"A ditadura militar no Brasil foi instaurada num momento de crescente participa\u00e7\u00e3o feminina no espa\u00e7o p\u00fablico, fruto do intenso processo de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero se desenvolvia no per\u00edodo. Um contingente apreci\u00e1vel de mulheres uniu-se aos homens na luta por uma sociedade mais igualit\u00e1ria e justa. A repress\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de esquerda foi extremamente violenta, tendo sido denunciada por pessoas ligadas \u00e0 defesa dos Direitos Humanos. Atrav\u00e9s da categoria g\u00eanero, pode-se refletir sobre como essa repress\u00e3o, que atingiu homens e mulheres, foi vivenciada e denunciada por suas v\u00edtimas. A partir de uma an\u00e1lise de caso do Brasil, ser\u00e3o feitas compara\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses do Cone Sul: Argentina, Uruguai e Chile.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"HST7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7502":{"codigo":"HST7502","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano I","ementa":"Estudo da sociedade brasileira da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7601":{"codigo":"HST7601","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea II","ementa":"Estudo do s\u00e9culo XX, da Primeira Guerra Mundial \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6678":{"codigo":"ZZT6678","nome":"Lab. de Ensino e Pesquisa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7602":{"codigo":"HST7602","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano II - PCC 12 horas-aula","ementa":"Estudo da sociedade brasileira contempor\u00e2nea a partir de 1945 e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6679":{"codigo":"ZZT6679","nome":"Optativa Dirigida I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST8426":{"codigo":"HST8426","nome":"TCC I","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"HST7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8456":{"codigo":"HST8456","nome":"Extens\u00e3o I","ementa":"A disciplina visa fornecer subs\u00eddios preliminares para a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico para variados p\u00fablicos fora do \u00e2mbito acad\u00eamico. Nela, s\u00e3o trabalhadas possibilidades de apropria\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica das tecnologias audiovisuais, digitais e virtuais para promover a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a inser\u00e7\u00e3o do ensino de hist\u00f3ria no espa\u00e7o p\u00fablico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"HST8321","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7003":{"codigo":"MEN7003","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa em Ensino","ementa":"- Caracter\u00edsticas do estado da arte do ensino de Hist\u00f3ria e sua rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa em ensino, os congressos e as publica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da \u00e1rea de ensino, os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em ensino e a metodologia de ensino. O ensino na \u00e1rea de Hist\u00f3ria, seus processos em diferentes espa\u00e7os educativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6686":{"codigo":"ZZT6686","nome":"Optativa","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST8427":{"codigo":"HST8427","nome":"TCC II","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"HST8426","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8457":{"codigo":"HST8457","nome":"Extens\u00e3o II","ementa":"A disciplina se destina a coordenar pr\u00e1ticas e experimenta\u00e7\u00f5es diversas, aproveitando tecnologias audiovisuais, digitais e virtuais, mas incluindo atividades de extens\u00e3o em sua variedade de modalidades, recursos e suportes na forma de oficinas, cursos e atividades diversas de extens\u00e3o universit\u00e1ria na \u00e1rea de Hist\u00f3ria relacionadas \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o textual, ao estudo da paleografia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7005":{"codigo":"MEN7005","nome":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria - PCC 36 horas\/aula","ementa":"-As rela\u00e7\u00f5es entre Hist\u00f3ria, Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. A cultura imag\u00e9tica, o livro did\u00e1tico e o ensino de Hist\u00f3ria. A pesquisa no ensino de Hist\u00f3ria. A constitui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria como disciplina no contexto da educa\u00e7\u00e3o escolarizada no Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7017":{"codigo":"MEN7017","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Hist\u00f3ria I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602 e MEN7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6687":{"codigo":"ZZT6687","nome":"TE I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6688":{"codigo":"ZZT6688","nome":"TE II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MEN7018":{"codigo":"MEN7018","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Hist\u00f3ria II","ementa":"Implementa\u00e7\u00e3o do projeto de ensino e planos de aulas. Participa\u00e7\u00e3o no conjunto das atividades do campo de est\u00e1gio. Sistematiza\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio.","carga_horaria":270,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6689":{"codigo":"ZZT6689","nome":"TE III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST8429":{"codigo":"HST8429","nome":"Unidade Curricular de Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8430":{"codigo":"HST8430","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8431":{"codigo":"HST8431","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria - Oficina de V\u00eddeo-Hist\u00f3ria I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8432":{"codigo":"HST8432","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria - Oficina de V\u00eddeo - Hist\u00f3ria II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8433":{"codigo":"HST8433","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria: Imagem e Narrativa Hist\u00f3rica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7033","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8434":{"codigo":"HST8434","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria da Historiografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7036","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8435":{"codigo":"HST8435","nome":"Lab.de Ensino e Pesq. de Hist\u00f3ria: Hist\u00f3rica da Cartografia e a Did\u00e1tica da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7037","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8436":{"codigo":"HST8436","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria Oral","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8437":{"codigo":"HST8437","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8438":{"codigo":"HST8438","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7008","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8439":{"codigo":"HST8439","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria: Hist\u00f3ria: Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8440":{"codigo":"HST8440","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria: Meio Ambiente e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7011","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8441":{"codigo":"HST8441","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria Social do Campesinato","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8442":{"codigo":"HST8442","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria: Historiografia Inglesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8443":{"codigo":"HST8443","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria Social do Trabalho e da Cultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7018","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8444":{"codigo":"HST8444","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria da Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7019","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8445":{"codigo":"HST8445","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7021","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8446":{"codigo":"HST8446","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria e Mito","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7023","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8447":{"codigo":"HST8447","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa - Arqueologia: M\u00e9todos e T\u00e9cnicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7024","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8448":{"codigo":"HST8448","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria Migra\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7025","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8449":{"codigo":"HST8449","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria: Mem\u00f3ria, Acervo e Patrim\u00f4nio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7027","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8450":{"codigo":"HST8450","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa: Arqueologia e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7028","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8451":{"codigo":"HST8451","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria Pr\u00e9-Modernas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7029","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8452":{"codigo":"HST8452","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa em Hist\u00f3ria Visual da \u00c1frica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8453":{"codigo":"HST8453","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa: Pr\u00e1ticas de Escrita, T\u00e9cnicas Narrativas e Historiogr\u00e1fias (PCC36h","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST7045","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8454":{"codigo":"HST8454","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa de Hist\u00f3ria e Plantas Medicinais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST8307","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5111":{"codigo":"HST5111","nome":"Pr\u00e9-hist\u00f3ria Geral e do Brasil","ementa":"Conceito de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Os m\u00e9todos da pr\u00e9-hist\u00f3ria. Os est\u00e1gios ou per\u00edodos culturais e a hominiza\u00e7\u00e3o. As origens do povoamento americano e o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico no Brasil","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5114":{"codigo":"HST5114","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o cultural da humanidade: aspectos filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, art\u00edsticos e liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5147":{"codigo":"HST5147","nome":"Historia Econ\u00f4mica Geral","ementa":"Teorias da hist\u00f3ria econ\u00f4mica, materialismo hist\u00f3rico e conceitos de modo de produ\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micosociais: \nescravista, feudal, capitalista e socialista. Capitalismo perif\u00e9rico e imperialismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5202":{"codigo":"HST5202","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria II","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Antiguidade. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico oriental e greco-romano. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5213":{"codigo":"HST5213","nome":"Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica, Social, Pol\u00edtica Geral  do Brasil","ementa":"Sistema econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ideol\u00f3gico da antiguidade oriental, ocidental e da Europa feudal. O mercantilismo. O Brasil no sistema colonial. Capitalismo industrial e imperialismo. O Brasil e a Am\u00e9rica no S\u00e9c. XIX. O sistema capitalista, socialista e o 3\u00ba mundo. O processo econ\u00f4mico, social, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico do Brasil Rep\u00fablica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5303":{"codigo":"HST5303","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria III","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Idade M\u00e9dia. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico no per\u00edodo. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5518":{"codigo":"HST5518","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura Ib\u00e9rica","ementa":"Situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. A civiliza\u00e7\u00e3o hispano-rom\u00e2nica, visigoda, e ar\u00e1bico-hisp\u00e2nica. Forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das nacionalidades espanholas e portuguesa. Aspectos culturais da expans\u00e3o mar\u00edtima e da conquista. A cultura na Idade Moderna e Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5733":{"codigo":"HST5733","nome":"T\u00f3pico Especial II - Cotidiano e Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"Quest\u00f5es de g\u00eanero no cotidiano. Imagens femininas. Poderes e sexualidade. Honra e vizinha. Urbaniza\u00e7\u00e3o. Constru\u00e7\u00e3o social e historiografia contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5810":{"codigo":"HST5810","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das emo\u00e7\u00f5es, afetos e g\u00eanero","ementa":"Estudos das emo\u00e7\u00f5es e afetos na hist\u00f3ria. Uso pol\u00edtico das emo\u00e7\u00f5es, corpos e afetos.\nDiscuss\u00f5es epistemol\u00f3gicas e metodol\u00f3gicas sobre a incorpora\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es e afetos para os\nestudos hist\u00f3ricos e de g\u00eanero. Possibilidades para os estudos das emo\u00e7\u00f5es e afetos na pesquisa\ne ensino de hist\u00f3ria","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5834":{"codigo":"HST5834","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00e3o USA com Am\u00e9rica Latina:Hist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Estrat\u00e9gia","ementa":"A bipolaridade e a Guerra Fria. As rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com a Am\u00e9rica Latina dentro da perspectiva leste-oeste. O decl\u00ednio da hegemonia norte-americana na regi\u00e3o e a busca de novas estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5837":{"codigo":"HST5837","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Imagem","ementa":"Estatuto e fun\u00e7\u00e3o da imagem em diferentes \u00e9pocas e sociedades hist\u00f3ricas. Solu\u00e7\u00e3o formal e contexto. Abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagem no \u00e2mbito dos estudos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5838":{"codigo":"HST5838","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Arqueologia","ementa":"Arqueologia brasileira. Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5840":{"codigo":"HST5840","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Discuss\u00e3o em torno do conceito de Hist\u00f3ria Oral. As v\u00e1rias tend\u00eancias. As peculiaridades te\u00f3ricas, t\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas. Instrumentalizar o aluno para poder realizar um projeto de Hist\u00f3ria Oral, desde a etapa da entrevista passando pela transcri\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o oral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5846":{"codigo":"HST5846","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimento de Contra-Cultura nas D\u00e9cadas de 60 e 70","ementa":"Definir e discutir os v\u00e1rios aspectos do fen\u00f4meno social denominado `contracultura`, sua import\u00e2ncia e conseq\u00fc\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5848":{"codigo":"HST5848","nome":"T\u00f3pico Especial - Literatura e Hist\u00f3ria","ementa":"Historiografia da Literatura Brasileira. Fato e fic\u00e7\u00e3o. Fic\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria. A quest\u00e3o da narrativa. Narra\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o. Biografia, autobiografia, mem\u00f3rias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5852":{"codigo":"HST5852","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria Geral do Estado","ementa":"Origem e evolu\u00e7\u00e3o do Estado. Estado Moderno. Estado Contempor\u00e2neo. Elementos do Estado. Regimes de Governo e Democracia. Formas de Governo: parlamentarismo e presidencialismo. Formas de Estado e Federa\u00e7\u00e3o. Sistemas econ\u00f4micos. Partidos pol\u00edticos e sistemas partid\u00e1rios. Fun\u00e7\u00e3o social do Estado Contrmpor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5853":{"codigo":"HST5853","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Medicina e Sociedade","ementa":"Estudo da constitui\u00e7\u00e3o da medicina enquanto saber cient\u00edfico, seu papel na sociedade ocidental, suas estrat\u00e9gias de hegemonia e as resist\u00eancias a ela.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5869":{"codigo":"HST5869","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Estados Unidos","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5870":{"codigo":"HST5870","nome":"T\u00f3pico Especial - \u00cdndios: Cotidiano e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5871":{"codigo":"HST5871","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimentos Sociais e Hist\u00f3ria","ementa":"Tratar de compreender abordagens metodol\u00f3gicas dos movimentos sociais, privilegiando as perspectivas que lidem com a experi\u00eancia e a cultura. Discutir a historiografia de movimentos espec\u00edficos, percebendo a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos onde os mesmos s\u00e3o gestados e pensados em meio as experi\u00eancias dos sujeitos envolvidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5872":{"codigo":"HST5872","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Hist\u00f3ria","ementa":"A inven\u00e7\u00e3o do cinema. O cinema na Belle \u00c9poque. O nascimento e ascens\u00e3o de Hollywood. O expressionismo alem\u00e3o. O impressionismo franc\u00eas. O cinema europeu na d\u00e9cada de 30. Os anos dourados de Hollywood e o B movies. A Segunda Guerra Mundial e o cinema. O cinema de P\u00f3s-Guerra: o decl\u00ednio de Hollywood e o Film Noir. O Neo-realismo italiano e La Nouvelle Vague. A produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica na Su\u00e9cia, Gr\u00e3 Bretanha e no Leste Europeu. O cinema Japon\u00eas. Os filmes do Terceiro Mundo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5876":{"codigo":"HST5876","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5877":{"codigo":"HST5877","nome":"T\u00f3pico Especial - Revolu\u00e7\u00e3o Sexual e Guerra Fria: Os Anos 60 e 70 do S\u00e9culo XX","ementa":"As d\u00e9cadas de 60 e 70 t\u00eam sido pensadas como as que foram vividas no interior de um processo intenso de mudan\u00e7as. Revolu\u00e7\u00e3o Sexual, Guerra Fria, Movimento Estudantil e Movimento Feminista s\u00e3o temas que costumeiramente nos v\u00eaem \u00e0 mente quando nos referimos \u00e0 estas d\u00e9cadas. \u00c9 preciso observar, entretanto, estas quest\u00f5es como resultado de disputas num mundo que se globalizava. As categorias de g\u00eanero e de gera\u00e7\u00e3o podem nos ajudar a fazer algumas aproxima\u00e7\u00f5es com a \u00e9poca.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5878":{"codigo":"HST5878","nome":"T\u00f3pico Especial - A Guerra Sertaneja do Contestado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5880":{"codigo":"HST5880","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o no Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5881":{"codigo":"HST5881","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Di\u00e1spora Africana nas Am\u00e9ricas","ementa":"A escravid\u00e3o moderna. As rotas e destinos do tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico. A escravid\u00e3o nos territ\u00f3rios dos imp\u00e9rios portugu\u00eas, espanhol, ingl\u00eas e franc\u00eas nas Am\u00e9ricas. A experi\u00eancia de africanos e seus descendentes at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX: trabalho, identidades \u00e9tnicas, fam\u00edlia, resist\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5882":{"codigo":"HST5882","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das Atividades Agropecu\u00e1ria e Meio Ambiente no Brasil","ementa":"O homem e a terra: formas de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de cultivo e cria\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e pastoris no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5883":{"codigo":"HST5883","nome":"T\u00f3pico Especial-Cultura Politica, Cidade e Trabalho:Temas Hist\u00f3ria Republicana Brasileira,1930-1964","ementa":"O curso tem como objetivo discutir alguns temas da hist\u00f3ria republicana brasileira, - tais como revolu\u00e7\u00e3o de trinta, estado novo, redemocratiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimentismo, cultura popular, legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, populismo, literatura e cultura de classe entre os anos de 1930 e 1964 - na perspectiva da hist\u00f3ria social. Isso implica que embora esses temas possam ser abordados separadamente o pressuposto te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do curso \u00e9 que eles s\u00f3 adquirem sentido quando postos na sua rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua, porque \u00e9 na complexa teia dessas intera\u00e7\u00f5es que cada um dos elementos se configura, se constitui e se transforma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5884":{"codigo":"HST5884","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Discutir a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do cinema para a influencia dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina, dando \u00eanfase \u00e0s id\u00e9ias sociais e pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do `jeito americano de viver` no subcontinente durante o s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5885":{"codigo":"HST5885","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional","ementa":"Tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico e rotas internas. A escravid\u00e3o africana no sul do Brasil: pesca da baleia, pecu\u00e1ria, charqueadas, engenhos de farinha de mandioca, engenhos de erva-mate. Escravid\u00e3o e liberdade nas cidades. Escravos, libertos, \u00edndios e imigrantes europeus. Resist\u00eancia e comunidade escrava. A desintegra\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e os novos arranjos de trabalho. O p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5886":{"codigo":"HST5886","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I: A Grande Transforma\u00e7\u00e3o","ementa":"Discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios e leituras tem\u00e1ticas dirigidas, t\u00f3picos de hist\u00f3ria contempor\u00e2nea, enfatizando as grandes quest\u00f5es que caracterizaram as transforma\u00e7\u00f5es no campo pol\u00edtico, intelectual, institucional e econ\u00f4mico entre o final do s\u00e9culo XVIII e as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Liberalismo e a sociedade de mercado. Socialismo e revolta pol\u00edtica. Interpreta\u00e7\u00f5es sobre o significado da sociedade contempor\u00e2nea e de suas transforma\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5891":{"codigo":"HST5891","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica I","ementa":"O curso destacar\u00e1, em primeiro lugar, a discuss\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do campo sobre os estudos africanos, enfatizando suas especificidades nos diversos discursos das intelectualidades africanas e as quest\u00f5es relativas aos recortes espa\u00e7os-temporais, as constru\u00e7\u00f5es dos objetos de pesquisa, as perspectivas metodol\u00f3gicas e as reflex\u00f5es desenvolvidas pela historiografia no s\u00e9culo XX.  Analisar\u00e1, em seguida, as din\u00e2micas e os processos hist\u00f3ricos das diferentes estruturas sociais e pol\u00edticas africanas, no per\u00edodo dos s\u00e9culos XIV ao XVIII, enfatizando a reorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em fun\u00e7\u00e3o do impulso do tr\u00e1fico transaariano e as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas advindas com o impacto e inser\u00e7\u00e3o da \u00c1frica Ocidental no circuito do tr\u00e1fico atl\u00e2ntico para as Am\u00e9ricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5892":{"codigo":"HST5892","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica II","ementa":"O curso pretende estudar os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais nos s\u00e9culos XIX e XX, abordando as intera\u00e7\u00f5es, acomoda\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre europeus e africanos. A partir disso, aprofundar\u00e1 as discuss\u00f5es que se colocaram a partir da descoloniza\u00e7\u00e3o a respeito da constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais e da constru\u00e7\u00e3o das alternativas de modernidade por parte dos diferentes pa\u00edses africanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5894":{"codigo":"HST5894","nome":"T\u00f3pico Especial - Thompson Essencial: Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento E. P. Thompson","ementa":"Essa disciplina tem como objetivo discutir o pensamento e os conceitos formulados pelo historiador brit\u00e2nico Edward Palmer Thompson.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5895":{"codigo":"HST5895","nome":"T\u00f3pico Especial - Cultura Pol\u00edtica, Na\u00e7\u00e3o e Modernidade na Rep\u00fablica:O Brasil Novo","ementa":"Essa disciplina oferece uma abordagem da hist\u00f3ria republicana brasileira problematizando os m\u00faltiplos aspectos da constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e da nacionalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5906":{"codigo":"HST5906","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, G\u00eanero, Religi\u00e3o e Teologia Feminina","ementa":"Perceber a historicidade da religi\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Analisar g\u00eanero como rela\u00e7\u00f5es de poder, fortalecidas pela religi\u00e3o, constituindo sujeitos hist\u00f3ricos sexuados a diversas abordagens. Refletir sobre o aparecimento da Tecnologia Feminista no contexto do s\u00e9culo XX, em sintonia com o movimento feminista, problematizando o papel da religi\u00e3o, em sua fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de sistemas simb\u00f3licos que interferem nas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sociais de g\u00eanero e de sexo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5907":{"codigo":"HST5907","nome":"T\u00f3pico Especial - Historiografia Antiga","ementa":"Estudo da forma\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas gregas, helen\u00edstica e latina, avaliando as diferentes abordagens, conceitos e metodologias dos autores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5908":{"codigo":"HST5908","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro-An\u00e1lise Hist\u00f3rica","ementa":"Esta disciplina se prop\u00f5e discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios, leituras tem\u00e1ticas dirigidas e oficinas de pesquisa, as dimens\u00f5es historiogr\u00e1ficas, te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da micro-an\u00e1lise hist\u00f3rica, com \u00eanfase particular nas contribui\u00e7\u00f5es da micro-hist\u00f3ria italiana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5909":{"codigo":"HST5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Arqueologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5910":{"codigo":"HST5910","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Contracultura","ementa":"Abordar alguns importantes movimentos contraculturais que emergiram nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, nas Am\u00e9ricas e Europa, buscando compreender as express\u00f5es peculiares a cada contexto bem como os entrecruzamentos existentes entre elas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5914":{"codigo":"HST5914","nome":"T\u00f3pico Especial - Ditadura Militar, Repress\u00e3o e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5915":{"codigo":"HST5915","nome":"T\u00f3pico Especial - Novas Abordagens para a Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o e P\u00f3s-Emancipa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5916":{"codigo":"HST5916","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o no Sul do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5917":{"codigo":"HST5917","nome":"T\u00f3pico Especial - As Rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e EUA no Contexto da 'Pol\u00edtica da Boa Vizinhan\u00e7a'","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5918":{"codigo":"HST5918","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Desenhos Animados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5919":{"codigo":"HST5919","nome":"T\u00f3pico Especial Pol\u00edtica e Sociedade no Brasil Rep\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5920":{"codigo":"HST5920","nome":"T\u00f3pico Especial \u00c1frica Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5921":{"codigo":"HST5921","nome":"T\u00f3picos Especiais: Hist\u00f3ria, Patrim\u00f4nio, Cultura e Mem\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5922":{"codigo":"HST5922","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do M\u00e9xico: da Revolu\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea ao ano 2000","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5923":{"codigo":"HST5923","nome":"T\u00f3pico Especial - Aspectos de Educa\u00e7\u00e3o no Brasil Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5924":{"codigo":"HST5924","nome":"T\u00f3pico Especial - Constru\u00e7\u00f5es Socioculturais na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Medieval","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5925":{"codigo":"HST5925","nome":"T\u00f3pico Especial -Cultura Escrita: da circula\u00e7\u00e3o de livros \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de texto","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5926":{"codigo":"HST5926","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Biopol\u00edtica e Poder","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5928":{"codigo":"HST5928","nome":"T\u00f3pico Especial -Interfaces entre a Hist\u00f3ria e a Geografia nas abordagens sobre desastres ambientais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5929":{"codigo":"HST5929","nome":"T\u00f3picos Especiais - Hist\u00f3ria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5930":{"codigo":"HST5930","nome":"T\u00f3pico Especial - Romantismo e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5931":{"codigo":"HST5931","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Literatura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5932":{"codigo":"HST5932","nome":"T\u00f3pico Especial - Arqueologia Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5933":{"codigo":"HST5933","nome":"T\u00f3pico Especial - Idade M\u00e9dia Oriental: A Rota da Seda","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5934":{"codigo":"HST5934","nome":"T\u00f3pico Especial - Usos da Mem\u00f3ria em Etnohist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5935":{"codigo":"HST5935","nome":"T\u00f3pico Especial - Leitura de Textos Historiogr\u00e1ficos em Ingl\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5940":{"codigo":"HST5940","nome":"T\u00f3pico Especial: Reflex\u00f5es femininas entre hist\u00f3ria e a literatura, s\u00e9culos XVIII-XIX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5941":{"codigo":"HST5941","nome":"T\u00f3pico  Especial: Escravid\u00e3o Ind\u00edgena na Am\u00e9rica Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5942":{"codigo":"HST5942","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria Amer\u00edndia Pr\u00e9-Colonial, Colonial e P\u00f3s-Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7035":{"codigo":"HST7035","nome":"T\u00f3pico Especial: Mitologia e Lendas Amer\u00edndias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7038":{"codigo":"HST7038","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria e Rock","ementa":"Hist\u00f3ria e M\u00fasica; al\u00e9m da abordagem l\u00edrica; Hist\u00f3ria e Musicologia: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as; Hist\u00f3ria e Rock; as\norigens entre o Blues e a m\u00fasica popular; o Rock como fen\u00f4meno de contesta\u00e7\u00e3o e contracultura; o Rock e a apropria\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural; o Rock e seus subg\u00eaneros; o Heavy Metal seus subg\u00eaneros e identidades; Rock, Metal e Hist\u00f3ria: discuss\u00f5es acerca da mem\u00f3ria, identidades e cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7039":{"codigo":"HST7039","nome":"T\u00f3pico Especial: Capitalismo Hist\u00f3rico e o Escravismo Atl\u00e2ntico","ementa":"Estudo das articula\u00e7\u00f5es entre o global e o particular no mundo da escravid\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7040":{"codigo":"HST7040","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria da \u00cdndia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7041":{"codigo":"HST7041","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es e Religiosidades","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7042":{"codigo":"HST7042","nome":"T\u00f3pico Especial: O percurso da di\u00e1spora, entre a Hist\u00f3ria e a Literatura:Conex\u00f5es","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7043":{"codigo":"HST7043","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1sia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7044":{"codigo":"HST7044","nome":"T\u00f3pico Especial em Arqueologia do Mediterr\u00e2neo Antigo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7405":{"codigo":"HST7405","nome":"Hist\u00f3ria da Arte II","ementa":"Estudo das diversas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais na Am\u00e9rica Latina, do per\u00edodo colonial \u00e0 \ncontemporaneidade. Influ\u00eancia das matrizes ib\u00e9ricas, ind\u00edgenas e africanas na forma\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural brasileira: \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais e art\u00edsticas do movimento modernista brasileiro at\u00e9 a contemporaneidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8308":{"codigo":"HST8308","nome":"T\u00f3picos Especial: Etnoarqueologia e Hist\u00f3ria Ind\u00edgena nas Am\u00e9ricas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8317":{"codigo":"HST8317","nome":"T\u00f3pico Especial: Historiografia Medieval","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8319":{"codigo":"HST8319","nome":"T\u00f3pico Especial: Movimentos Sociais Rurais na Hist\u00f3ria Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8320":{"codigo":"HST8320","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria  P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7202":{"codigo":"ANT7202","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Etnografia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 etnografia como m\u00e9todo, forma de representa\u00e7\u00e3o e modo de reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Os precursores  da etnografia: o imagin\u00e1rio europeu sobre o \u0091ex\u00f3tico\u0092, o \u0091selvagem\u0092 e o \u0091outro\u0092; relatos de viagem; mem\u00f3rias dos  colonizadores; antropologia de gabinete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5601":{"codigo":"FIL5601","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5602":{"codigo":"FIL5602","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5603":{"codigo":"FIL5603","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7301":{"codigo":"GCN7301","nome":"Geografia Industrial","ementa":"Os mais importantes processos de industrializa\u00e7\u00e3o nacional e suas manifesta\u00e7\u00f5es espaciais (segundo diversas escalas geogr\u00e1ficas) a partir de uma an\u00e1lise hist\u00f3ricogen\u00e9tica (tribut\u00e1ria da categoria marxista de forma\u00e7\u00e3o social) e das rupturas de paradigmas tecnol\u00f3gicos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7922":{"codigo":"HST7922","nome":"Hist\u00f3ria Oral, Documentos e Arquivos","ementa":"Hist\u00f3ria Oral. Teoria e Metodologia em Hist\u00f3ria Oral. A oralidade enquanto documento. Arquivo de fontes para Hist\u00f3ria Oral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5111":{"codigo":"SPO5111","nome":"Sociologia","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos do desenvolvimento do pensamento sociol\u00f3gico. A sociologia \ncomo ci\u00eancia. Conceitos sociol\u00f3gicos fundamentais. Quadros referenciais para o estudo da sociedade: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5234":{"codigo":"SPO5234","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Estado nacional, coer\u00e7\u00e3o e capital: na\u00e7\u00e3o, for\u00e7as armadas e o moderno sistema de tributos. Raz\u00e3o instrumental e burocracia estatal. Os problemas estruturais do Estado no capitalismo contempor\u00e2neo. A escola da escolha p\u00fablica. Introdu\u00e7\u00e3o ao debate institucionalista. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5901":{"codigo":"HST5901","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5902":{"codigo":"HST5902","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5901","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5937":{"codigo":"HST5937","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5902","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5943":{"codigo":"HST5943","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria do Consumo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5944":{"codigo":"HST5944","nome":"T\u00f3pico Especial: Leituras Cl\u00e1ssicas do Feminismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5945":{"codigo":"HST5945","nome":"T\u00f3pico Especial: Acervos museol\u00f3gicos, cole\u00e7\u00f5es e exposi\u00e7\u00f5es africanas no Brasil","ementa":"Estudo dos acervos museol\u00f3gicos, das cole\u00e7\u00f5es e das exposi\u00e7\u00f5es africanas no Brasil (s\u00e9culos XX e XXI).\nHist\u00f3ria de cole\u00e7\u00f5es africanas em acervos museol\u00f3gicos do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}