{"codigo":340,"nome":"RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS","sigla_centro":"CSE","sigla_departamento":"","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20091":20091},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":320,"num_vagas_primeiro_semestre":40,"num_vagas_segundo_semestre":40,"presencial":true,"curriculos":{"20091":{"id":"468","codigo":20091,"codigo_curso":340,"carga_horaria_ufsc":3000,"carga_horaria_mec":2500,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":16,"aulas_semana_max":28,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20091","ucs":{"CIN7003":{"codigo":"CIN7003","nome":"Pesquisa Bibliogr\u00e1fica","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica; identifica\u00e7\u00e3o e uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o; estudo e aplica\u00e7\u00e3o das normas de documenta\u00e7\u00e3o da ABNT.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7210":{"codigo":"CNM7210","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"A natureza das rela\u00e7\u00f5es internacionais: campo de estudo e caracter\u00edsticas, o \nmeio internacional. Principais correntes te\u00f3ricas das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Atores \ninternacionais e o poder. Forma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa. O sistema internacional e seus \nelementos estruturantes. Cen\u00e1rio internacional: evolu\u00e7\u00e3o e desafios contempor\u00e2neos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7211":{"codigo":"CNM7211","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Ci\u00eancia econ\u00f4mica: objeto que caracteriza as teorias econ\u00f4micas. A escola \ncl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo. A escola marxista: objeto e m\u00e9todo. A escola neocl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo; equil\u00edbrio parcial e geral. Valor e Pre\u00e7o nas teorias econ\u00f4micas. An\u00e1lise keynesiana: o princ\u00edpio da demanda efetiva. O excedente econ\u00f4mico e a reparti\u00e7\u00e3o da renda.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CNM7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR7100":{"codigo":"DIR7100","nome":"Institui\u00e7\u00f5es de Direito P\u00fablico","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Direito. Constitui\u00e7\u00e3o. Estado. Governo. Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Agentes \np\u00fablicos. Atos administrativos. Licita\u00e7\u00f5es e contratos administrativos. Sistema Tribut\u00e1rio Nacional","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7111":{"codigo":"HST7111","nome":"Hist\u00f3ria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais I","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da diplomacia e do equil\u00edbrio entre Estados \neuropeus, do renascimento at\u00e9 a revolu\u00e7\u00e3o francesa e a era napole\u00f4nica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7002":{"codigo":"SPO7002","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"O surgimento do conceito de pol\u00edtica; pol\u00edtica e teoria pol\u00edtica na antiguidade grecoromana; as diferentes dimens\u00f5es do objeto da Ci\u00eancia Pol\u00edtica; o Estado moderno e a transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cl\u00e1ssica; conceitos fundamentais da ci\u00eancia Pol\u00edtica: poder, domina\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, democracia, igualdade, liberdade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7220":{"codigo":"CNM7220","nome":"Com\u00e9rcio Exterior","ementa":"Teoria e Pol\u00edticas de Com\u00e9rcio Exterior, Globaliza\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica; Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana e Mercosul; T\u00e9cnicas e Procedimentos em Com\u00e9rcio Exterior; Mercado de C\u00e2mbio, Balan\u00e7o de Pagamentos; Financiamento das Exporta\u00e7\u00f5es e Importa\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CNM5224","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7221":{"codigo":"CNM7221","nome":"Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais I","ementa":"O pensamento dos cl\u00e1ssicos sobre rela\u00e7\u00f5es internacionais: Tuc\u00eddides, Maquiavel, Hobbes, Kant, Locke e Grotius. Os liberais-internacionacionalistas e o problema da paz. A hegemonia do realismo no contexto da guerra fria. A Escola Inglesa. O debate metodol\u00f3gico e a constitui\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais como ci\u00eancia social.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR7101":{"codigo":"DIR7101","nome":"Direito Internacional I","ementa":"Vis\u00e3o abrangente da nova sistem\u00e1tica jur\u00eddica imposta pela Universaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Conceito de Direito Econ\u00f4mico Internacional. Defini\u00e7\u00e3o e validade da nova 'lex mercatoria' . Direito da integra\u00e7\u00e3o. O caso da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e demais tentativas regionais, particularmente as desenvolvidas nas Am\u00e9ricas, como o Mercosul e o Nafta.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7112":{"codigo":"HST7112","nome":"Hist\u00f3ria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais II","ementa":"Exame da evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais do Congresso de Viena, no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XIX. Imperialismo e neocolonialismo (1870 a 1914). A Primeira Guerra Mundial e o Tratado de Versalhes. O per\u00edodo entreguerras. A Segunda Guerra Mundial. O mundo bipolar: EUA e URSS. A atual situa\u00e7\u00e3o de unipolaridade, no in\u00edcio do S\u00e9culo XXI.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"HST7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE7004":{"codigo":"INE7004","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Estat\u00edstica","ementa":"An\u00e1lise descritiva e explorat\u00f3ria de dados uni-variados. An\u00e1lise de dados bi-variados: an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o e de regress\u00e3o linear simples. An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais. T\u00f3picos especiais (de atualiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea). Uso de recursos inform\u00e1ticos e de Software Estat\u00edstico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"INE7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7230":{"codigo":"CNM7230","nome":"Macro (Macro Aberta)","ementa":"Modelo IS-LM e politicas macroecon\u00f4micas numa economia fechada; Modelo IS-LM-BP e pol\u00edticas macroecon\u00f4micas numa economia aberta; Minsky e a hip\u00f3tese de fragilidade financeira; estudo das crises financeiras recentes.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7244":{"codigo":"CNM7244","nome":"Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es internacionais. Evolu\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais e Forma\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais. Coopera\u00e7\u00e3o e Conflito. Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais e Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7500":{"codigo":"CNM7500","nome":"Microeconomia","ementa":"O poder de mercado, monop\u00f3lio e concorr\u00eancia monopol\u00edstica. Oligop\u00f3lio, modelos \ncl\u00e1ssicos, Teoria dos Jogos. Mercados de fatores e oferta de trabalho. Equil\u00edbrio geral: troca e \nprodu\u00e7\u00e3o. Teoria do bem-estar: efici\u00eancia e equidade. Externalidades e bens p\u00fablicos. Informa\u00e7\u00e3o \nassim\u00e9trica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CNM7231","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR7102":{"codigo":"DIR7102","nome":"Direito Internacional II","ementa":"Direito da Guerra, Seguran\u00e7a Internacional e Desarmamento. Jurisdi\u00e7\u00e3o Internacional e Tribunais \nInternacionais. O Direito Internacional Penal. Responsabilidade Internacional do Estado. Direito Internacional \ndo Desenvolvimento e Processos de Integra\u00e7\u00e3o. O direito Internacional Privado: princ\u00edpios, fundamentos e \nteorias. Contratos e Acordos Internacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"DIR7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7004":{"codigo":"SPO7004","nome":"Teoria Politica I","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da teoria pol\u00edtica moderna, entre o contexto do Renascimento e meados do s\u00e9culo XIX. Maquiavel e o Estado moderno. O republicanismo moderno (Harrington, Milton, Morus). Vertentes do contratualismo (Hobbes, Locke, Rousseau). Conservadorismo e liberalismo na Europa (Burke, Montesquieu, Tocqueville, e Mill). Marx e o marxismo. Os \"federalistas\" e a revolu\u00e7\u00e3o americana (Madison, Jay, Hamilton).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"SPO7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7236":{"codigo":"CNM7236","nome":"Seguran\u00e7a Internacional","ementa":"Seguran\u00e7a internacional: defini\u00e7\u00f5es e evolu\u00e7\u00e3o do conceito. A bipolaridade e a seguran\u00e7a tradicional. Dissuas\u00e3o nuclear. Papel do sistema de seguran\u00e7a coletiva na seguran\u00e7a internacional. Seguran\u00e7a internacional P\u00f3s-Guerra Fria: conflitos, desafios, papel das for\u00e7as armadas. O Brasil no contexto da seguran\u00e7a internacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7240":{"codigo":"CNM7240","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil I","ementa":"As diferentes fases e interpreta\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira. O sistema colonial e a escravid\u00e3o. A emerg\u00eancia do trabalho assalariado e as origens do desenvolvimento industrial brasileiro.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CNM7119","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7242":{"codigo":"CNM7242","nome":"Geografia Econ\u00f4mica Internacional","ementa":"A geografia econ\u00f4mica tradicional. As teorias da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do espa\u00e7o. O desenvolvimento desigual. A divis\u00e3o territorial e internacional do trabalho. O espa\u00e7o capitalista contempor\u00e2neo: fordismo e acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel nos territ\u00f3rios. A globaliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7245":{"codigo":"CNM7245","nome":"Economia Internacional I","ementa":"Teoria Cl\u00e1ssica do Com\u00e9rcio Internacional. Teoria Neocl\u00e1ssica do Com\u00e9rcio Internacional. Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Comparadas. Protecionismo e Liberalismo Comercial. Blocos Regionalismo e Regionalismo Aberto","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CNM7223","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7253":{"codigo":"CNM7253","nome":"Negocia\u00e7\u00e3o Internacional","ementa":"Aspectos gerais dos conflitos internacionais. Fontes das normas relativas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es pac\u00edficas de conflitos entre Estados. Formas extrajudici\u00e1rias e judici\u00e1rias. A negocia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica: procedimentos, condu\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o de terceiros, forma\u00e7\u00e3o de grupos (institucionalizados ou n\u00e3o), solu\u00e7\u00f5es negociadas. Bons Of\u00edcios e Media\u00e7\u00e3o. Procedimentos. Solu\u00e7\u00f5es e sua execu\u00e7\u00e3o. O papel do Secret\u00e1rio Geral da ONU e da OEA. A Concilia\u00e7\u00e3o Internacional: regras, procedimentos, tipicidades. A arbitragem internacional entre Estados: \"ad hoc\" e institucionalizada. Fases dos procedimentos. Natureza do laudo arbitral. A fase p\u00f3s-arbitral: a quest\u00e3o da executoriedade do laudo arbitral.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7232":{"codigo":"CNM7232","nome":"Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais II","ementa":"Transnacionalismo e interdepend\u00eancia complexa. As reformula\u00e7\u00f5es do realismo a partir da teoria neo-realista de Kenneth Waltz. As reformula\u00e7\u00f5es do liberalismo e o debate neo-neo. Os enfoques construtivistas. Os p\u00f3s-modernismos. Quest\u00f5es normativas em rela\u00e7\u00f5es internacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7251":{"codigo":"CNM7251","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil II","ementa":"S\u00edntese das caracter\u00edsticas do processo de nascimento e consolida\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva industrial at\u00e9 1930.  A crise da economia agro-exportadora e a mudan\u00e7a do quadro pol\u00edtico: nova forma de estado. Rumo a industrializa\u00e7\u00e3o: processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es no contexto da industrializa\u00e7\u00e3o restringida. O projeto nacional desenvolvimentista de Vargas e dire\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica at\u00e9 1955.  A internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira e a estrutura\u00e7\u00e3o do novo padr\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o a partir de Kubistshek - Plano de Metas.  O desenvolvimento e as crises econ\u00f4micas e pol\u00edticas no limiar dos anos 60. Afirma\u00e7\u00e3o do projeto desenvolvimentista internacionalizante sob governo militar: estrat\u00e9gias, reformas institucionais e pol\u00edtica econ\u00f4mica 1964\/67. O ciclo de crescimento expansivo e suas contradi\u00e7\u00f5es: 1968\/73. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento 1974\/79 - II PND: proposta de altera\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas da pol\u00edtica econ\u00f4mica sob cen\u00e1rio econ\u00f4mico adverso da segunda metade dos anos 70.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CNM7120","prerequisito":"CNM7240","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7252":{"codigo":"CNM7252","nome":"Economia Internacional II (Finan\u00e7as)","ementa":"An\u00e1lise das teorias do investimento internacional. Evolu\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as internacionais e o papel dos novos atores institucionais nos processos de intermedia\u00e7\u00e3o e nos fluxos internacionais de capital. A economia pol\u00edtica internacional. Estado, Capital e Rela\u00e7\u00f5es de Poder no plano internacional","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CNM7136","prerequisito":"CNM7245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7006":{"codigo":"SPO7006","nome":"Teoria Pol\u00edtica II","ementa":"Estudo das principais correntes do pensamento pol\u00edtico entre fins do s\u00e9culo XIX e a atualidade. A teoria cl\u00e1ssica das elites: Pareto, Mosca, Michels. A sociologia pol\u00edtica de Max Weber. O marxismo de Gramsci. A teoria pol\u00edtica no p\u00f3s-segunda guerra: Pluralismo (Shumpeter, Dahl, Downs, Lindblon). Neomarxismo (Poulantzas, Offe, Przeworski, Elster). Neoinstitucionalismo (Skocpol, Tilly, Evans, Hall, North, Riker). Neo-republicanismo (Arendt, Taylor, Pocock, Skinner, Pettit). O estado atual da teoria democr\u00e1tica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"SPO7004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CNM7261":{"codigo":"CNM7261","nome":"Pol\u00edtica Externa Brasileira I","ementa":"Fundamentos hist\u00f3ricos da pol\u00edtica externa do Brasil. A participa\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional. Hist\u00f3ria Diplom\u00e1tica do Brasil independente, destacando o papel do Estado e dos principais atores brasileiros no contexto internacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7263":{"codigo":"CNM7263","nome":"Economia Brasileira Contempor\u00e2nea","ementa":"Periodiza\u00e7\u00e3o do processo econ\u00f4micos\/financeiro dos anos 70 e 80. A controv\u00e9rsia sobre desenvolvimento e crise dos anos 70. As contradi\u00e7\u00f5es internacionais e nacionais. A forma\u00e7\u00e3o do capital financeiro e dos complexos agroindustriais nos anos 70\/80. O processo c\u00edclico (crise-recupera\u00e7\u00e3o-crise) de l99l a l990: crise econ\u00f4mica. Crise da divida externa, crise financeira do Estado, infla\u00e7\u00e3o, Os planos de estabiliza\u00e7\u00e3o (do Plano Cruzado ao Plano Collor). Analise Conjuntural Prospectiva.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CNM7353","prerequisito":"CNM7251","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7264":{"codigo":"CNM7264","nome":"M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa na Ci\u00eancias Sociais e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Problemas e debates de teoria e m\u00e9todo. Abordagens metodol\u00f3gica nas Ci\u00eancias Sociais e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. T\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias de pesquisa. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de projetos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CNM7105 ou CNM7262","prerequisito":"CNM7221 e CNM7232","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0003":{"codigo":"ZZT0003","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CNM5360":{"codigo":"CNM5360","nome":"Economia Pol\u00edtica Internacional","ementa":"compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a economia e a pol\u00edtica; a forma\u00e7\u00e3o do mercado mundial e do sistema de Estados; as teorias da globaliza\u00e7\u00e3o; trajet\u00f3rias comparadas de desenvolvimento; rela\u00e7\u00f5es entre poder, dinheiro e as organiza\u00e7\u00f5es internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7210 e CNM7211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7272":{"codigo":"CNM7272","nome":"Pol\u00edtica Externa Brasileira II","ementa":"Bases hist\u00f3ricas da pol\u00edtica externa brasileira. Paradigmas dominantes na Guerra Fria. Sistema pol\u00edtico brasileiro e pol\u00edtica externa. Paradigmas contempor\u00e2neos. Regionalismo e globaliza\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa. Atores estatais e n\u00e3o-estatais no processo decis\u00f3rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7261","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0004":{"codigo":"ZZT0004","nome":"Optativa IV","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0005":{"codigo":"ZZT0005","nome":"Optativa V","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0006":{"codigo":"ZZT0006","nome":"Optativa VI","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CNM7280":{"codigo":"CNM7280","nome":"Monografia","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0007":{"codigo":"ZZT0007","nome":"Optativa VII (livre)","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0008":{"codigo":"ZZT0008","nome":"Optativa VIII (livre)","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CNM5231":{"codigo":"CNM5231","nome":"Ecodesenvolvimento e Economia Ambiental","ementa":"Aprofundar conhecimento acerca do conceito e princ\u00edpios  do novo paradigma do desenvolvimento sustent\u00e1vel,  analisar as mais significativas e conflitantes correntes do pensamento econ\u00f4mico ambientalista e conhecer t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica e ambiental.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5238":{"codigo":"CNM5238","nome":"Economia Ecol\u00f3gica","ementa":"Fluxos f\u00edsicos de energia e de materiais e pre\u00e7os de mercado. Contas sat\u00e9lites na contablidade social. Racionalidade ambiental. An\u00e1lise multicrit\u00e9rio ambiental. Espa\u00e7o s\u00f3cio ambiental e troca ecologicamente desigual. Ecoagropecu\u00e1ria (viabiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica). Reciclagens de materiais e leis da termodin\u00e2mica. O papel do movimento ambientalista na viabiliza\u00e7\u00e3o dos processos ecoecon\u00f4micos. Ecologia socialista","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5318":{"codigo":"CNM5318","nome":"Planejamento do Setor P\u00fablico","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o. Fundamentos hist\u00f3ricos, filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, s\u00f3cio-econ\u00f4micos, pol\u00edticos, administrativos. O tamanho do estado. Modelos te\u00f3ricos: abordagens tridimensional, c\u00edclica e sist\u00eamica. O planejamento governamental na Constituicao.Instrumentos. Experi\u00eancias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5338":{"codigo":"CNM5338","nome":"Desenvolvimento Socio-econ\u00f4mico","ementa":"Determinantes b\u00e1sicos do desenvolvimento e subdesenvolvimento. Teorias e modelos de crescimento econ\u00f4mico capitalista nos pa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos. Indicadores econ\u00f4micos e sociais. Quest\u00e3o ambiental e ecodesenvolvimento.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5537":{"codigo":"CNM5537","nome":"T\u00f3picos Especiais em Economia Pol\u00edtica dos Sistemas-Mundo","ementa":"A necessidade de superar os paradigmas cient\u00edficos do s\u00e9culo XIX; o que se entende por ESPM e seu objetivo: o estudo da mudan\u00e7a social; Quest\u00f5es de m\u00e9todo: a rela\u00e7\u00e3o entre teoria e hist\u00f3ria; Tempo (longa dura\u00e7\u00e3o, conjuntura, acontecimento) e espa\u00e7o (centro, semi-periferia, periferia); Desenvolvimento e condi\u00e7\u00e3o atual da Economia Mundo Capitalista: as vis\u00f5es de Fernand Braudel, Immanuel Wallerstein, Karl Polanyi e Giovanni Arrighi.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5550":{"codigo":"CNM5550","nome":"T\u00f3picos Especiais em Estudos Regionais","ementa":"Disciplina de conte\u00fado vari\u00e1vel. Tratamento aprofundado de t\u00f3pico ou t\u00f3picos de especial interesse e atualidade nas diversas \u00e1reas de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5551":{"codigo":"CNM5551","nome":"T\u00f3picos Especiais em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Disciplina de conte\u00fado vari\u00e1vel. Tratamento aprofundado de t\u00f3pico especialmente relacionados a estudos regionais, regionalismo e integra\u00e7\u00e3o regional","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7233":{"codigo":"CNM7233","nome":"Regimes Internacionais","ementa":"An\u00e1lise da coopera\u00e7\u00e3o e do conflito. A emerg\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es internacionais. Aspectos conceituais e te\u00f3ricos da a\u00e7\u00e3o coletiva. Atores e sujeitos em intera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas assim\u00e9tricas. Regimes internacionais espec\u00edficos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7232","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7234":{"codigo":"CNM7234","nome":"Mercosul e Uni\u00e3o Europeia","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o regional na Europa e na Am\u00e9rica do Sul. Uni\u00e3o Europ\u00e9ia: evolu\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios, supranacionalidade, pol\u00edticas e Institui\u00e7\u00f5es. Direito da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. MERCOSUL: Evolu\u00e7\u00e3o, princ\u00edpios e Institui\u00e7\u00f5es. O Direito da Integra\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia e a Am\u00e9rica do Sul","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7235":{"codigo":"CNM7235","nome":"An\u00e1lise de Pol\u00edtica Externa","ementa":"O desenvolvimento da An\u00e1lise de Pol\u00edtica Externa como sub-\u00e1rea das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. As unidades de decis\u00e3o na pol\u00edtica externa. O papel dos parlamentos na pol\u00edtica externa. Grupos de interesse e pol\u00edtica externa. Opini\u00e3o p\u00fablica e pol\u00edtica externa. Atores transnacionais e pol\u00edtica externa. Pol\u00edticas externas supra e subnacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7243":{"codigo":"CNM7243","nome":"T\u00f3picos Especiais em Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Os principais debates nas rela\u00e7\u00f5es internacionais a partir da cr\u00edtica ao neo-realismo no final dos anos 70 at\u00e9 o presente. Os estudos sobre a interdepend\u00eancia e os regimes internacionais. O debate entre os neo-realistas e neoliberais. Estudos sobre depend\u00eancias e as abordagens mundial-sist\u00eamicas. A influencia dos debates na teoria social e na filosofia. Construtivismo. Teoria critica e p\u00f3s modernismo. Feministas.  O debate te\u00f3rico no p\u00f3s-guerra fria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7246":{"codigo":"CNM7246","nome":"Geopol\u00edtica","ementa":"conceitos, origem e fundamentos da geopol\u00edtica. Teorias cl\u00e1ssicas, contexto hist\u00f3rico e seus principais debates. Geopol\u00edtica, imperialismo e disputas territoriais. A geopol\u00edtica como disciplina depois da Segunda Guerra Mundial. A geopol\u00edtica e o confronto EUA x URSS. A geopol\u00edtica nos dias atuais: disputas por recursos estrat\u00e9gicos. O pensamento geopol\u00edtico no Brasil: integra\u00e7\u00e3o territorial, a Amaz\u00f4nia e Am\u00e9rica do Sul.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7242","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7247":{"codigo":"CNM7247","nome":"Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais II: Intera\u00e7\u00e3o Regional","ementa":"Teorias de integra\u00e7\u00e3o Regional. Contextualiza\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es internacionais de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica, Europa, \u00c1frica e \u00c1sia. Direito da uni\u00e3o Europeia e Direito da integra\u00e7\u00e3o. A arquitetura pol\u00edtico-institucional da Uni\u00e3o Europeia e o processo de europeiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacionais. Dimens\u00f5es pol\u00edticas, jur\u00eddicas e sociais da Uni\u00e3o Europeia e do MERCOSUL. A participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia nas miss\u00f5es da paz das Na\u00e7\u00f5es Unidas. As rela\u00e7\u00f5es entre a Uni\u00e3o Europeia e o Brasil\/Am\u00e9rica do Sul.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7244","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7248":{"codigo":"CNM7248","nome":"Perspectivas Econ\u00f4micas da Am\u00e9rica Latina","ementa":"Teoria, pr\u00e1tica e cr\u00edtica do desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XX. O decl\u00ednio da hegemonia americana e a Am\u00e9rica Latina. A ascens\u00e3o do Leste Asi\u00e1tico e a Am\u00e9rica Latina. Riqueza natural, desindustrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Am\u00e9rica Latina na crise global. ONGS, movimentos ind\u00edgenas e sociais na Am\u00e9rica Latina. Desigualdade e social-democracia na Am\u00e9rica Latina. Trabalho, g\u00eanero e migra\u00e7\u00f5es","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7250":{"codigo":"CNM7250","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Cinema","ementa":"Cinema; Teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais; seguran\u00e7a internacional; an\u00e1lise de pol\u00edtica \nexterna; rela\u00e7\u00f5es civis-militares; coopera\u00e7\u00e3o internacional; direitos humanos e direito internacional; \nmeio ambiente e sustentabilidade; economia pol\u00edtica internacional; organiza\u00e7\u00f5es internacionais; \npol\u00edtica internacional; pol\u00edtica externa brasileira; terrorismo; Estado-na\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00f5es sociais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7262":{"codigo":"CNM7262","nome":"Marketing Internacional","ementa":"Vis\u00e3o geral do marketing dom\u00e9stico. Introdu\u00e7\u00e3o ao marketing internacional. Desafio do marketing internacional. O ambiente do Marketing Internacional. A decis\u00e3o da firma de internacionalizar.  Marketing mix (produto, pre\u00e7o, promo\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o). Sele\u00e7\u00e3o de pesquisa de mercados internacionais","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7271":{"codigo":"CNM7271","nome":"Am\u00e9rica Latina","ementa":"1492. Da emerg\u00eancia do mundo moderno\/colonial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos estados nacionais. Americanismo, Pan-americanismo, Pan-latinismo. Da CEPAL e da Teoria da Depend\u00eancia \u00e0s an\u00e1lises do Sistema-Mundo e Descolonial. Desenvolvimento e p\u00f3s-desenvolvimento. Integra\u00e7\u00e3o regional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7274":{"codigo":"CNM7274","nome":"Refugiados no Sistema Internacional","ementa":"Direito Internacional dos Refugiados e sua convergencia com o Direito Internacional dos Direitos Humanos e o Direito Internacional Humanitario. Regime Internacional dos Refugiados. Instrumentos Internacionais de Protecao aos Refugiados. Organismos Internacionais e sua atuacao. Estatuto do Refugiado (Brasil). Refugiados no Brasil. O Programa de Reassentamento Voluntario das Nacoes Unidas e o Brasil. Estudo de Casos.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DIR7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7275":{"codigo":"CNM7275","nome":"An\u00e1lise de Conjuntura das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"A dimens\u00e3o pr\u00e1tica da Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. An\u00e1lise e monitoramento de conjuntura. Apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de resultados.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7276":{"codigo":"CNM7276","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais\/Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Ci\u00eancia e conhecimento cient\u00edfico. O m\u00e9todo cient\u00edfico. Especificidades das ci\u00eancias sociais \/ Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Conceitos b\u00e1sicos: teoria, hip\u00f3tese, vari\u00e1veis, indicadores. As etapas do processo de pesquisa. Estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DIR5901","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7277":{"codigo":"CNM7277","nome":"Economia Pol\u00edtica do Desenvolvimento: Experi\u00eancias do Leste Asi\u00e1tico","ementa":"A domina\u00e7\u00e3o ocidental na \u00c1sia: um panorama hist\u00f3rico. A primeira metade do S\u00e9culo XX: expans\u00e3o imperialista, guerras, crises econ\u00f4micas. A segunda metade do S\u00e9culo XX: processos de reconstru\u00e7\u00e3o nacional, estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia perif\u00e9ricas. Experi\u00eancias de desenvolvimento: Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia do Sul, Tigres Asi\u00e1ticos. O desenvolvimento econ\u00f4mico chin\u00eas. O papel do Estado nas trajet\u00f3rias de desenvolvimento econ\u00f4mico do Leste Asi\u00e1tico. Esbo\u00e7o comparativo com outras regi\u00f5es.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7278":{"codigo":"CNM7278","nome":"Democracia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: teoria e pr\u00e1tica","ementa":"A democracia na agenda internacional; quest\u00f5es de natureza conceitual e emp\u00edrica a \ndemocracia nas rela\u00e7\u00f5es internacionais; validade e legitimidade da promo\u00e7\u00e3o da democracia; interconex\u00e3o entre processos e movimentos democr\u00e1ticos e de democratiza\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es internacionais; democratiza\u00e7\u00e3o do sistema internacional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7279":{"codigo":"CNM7279","nome":"Desenvolvimento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico","ementa":"Determinantes b\u00e1sicos do desenvolvimento e do subdesenvolvimento. Teorias e modelos de crescimento econ\u00f4mico capitalista nos pa\u00edses desenvolvidos e nos subdesenvolvidos. Indicadores econ\u00f4micos e sociais. Quest\u00e3o ambiental e ecodesenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7281":{"codigo":"CNM7281","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7282":{"codigo":"CNM7282","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7281","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7293":{"codigo":"CNM7293","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais III","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais III","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7294":{"codigo":"CNM7294","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais IV","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais IV","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7336":{"codigo":"CNM7336","nome":"Teoria dos Jogos Aplicada \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Fundamentos da teoria dos jogos, modelagem de um jogo, jogo simult\u00e2neo de informa\u00e7\u00e3o completa, jogo simult\u00e2neo de informa\u00e7\u00e3o incompleta. Equil\u00edbrio de Nash, estrat\u00e9gias puras, estrat\u00e9gias mistas, jogos sequenciais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7230 e CNM7231","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7420":{"codigo":"CNM7420","nome":"\u00c1frica e as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Teorias cr\u00edticas, abordagens P\u00f3s-coloniais e Decoloniais. Eurocentrismo, Modernidade e a \nDescoloniza\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. O (s) lugares de \u00c1frica nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Pan\u0002africanismo e Integra\u00e7\u00e3o Regional. A inser\u00e7\u00e3o internacional e a participa\u00e7\u00e3o dos Estados africanos em \nOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais. A promo\u00e7\u00e3o da Paz e a defesa dos Direitos Humanos. Estudos de casos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7501":{"codigo":"CNM7501","nome":"Pol\u00edtica Internacional do Dinheiro e das Finan\u00e7as","ementa":"O poder pol\u00edtico internacional a partir da moeda e das finan\u00e7as; financial statecraft; \ngeografia do dinheiro, hierarquia das moedas e assimetria de poder; monetarismo e neoliberalismo; \ninstitui\u00e7\u00f5es, regimes e finan\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CNM7232","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7502":{"codigo":"CNM7502","nome":"Economia Pol\u00edtica Internacional do Dinheiro e das Finan\u00e7as","ementa":"O poder pol\u00edtico internacional a partir da moeda e das finan\u00e7as; financial statecraft; \ngeografia do dinheiro, hierarquia das moedas e assimetria de poder; monetarismo e neoliberalismo; \ninstitui\u00e7\u00f5es, regimes e finan\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7503":{"codigo":"CNM7503","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Ci\u00eancias, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7504":{"codigo":"CNM7504","nome":"Pol\u00edtica Externa dos Estados Unidos para a Am\u00e9rica Latina","ementa":"A pol\u00edtica externa dos Estados Unidos em perspectiva hist\u00f3rica - a constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o \ne o debate isolacionistas x intervencionistas. A Doutrina Monroe. O papel dos Estados Unidos na \nSegunda Guerra Mundial e a pol\u00edtica externa estadunidense durante o per\u00edodo da Guerra Fria. \nAtua\u00e7\u00e3o estadunidense na Am\u00e9rica Latina durante a Guerra Fria: interven\u00e7\u00f5es formais e informais \n(Am\u00e9rica Central, Am\u00e9rica do Sul e Caribe). O fim da bipolaridade, o s\u00e9culo XXI e o papel dos Estados \nUnidos no sistema internacional e em especial na Am\u00e9rica Latina: a Doutrina Bush, as presid\u00eancias \nObama e Trump.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7505":{"codigo":"CNM7505","nome":"Ra\u00e7a e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Teorias cr\u00edticas do Sul, abordagens (anti) P\u00f3s e Decoloniais e a De(s)coloniza\u00e7\u00e3o das \nRela\u00e7\u00f5es Internacionais. Ra\u00e7a, Colonialidades e as hierarquias no Direito Internacional e nas Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais. A(s) \u00c1frica(s) e as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. O Itamaraty e a pol\u00edtica externa brasileira. \nRepara\u00e7\u00f5es no Direito Internacional em decorr\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o e da escravid\u00e3o. \nInterseccionalidades de ra\u00e7a, g\u00eanero, classe e sexualidades. Di\u00e1spora negra e Migra\u00e7\u00f5es \ncontempor\u00e2neas. Pr\u00e1ticas decoloniais transnacionais: ag\u00eancias e insurg\u00eancias africanas, afro-diasp\u00f3ricas e ind\u00edgenas no sistema internacional","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM8001":{"codigo":"CNM8001","nome":"Ecologia Pol\u00edtica Internacional","ementa":"O surgimento do movimento ambientalista mundial e o panorama inicial de cr\u00edtica \u00e0 economia de livre mercado e ao socialismo estatal no in\u00edcio dos anos 70. Crise ambiental e crise civilizat\u00f3ria. A perspectiva fundante e atual do ambientalismo como um movimento de desobedi\u00eancia civil e pacifista. As diferentes concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da ecologia pol\u00edtica internacional. A trajet\u00f3ria pol\u00edtica do ambientalismo na cena internacional: o engajamento sociocultural com outros movimentos da sociedade civil global, com governos, empresas e a comunidade cient\u00edfica \ninternacional. Os processos de demonstra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da problem\u00e1tica ambiental. As agendas internacionais de coopera\u00e7\u00e3o e de inova\u00e7\u00e3o para a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica a partir do sistema internacional de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O papel das ONG's internacionais na cena pol\u00edtica global. Juventude, movimentos de justi\u00e7a ambiental e ciberativismo. Modalidades de ativismo ambiental global e o seu impacto estruturante nas rela\u00e7\u00f5es internacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM8002":{"codigo":"CNM8002","nome":"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"Etiologia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Contexto de emerg\u00eancia do conceito. Relev\u00e2ncia e \nconstru\u00e7\u00e3o do consenso em torno do conceito de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos acordos internacionais. \nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas: a posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses e dos blocos a partir da C\u00fapula de Paris, 2015. As marchas \nmundiais pelo clima. Movimentos de justi\u00e7a clim\u00e1tica. Desmatamento e cultura antiecol\u00f3gica. O \npapel dos cientistas e ativistas do clima, do veganismo, do movimento de liberta\u00e7\u00e3o animal e dos \npartidos pol\u00edticos. Biopol\u00edtica\/necropol\u00edtica e colonialidade da natureza. Democracia e desafios \ndom\u00e9sticos \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \nGovernan\u00e7a global, crise energ\u00e9tica, desastres ambientais, pa\u00edses e blocos como pot\u00eancias \nclim\u00e1ticas. Cultura energ\u00e9tica, comportamento energ\u00e9tico, capital humano e tecnol\u00f3gico para uma \ntransi\u00e7\u00e3o \u00e0 economia de baixo carbono e\/ou livre de carbono.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM8008":{"codigo":"CNM8008","nome":"T\u00f3picos Especiais em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais 2","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM8009":{"codigo":"CNM8009","nome":"T\u00f3picos Especiais em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais 3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5936":{"codigo":"HST5936","nome":"T\u00f3pico Especial : Hist\u00f3ria da Diplomacia Cultural","ementa":"Hist\u00f3ria da Diplomacia Cultural desde a sua implementa\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a (1909) at\u00e9 o s\u00e9culo XXI, com foco na\ncria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos culturais para fins de propaganda pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7003":{"codigo":"HST7003","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da \u00c1frica - PCC 36 h\/a","ementa":"Estudo das propostas nacionais para o ensino de Hist\u00f3ria da \u00c1frica nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio,  favorecidas pela Lei no 10.639\/03. Discuss\u00f5es te\u00f3ricas sobre a  tem\u00e1tica e as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que se estabeleceram com os par\u00e2metros curriculares nacionais (PCNs) e com a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7202":{"codigo":"HST7202","nome":"Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"Estudo das diferentes estruturas s\u00f3cio-pol\u00edticas da \u00c1frica entre os s\u00e9culos XVI e XX, os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais e de descoloniza\u00e7\u00e3o e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7071":{"codigo":"SPO7071","nome":"Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"O conceito de Estado. Estado e sociedade no capitalismo contempor\u00e2neo. \nDemocracia, descentraliza\u00e7\u00e3o e reforma do Estado. Estado e institui\u00e7\u00f5es. Estado e prote\u00e7\u00e3o social num mundo globalizado. Welfare State: emerg\u00eancia e decl\u00ednio. Raz\u00f5es do Estadoprovid\u00eancia e condi\u00e7\u00f5es morais do Estado-prisonal. Pol\u00edticas p\u00fablicas, neo-institucionalismo e escolha racional. Novos bens p\u00fablicos e as ag\u00eancias regulat\u00f3rias. Federalismo e poder local. Pol\u00edticas P\u00fablicas e Sociedade Civil. Movimentos sociais e esferas p\u00fablicas de gest\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7283":{"codigo":"CNM7283","nome":"Atividades Complementares: Est\u00e1gio n\u00e3o obrigat\u00f3rio","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7284":{"codigo":"CNM7284","nome":"Atividades Complementares: Monitoria","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7285":{"codigo":"CNM7285","nome":"Atividades Complementares: Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7286":{"codigo":"CNM7286","nome":"Atividades Complementares: Palestras","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7287":{"codigo":"CNM7287","nome":"Atividades Complementares: Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7288":{"codigo":"CNM7288","nome":"Atividades Complementares: Semin\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7289":{"codigo":"CNM7289","nome":"Atividades Complementares: Idiomas","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM7290":{"codigo":"CNM7290","nome":"Atividades Complementares: Interc\u00e2mbios e Est\u00e1gios no Exterior","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}