{
  "codigo": 207,
  "nome": "ARQUITETURA E URBANISMO",
  "sigla_centro": "CTC",
  "sigla_departamento": "ARQ",
  "trimestral": false,
  "periodo_corrente": 20242,
  "codigos_curriculos": {
    "19911": 19911,
    "19961": 19961
  },
  "situacao": 0,
  "situacao_descricao": "regular",
  "num_vagas_total": 400,
  "num_vagas_primeiro_semestre": 40,
  "num_vagas_segundo_semestre": 40,
  "presencial": true,
  "curriculos": {
    "19911": {
      "id": "103",
      "codigo": 19911,
      "codigo_curso": 207,
      "carga_horaria_ufsc": 4680,
      "carga_horaria_mec": 3900,
      "aulas_semana_min": 12,
      "aulas_semana_esperado": 20,
      "aulas_semana_max": 27,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19911",
      "ucs": {
        "ARQ5215": {
          "codigo": "ARQ5215",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Arquitetura",
          "ementa": "As necessidades humanas e a arquitetura. Antropologia da arquitetura: panorama hol\u00edstico da cultura e as organiza\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, sociol\u00f3gicas, ideol\u00f3gicas e das linguagens. A dimens\u00e3o biol\u00f3gica do homem. A na dimens\u00e3o cultural do homem. A percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, com \u00eanfase na viv\u00eancia atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise do espa\u00e7o biol\u00f3gico, antropol\u00f3gico, arquitet\u00f4nico e urban\u00edstico. Tipologia de arquitet\u00f4nicos e urban\u00edsticos. O arquiteto e a sociedade. O compromisso social possibilidades e limita\u00e7\u00f5es. Formas de profissional.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ1215 ou ARQ5621",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5331": {
          "codigo": "ARQ5331",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico I",
          "ementa": "Espa\u00e7o experimental: montagem, percep\u00e7\u00e3o, intui\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento da capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos sentidos e sensa\u00e7\u00f5es pessoais, como instrumento de percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, atrav\u00e9s de experi\u00eancias sensoriais, corporais e psicol\u00f3gicas. Apreens\u00e3o dos diferentes tipos de espa\u00e7o e suas condicionantes pela an\u00e1lise de modelos reais e experimentais. Desenvolvimento intuitivo da sensibilidade e capacidade de abstra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de modelos experimentais.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ1331 ou ARQ5631",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5401": {
          "codigo": "ARQ5401",
          "nome": "Experimenta\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de sistemas estruturais. Tipos de esfor\u00e7os. No\u00e7\u00f5es de elasticidade. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise experimental. Confec\u00e7\u00e3o de modelos. Projeto intuitivo de estruturas. An\u00e1lise qualitativa do funcionamento das estruturas atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias para: cabos, treli\u00e7as planas, vigas isoladas, pilares, tirantes, etc. Pr\u00e9-dimensionamento.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ1401 ou ARQ5641",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "CIN5105": {
          "codigo": "CIN5105",
          "nome": "Metodologia Cient\u00edfica",
          "ementa": "T\u00e9cnicas de pesquisas bibliogr\u00e1ficas. Normaliza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "BDC5105 ou CIN5100 ou FIL1115 ou FIL5115",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5203": {
          "codigo": "EGR5203",
          "nome": "Geometria Descritiva",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EGR5605 ou RTS1203 ou RTS5203",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5625": {
          "codigo": "EGR5625",
          "nome": "Desenho de Observa\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "A express\u00e3o atrav\u00e9s do desenho de observa\u00e7\u00e3o. A linha, a superf\u00edcie e o volume. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das formas naturais e artificiais. A representa\u00e7\u00e3o de ambientes. Desenvolvimento das t\u00e9cnicas de desenho tonal. Grafismos. Textura, luz e sombra. Percep\u00e7\u00e3o das estruturas formais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EGR5611 ou RTS1625 ou RTS5625",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5165": {
          "codigo": "MTM5165",
          "nome": "Calculo Diferencial e Integral",
          "ementa": "N\u00fameros reais. No\u00e7\u00f5es sobre fun\u00e7\u00f5es de uma e duas vari\u00e1veis reais. Gr\u00e1ficos. No\u00e7\u00f5es sobre limite e continuidade. Derivada de  fun\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel. No\u00e7\u00f5es de derivadas parciais. Aplica\u00e7\u00f5es das derivadas. Integral definida e indefinida. C\u00e1lculo de \u00e1reas e  volumes. No\u00e7\u00f5es de integral dupla.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM1165 ou MTM5665",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5120": {
          "codigo": "ARQ5120",
          "nome": "Fundamentos Sociais, Econ\u00f4mico e Pol\u00edtico I",
          "ementa": "O Curso visa situar o aluno na problem\u00e1tica b\u00e1sica do capitalismo moderno, caracterizado na sociedade urbano-industrial. Sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es sociais e a produ\u00e7\u00e3o cultural, enfatizando-se o desenvolvimento tecnol\u00f3gico. A urbaniza\u00e7\u00e3o. A monopoliza\u00e7\u00e3o da economia os antagonismos de classes. O papel do estado e as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia econ\u00f4mica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ1120 ou ARQ5622",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5216": {
          "codigo": "ARQ5216",
          "nome": "Teoria do Objeto e Ambiente",
          "ementa": "Objeto, ambiente, ambi\u00eancia e meio ambiente. Rela\u00e7\u00f5es entre objeto e ambiente. Condicionantes do objeto e do ambiente: ergonomia, antropometria, materiais, t\u00e9cnicas construtivas, cor, luz, 'ru\u00eddos', etc. A produ\u00e7\u00e3o dos objetos. A produ\u00e7\u00e3o dos ambientes. No\u00e7\u00f5es de semiologia: o significado nos objetos e nos ambientes.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ1216 ou ARQ5611",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5332": {
          "codigo": "ARQ5332",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico II",
          "ementa": "Objeto-ambiente. Estudo do objeto explorando as suas rela\u00e7\u00f5es com o homem com outros objetos e com o ambiente. Estudo das caracter\u00edsticas ambientais resultantes da composi\u00e7\u00e3o dos objetos no espa\u00e7o. An\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de um objeto para o ambiente estudado.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ1332 ou ARQ5632",
          "prerequisito": "ARQ5331",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5402": {
          "codigo": "ARQ5402",
          "nome": "Experimenta\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "An\u00e1lise: vigas cont\u00ednuas, p\u00f3rticos planos, p\u00f3rticos de 2 \u00e1guas e arcos. Grelhas.Placas e placas plissadas. Pr\u00e9-dimensionamento.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ1402 ou ARQ5642",
          "prerequisito": "ARQ5401",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5626": {
          "codigo": "EGR5626",
          "nome": "Desenho Arquitet\u00f4nico, Perspectivas e Sombras I",
          "ementa": "Instrumental para desenho de arquitetura, utiliza\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o ortogonal de objetos arquitet\u00f4nicos. Conven\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Escalas. Perspectivas axonom\u00e9tricas. Sombras em proje\u00e7\u00f5es ortogonais e obl\u00edquas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "EGR5612 ou RTS1626 ou RTS5626",
          "prerequisito": "EGR5203 e EGR5625",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FIL5106": {
          "codigo": "FIL5106",
          "nome": "Est\u00e9tica",
          "ementa": "Est\u00e9tica e semi\u00f3tica. Processos de comunica\u00e7\u00e3o e de significa\u00e7\u00e3o. Modelos de fun\u00e7\u00e3o s\u00edgnica e de fun\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica. Semiose ilimitada. Arquitetura como linguagem.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ5622 ou FIL1106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5333": {
          "codigo": "ARQ5333",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico III",
          "ementa": "Ambiente-objeto. Estudo do ambiente e suas rela\u00e7\u00f5es em diferentes n\u00edveis de abrang\u00eancia. An\u00e1lise da dial\u00e9tica interior-exterior. An\u00e1lise de ambientes vivenciados pelo aluno, gerando propostas de reorganiza\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ1333 ou ARQ5634",
          "prerequisito": "ARQ5332",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5403": {
          "codigo": "ARQ5403",
          "nome": "Experimenta\u00e7\u00e3o III",
          "ementa": "An\u00e1lise. Membranas. Cascas, c\u00fapulas. Cascas onduladas. P\u00f3rtico espacial. Pr\u00e9-dimensionamento.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ1403 ou ARQ5642",
          "prerequisito": "ARQ5402",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5440": {
          "codigo": "ARQ5440",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas I-A",
          "ementa": "Import\u00e2ncia da tecnologia na forma\u00e7\u00e3o do Arquiteto. Vis\u00e3o geral dos diferentes tipos de edifica\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de processo de projeto construtivo. Normas t\u00e9cnicas. Planejamento de obras.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ1430 ou ARQ1440 ou ARQ5661",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5108": {
          "codigo": "EGR5108",
          "nome": "Pl\u00e1stica",
          "ementa": "Teoria da forma e leis de composi\u00e7\u00e3o. Conceitua\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos e malha. Desenvolvimento planim\u00e9trico e espacial. Luz e cor com fatores fundamentais na express\u00e3o pl\u00e1stica. A cor nos ambiente e objetos. Teoria das cores: cor luz e cor tinta. Luz natural e artificial. Psicodic\u00e2mica das cores. A intui\u00e7\u00e3o estrutural na confec\u00e7\u00e3o experimentais tridimensionais. Desenvolvimento da percep\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da verifica\u00e7\u00e3o dos conceitos dados.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EGR5611 ou RTS1108 ou RTS5108",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5627": {
          "codigo": "EGR5627",
          "nome": "Desenho Arquitet\u00f4nico, Perspectivas e Sombras II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EGR5612 ou RTS1627 ou RTS5627",
          "prerequisito": "EGR5626",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5215": {
          "codigo": "FSC5215",
          "nome": "Mec\u00e2nica Aplicada",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Est\u00e1tica  das part\u00edculas; corpos r\u00edgidos; sistemas de for\u00e7as equivalentes; equil\u00edbrio  dos corpos r\u00edgidos; for\u00e7as distribuidas: centr\u00f3ides, centros de gravidade; atrito; for\u00e7as distribuidas: momento de in\u00e9rcia; no\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo dos trabalhos visuais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ5640 ou FSC1215",
          "prerequisito": "MTM5165",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "HST5145": {
          "codigo": "HST5145",
          "nome": "Hist\u00f3ria da Arte II",
          "ementa": "A arte e o belo. As teorias est\u00e9ticas. A arte pr\u00e9-hist\u00f3rica. Caracter\u00edsticas especiais da arte eg\u00edpcia, grega helen\u00edstica e romana. A arte Crist\u00e3 e Bizantina. Simbolismo e espiritualismo. A arte rom\u00e2nica e ogival. Renascimento. Barroco. Neo-classicismo. Romantismo. Arte Moderna.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ5623 ou HST1145",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5218": {
          "codigo": "ARQ5218",
          "nome": "Teoria da Arquitetura I-A",
          "ementa": "Necessidades habitacionais, programas arquitet\u00f4nicos e tipologia das habita\u00e7\u00f5es. Condicionantes das propostas arquitet\u00f4nicas: a)derivadas do entorno f\u00edsico: clima e microclima, territ\u00f3rio e terreno; b)derivadas do meio social: funcionais, econ\u00f4micas, t\u00e9cnicas, legais, pl\u00e1sticas, etc. A produ\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o: arquiteturas 'espont\u00e2neas' e arquiteturas 'tecnol\u00f3gicas'. Equipamentos da habita\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise do tema desenvolvido em Planejamento Arquitet\u00f4nico IV.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1218 ou ARQ5614",
          "prerequisito": "ARQ5216",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5225": {
          "codigo": "ARQ5225",
          "nome": "Arquitetura Brasileira I",
          "ementa": "Coloniza\u00e7\u00e3o Portuguesa no Brasil. A arquitetura no mundo e sua influ\u00eancia no Brasil. Forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos n\u00facleos urbanos. Programas arquitet\u00f4nicos: habitacionais, industriais, comerciais, religiosos, culturais, militares, administrativos, etc. Avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o funcional, t\u00e9cnicas construtivas e linguagens.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1225 ou ARQ5624",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5334": {
          "codigo": "ARQ5334",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico IV",
          "ementa": "Unidade de habita\u00e7\u00e3o-entorno. Proposi\u00e7\u00e3o de programa e projeto de habita\u00e7\u00e3o, levando em conta a an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas, formais e ambientais.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1334 ou ARQ5635",
          "prerequisito": "ARQ5333",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5405": {
          "codigo": "ARQ5405",
          "nome": "Higiene das Habita\u00e7\u00f5es",
          "ementa": "Luz: revis\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos. Espectros e cores. Reflex\u00e3o, transmiss\u00e3o e difus\u00e3o da luz. Fotometria. Representa\u00e7\u00e3o de cores. Vis\u00e3o. Luz e trabalho. Conforto visual: n\u00edveis de ilumina\u00e7\u00e3o. Acondicionamento luminot\u00e9cnico dos ambientes. Ilumina\u00e7\u00e3o natural. C\u00e1lculo fator dia. Ilumina\u00e7\u00e3o artificial. Aplica\u00e7\u00f5es na arquitetura. Calor e temperatura. Revis\u00f5es b\u00e1sicas. Termometria. Transmiss\u00e3o de calor. Mudan\u00e7a da fase. Higrometria. Conforto t\u00e9rmico. Organismo humano em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Fatores clim\u00e1ticos importantes no estudo do conforto. Rela\u00e7\u00f5es dos fatores clim\u00e1ticos com os materiais de constru\u00e7\u00e3o: isola\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o natural e artificial.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1405 ou ARQ5655",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5441": {
          "codigo": "ARQ5441",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas II-A",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas, especifica\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00e3o em: Funda\u00e7\u00f5es e estrutura. Redes de infra-estrutura Urbana.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1421 ou ARQ1431 ou ARQ1441 ou ARQ5662",
          "prerequisito": "ARQ5440",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5502": {
          "codigo": "ARQ5502",
          "nome": "Paisagismo I",
          "ementa": "An\u00e1lise te\u00f3rica dos ecossistemas como base do paisagismo. Formula\u00e7\u00e3o de projetos paisag\u00edsticos aplicados ao entorno imediato e a setores f\u00edsicos urbanos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ1502 ou ARQ5603",
          "prerequisito": "ARQ5333",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5245": {
          "codigo": "ECV5245",
          "nome": "Resist\u00eancia dos S\u00f3lidos",
          "ementa": "Conceitos fundamentais. An\u00e1lise de tens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es. Solicita\u00e7\u00f5es simples: tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o, flex\u00e3o reta e obl\u00edqua tor\u00e7\u00e3o e cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. Linhas el\u00e1sticas. Flambagem.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ECV1245 ou ECV5645",
          "prerequisito": "FSC5215",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5322": {
          "codigo": "ECV5322",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos Prediais I",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de Hidr\u00e1ulica. Instala\u00e7\u00f5es prediais de \u00e1gua pot\u00e1vel, filtrada, gelada e quente. Instala\u00e7\u00f5es de esgoto pluvial. Esgoto sanit\u00e1rio e fossas s\u00e9pticas. Instala\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandio. Piscinas e po\u00e7os.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ECV1322 ou ECV5644",
          "prerequisito": "ECV5323",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5219": {
          "codigo": "ARQ5219",
          "nome": "Teoria da Arquitetura II-A",
          "ementa": "A no\u00e7\u00e3o de paisagem. Paisagem natural e paisagem constru\u00edda. Sociedade e paisagem. O surgimento das cidades. Rela\u00e7\u00e3o cidade x campo. Concentra\u00e7\u00e3o espacial. No\u00e7\u00e3o de centralidade urbana. Rela\u00e7\u00e3o centro x periferia. Segrega\u00e7\u00e3o urbana. Problem\u00e1tica do uso do solo urbano.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ1219 ou ARQ5615",
          "prerequisito": "ARQ5218",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5226": {
          "codigo": "ARQ5226",
          "nome": "Arquitetura Brasileira II",
          "ementa": "A arquitetura no Brasil como reflexo das transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e arquitet\u00f4nicas nos pa\u00edses ocidentais. Panorama hol\u00edstico da cultura do per\u00edodo. Conseq\u00fc\u00eancias da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial sobre a sociedade, com \u00eanfase na arquitetura e no urbanismo. Influ\u00eancia dos 'Descobrimentos' hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos sobre a linguagem arquitet\u00f4nica. As novas propostas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ1226 ou ARQ5625",
          "prerequisito": "ARQ5225",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5335": {
          "codigo": "ARQ5335",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico V",
          "ementa": "Determina\u00e7\u00e3o das necessidades relativas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o unidade de vizinhan\u00e7a. Proposi\u00e7\u00e3o de temas levando-se em conta a an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas, formais e ambientais, bem como as rela\u00e7\u00f5es de infra-estrutura e servi\u00e7os com o meio urbano que o projeto abrange.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ1335 ou ARQ5636",
          "prerequisito": "ARQ5334",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5406": {
          "codigo": "ARQ5406",
          "nome": "Conforto Ambiental - Ac\u00fastica",
          "ementa": "Ac\u00fastica: revis\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos. Propaga\u00e7\u00e3o do som: reson\u00e2ncia, reverbera\u00e7\u00e3o. N\u00edvel ac\u00fastico dos sons. Conforto ac\u00fastico: medidas construtivas de controle de ru\u00eddos ambientais para audi\u00e7\u00e3o. Materiais e dispositivos de absor\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos. Aplica\u00e7\u00f5es na arquitetura.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ1406 ou ARQ5657",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5442": {
          "codigo": "ARQ5442",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas III-A",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas, especifica\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00e3o em: Alvenaria e outras veda\u00e7\u00f5es; cobertura; impermeabiliza\u00e7\u00f5es; esquadrias e vidros.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ1422 ou ARQ1432 ou ARQ1442 ou ARQ5663",
          "prerequisito": "ARQ5441",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5247": {
          "codigo": "ECV5247",
          "nome": "Est\u00e1tica e Sistemas Estruturais I",
          "ementa": "Generalidades sobre estruturas: cargas, materiais, v\u00ednculos. Cabos: geometria, esfor\u00e7os, deslocamento e estabiliza\u00e7\u00e3o. Arcos: funiculares, triarticulados, bi-bi-articulados e engastado. Treli\u00e7as: esfor\u00e7os e deforma\u00e7\u00f5es. Vigas: isoladas e cont\u00ednuas, vigas-parede, consolos curtos, viga balc\u00e3o. P\u00f3rticos: simples e multiplos viga Vierendeel. Grelhas: retangular, enviesada e m\u00faltiplas. Placas: esfor\u00e7os, retangulares, poligonais e circulares.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ECV1231 ou ECV5231 ou ECV5647",
          "prerequisito": "ECV5245",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5323": {
          "codigo": "ECV5323",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos Prediais II",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de eletricidade. Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas prediais. No\u00e7\u00f5es de termodin\u00e2mica. Transmiss\u00e3o de calor. Instala\u00e7\u00f5es de ar condicionado. Ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada. Refrigera\u00e7\u00e3o e calefa\u00e7\u00e3o. Instala\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas. Elevadores e escadas rolantes. Instala\u00e7\u00f5es de g\u00e1s liquefeito.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ECV1323 ou ECV5643",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5121": {
          "codigo": "ARQ5121",
          "nome": "Fundamentos Sociais, Econ\u00f4mico e Pol\u00edtico II",
          "ementa": "O curso visa situar o aluno na problem\u00e1tica das economias dependentes com \u00eanfase no caso brasileiro. Examina-se a forma\u00e7\u00e3o das economias perif\u00e9ricas do sistema capitalista. As rela\u00e7\u00f5es destas economias com os centros de decis\u00e3o do sistema. A import\u00e2ncia de tecnologia e padr\u00f5es de consumo na edifica\u00e7\u00e3o e no assentamento urbano. Os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o como resultado da racionalidade do sistema. A substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e precose monopoliza\u00e7\u00e3o da empresa na constru\u00e7\u00e3o civil e na ind\u00fastria de material de constru\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ1121 ou ARQ5623",
          "prerequisito": "ARQ5120",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5220": {
          "codigo": "ARQ5220",
          "nome": "Teoria da Arquitetura III-A",
          "ementa": "Teorias sobre o desenvolvimento urbano. No\u00e7\u00f5es de sociologia urbana, de economia urbana e de geografia urbana. Elementos da estrutura urbana. Expans\u00e3o das cidades principais. Problemas urbanos. Atua\u00e7\u00e3o do Estado. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ1220 ou ARQ5616",
          "prerequisito": "ARQ5219",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5227": {
          "codigo": "ARQ5227",
          "nome": "Historia da Arquitetura I",
          "ementa": "Os grandes mestres da \u00e9poca her\u00f3ica: a concretiza\u00e7\u00e3o das linguagens. O movimento alem\u00e3o. O movimento franc\u00eas. O movimento americano. O movimento na R\u00fassia. O movimento na Alemanha Nazista. O movimento no Brasil. O movimento na It\u00e1lia. A expans\u00e3o da nova arquitetura: as vers\u00f5es nacionais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ1227 ou ARQ5621",
          "prerequisito": "ARQ5226",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5336": {
          "codigo": "ARQ5336",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico VI",
          "ementa": "Determina\u00e7\u00e3o das necessidades relativas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o no bairro. An\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de um tema e programas de um edif\u00edcio para atender a alguma das necessidades detectadas, levando em conta suas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas, formais e ambientais, bem como as rela\u00e7\u00f5es de infra-estrutura e servi\u00e7os com o meio urbano que o projeto abrange",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ1336 ou ARQ5637",
          "prerequisito": "ARQ5335",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5443": {
          "codigo": "ARQ5443",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas IV-A",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas, especifica\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00e3o em: Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas, instala\u00e7\u00f5es hidro-sanit\u00e1rias, revestimentos, pavimenta\u00e7\u00e3o, pintura e servi\u00e7os complementares. or\u00e7amento e cronograma f\u00edsico-financeiro.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ1423 ou ARQ1433 ou ARQ1443 ou ARQ5664",
          "prerequisito": "ARQ5442",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECZ5102": {
          "codigo": "ECZ5102",
          "nome": "Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais",
          "ementa": "Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "BLG1140 ou BLG5303",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0006": {
          "codigo": "ZZT0006",
          "nome": "Optativa VI",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 60,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ARQ5228": {
          "codigo": "ARQ5228",
          "nome": "Historia da Arquitetura II",
          "ementa": "O revisionismo cr\u00edtico dos postulados vigentes. A abertura da liberdade total: a coexist\u00eancia da pluralidade de tend\u00eancias movimentos e utopias. A revaloriza\u00e7\u00e3o das arquiteturas espont\u00e2neas. Rela\u00e7\u00f5es entre novas t\u00e9cnicas e novas propostas. Perspectiva para o futuro.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ1228 ou ARQ5622",
          "prerequisito": "ARQ5227",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5337": {
          "codigo": "ARQ5337",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico VII",
          "ementa": "Determina\u00e7\u00e3o das necessidades relativas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o na cidade. Proposi\u00e7\u00e3o de tema e programas de um edif\u00edcio para atender a alguma das necessidades detectadas, levando em conta suas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas, formais e ambientais, bem como as rela\u00e7\u00f5es de infra-estrutura e servi\u00e7os com o meio urbano que o projeto abrange.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ1337 ou ARQ5637",
          "prerequisito": "ARQ5336",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5505": {
          "codigo": "ARQ5505",
          "nome": "Urbanismo I",
          "ementa": "Os grandes temas da atualidade mundial. O urbanismo. A evolu\u00e7\u00e3o social. O desenvolvimento e a import\u00e2ncia de sua racionaliza\u00e7\u00e3o. A cidade como complexo s\u00f3cio-t\u00e9cnico, s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural. Os sistemas urbanos e sua vis\u00e3o integrada \u00e0 cidade. As redes urbanas e sua import\u00e2ncia no processo de desenvolvimento urbano e a estrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento. A evolu\u00e7\u00e3o urbana. O planejamento do espa\u00e7o. Tentativas de visualiza\u00e7\u00e3o do futuro da humanidade e do urbanismo.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ1505 ou ARQ5602",
          "prerequisito": "ARQ5336",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5131": {
          "codigo": "ECV5131",
          "nome": "Topografia",
          "ementa": "Levantamentos expedidos. Levantamento regular a \nteodolito e trena: processos do caminhamento, das radia\u00e7\u00f5es, das interse\u00e7\u00f5es e das coordenadas. \nNivelamento geom\u00e9trico, trigonom\u00e9trico e baram\u00e9trico. Curvas de n\u00edveis. Processos \ntaqueom\u00e9tricos estadim\u00e9tricos e auto-redutores. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fotorametria. Desenhos de plantas \ntopogr\u00e1ficas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ECV1121 ou ECV1131 ou ECV5631",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5223": {
          "codigo": "ECV5223",
          "nome": "Estruturas de A\u00e7o",
          "ementa": "Generalidades. Propriedades. Tra\u00e7\u00e3o. Compress\u00e3o simples. Flex\u00e3o simples. Flexo-compress\u00e3o normal e obl\u00edqua. Liga\u00e7\u00f5es. A\u00e7\u00e3o do vento nas estruturas.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ECV5227 ou ECV5649",
          "prerequisito": "ECV5247",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5224": {
          "codigo": "ECV5224",
          "nome": "Estruturas de Madeira",
          "ementa": "An\u00e1lise da estrutura interna do material. Ortotropia do comportamento mec\u00e2nico da madeira. Tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o e cisalhamento wazzu paralelo \u00e0s fibras. Compress\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o transversal e inclinada \u00e0s fibras. Flex\u00e3o simples. Solicita\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as m\u00faltiplas. Liga\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ECV5227 ou ECV5650",
          "prerequisito": "ECV5247",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0007": {
          "codigo": "ZZT0007",
          "nome": "Optativa VII (livre)",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 60,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ARQ5338": {
          "codigo": "ARQ5338",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico VIII",
          "ementa": "Determina\u00e7\u00e3o das necessidades relativas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Proposi\u00e7\u00e3o de tema e programas de um edif\u00edcio ou conjunto de edif\u00edcios para atender a alguma das necessidades detectadas, levando em conta a an\u00e1lise de suas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas e formais al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es de infra-estrutura e servi\u00e7o com o meio regional que o projeto abrange.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ1338 ou ARQ5638",
          "prerequisito": "ARQ5337",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5506": {
          "codigo": "ARQ5506",
          "nome": "Urbanismo II",
          "ementa": "A cidade. Levantamento e an\u00e1lise de espa\u00e7os urbanos limitados. Proposi\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o. A cidade na hist\u00f3ria. A evolu\u00e7\u00e3o urbana no Brasil. Exame de propostas de organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. Estruturas urbanas para o futuro.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ1506 ou ARQ5605",
          "prerequisito": "ARQ5505",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5228": {
          "codigo": "ECV5228",
          "nome": "Estruturas de Concreto",
          "ementa": "Generalidades. Propriedades do concreto. A\u00e7o e concreto armado. Classifica\u00e7\u00f5es das estruturas de concreto armado. Defini\u00e7\u00e3o de: cargas e esfor\u00e7os solicitantes. Flex\u00e3o simples e cisalhamento. Lages maci\u00e7as, mistas, nervuradas e cogumelos. Escadas. Vigas isoladas e cont\u00ednuas. Compress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o e flex\u00e3o composta. Pilares e tirantes. Tor\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ECV1228 ou ECV5648",
          "prerequisito": "ECV5247",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5110": {
          "codigo": "INE5110",
          "nome": "Estat\u00edstica I-B",
          "ementa": "Uso da estat\u00edstica na pesquisa. Instrumentos de coleta de dados. Elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios. Tipos e t\u00e9cnicas de amostragem. Tamanho de amostra. Estat\u00edstica descritiva: apresenta\u00e7\u00e3o de dados, distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia, medidas de tend\u00eancia central e deposic\u00e3o, medidas de dispers\u00e3o. An\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "CEC1202 ou CEC5110 ou INE5108 ou INE5111",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0008": {
          "codigo": "ZZT0008",
          "nome": "Optativa VIII (livre)",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 60,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ARQ5339": {
          "codigo": "ARQ5339",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico IX",
          "ementa": "Identifica\u00e7\u00e3o de problemas e necessidades fundamentais dos assentamentos humanos. Proposi\u00e7\u00e3o de tema e programas de equipamento urbano ou rural, levando em conta a an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas, psicol\u00f3gicas, funcionais, t\u00e9cnico-construtivas, formais e ambientais, bem como as rela\u00e7\u00f5es de infra-estrutura e servi\u00e7os com o meio que o projeto abrange.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "ARQ1339 ou ARQ5607 ou ARQ5639",
          "prerequisito": "ARQ5338",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5507": {
          "codigo": "ARQ5507",
          "nome": "Urbanismo III",
          "ementa": "Planejamento. Conhecimentos te\u00f3ricos doutrin\u00e1rios. O trabalho interdisciplinar. Papel da economia, da sociologia e da geografia no planejamento. Interven\u00e7\u00e3o de especialistas no processo de planejamento. Levantamento e an\u00e1lise da cidade, com \u00eanfase nas suas rela\u00e7\u00f5es com a rede que integra. Proposi\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o. Exerc\u00edcios de tratamento espacial em pequenas e grandes escalas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "ARQ1507 ou ARQ5606",
          "prerequisito": "ARQ5506",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5604": {
          "codigo": "ARQ5604",
          "nome": "Organiza\u00e7\u00e3o e Pratica Profissional - A",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o; licita\u00e7\u00e3o e concursos. Problemas Econ\u00f4micos; Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica; Legisla\u00e7\u00e3o Profissional; Direito do Trabalho e Previd\u00eancia Social.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "ARQ1604 ou ARQ5665",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0009": {
          "codigo": "ZZT0009",
          "nome": "Disciplina Optativa IX",
          "ementa": "_",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ARQ5340": {
          "codigo": "ARQ5340",
          "nome": "Planejamento Arquitetonico X",
          "ementa": "Elabora\u00e7\u00e3o de um projeto que represente a s\u00edntese dos conhecimentos apreendidos durante o curso.",
          "carga_horaria": 216,
          "fase_sugestao": 10,
          "equivalencia": "ARQ1340 ou ARQ5681",
          "prerequisito": "ARQ5339",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ANT5308": {
          "codigo": "ANT5308",
          "nome": "Antropologia Cultural A",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "CSO5308",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5211": {
          "codigo": "ARQ5211",
          "nome": "Arquitetura Anal\u00edtica",
          "ementa": "An\u00e1lise comparativa de uma arquitetura do passado e a arquitetura contempor\u00e2nea. Cronologia geral das arquiteturas. Escolha de uma arquitetura do passado (debate). An\u00e1lise da arquitetura escolhida do passado. Entorno f\u00edsico. Entorno cultural. Programas arquitet\u00f4nicos e urban\u00edsticos. Solu\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas (espa\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es). Solu\u00e7\u00f5es construtivas. Solu\u00e7\u00f5es formas. Compara\u00e7\u00e3o da arquitetura antiga com a contempor\u00e2nea: grau de adequa\u00e7\u00e3o dos programas as necessidades sociais; grau de adequa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o aos recursos naturais e n\u00edvel t\u00e9cnico; grau de adequa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o formal \u00e0s linguagens dos per\u00edodos  estudados. Analisar-se-\u00e1 uma Arquitetura Antiga por semestre, com \u00eanfase na compara\u00e7\u00e3o no mesmo local geogr\u00e1fico.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1211",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5212": {
          "codigo": "ARQ5212",
          "nome": "Arquitetura e Sociedade",
          "ementa": "Cultura urbana. Classes sociais, movimentos-s\u00f3cio-pol\u00edticos e arquitetura.. Nascimento e crescimento das cidades. Problem\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos: a fam\u00edlia, os grupos, as associa\u00e7\u00f5es atua\u00e7\u00e3o e as comunidades. Os espa\u00e7os coletivos: an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A inadequa\u00e7\u00e3o da cidade contempor\u00e2nea frente aos indiv\u00edduos: crian\u00e7as, adultos, velhos, inv\u00e1lidos, etc.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1212",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5213": {
          "codigo": "ARQ5213",
          "nome": "Arquitetura e Ideologias",
          "ementa": "A g\u00eanese de desenvolvimento do socialismo: Saint-Simon, Fourier, Owen e o valor hist\u00f3rico do socialismo ut\u00f3pico e suas conseq\u00fc\u00eancias na arquitetura e no planejamento urbano. Os princ\u00edpios filos\u00f3ficos e econ\u00f4micos do socialismo cient\u00edfico. Os pa\u00edses socialistas e suas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e culturais, seus programas arquitet\u00f4nicos e art\u00edsticos. Estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial reciclagem da sociedade socialista. An\u00e1lise comparada com as cidades e arquitetura de bloco capitalista.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1213",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5214": {
          "codigo": "ARQ5214",
          "nome": "Programa\u00e7\u00e3o Visual",
          "ementa": "Sistema e linguagem visual: das organiza\u00e7\u00f5es estruturais \u00e0s significa\u00e7\u00f5es no processo comunicativo. No\u00e7\u00e3o de sistemas complexos e sua interpreta\u00e7\u00e3o pelo design ambiental. O espa\u00e7o como meio de informa\u00e7\u00e3o visual. Metodologia do projeto de sistemas de produtos de programa\u00e7\u00e3o visual. Projeto.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1214",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5221": {
          "codigo": "ARQ5221",
          "nome": "Teoria da Arquitetura IV-A",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1221",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5229": {
          "codigo": "ARQ5229",
          "nome": "Arquitetura Catarinense",
          "ementa": "Arquitetura em Santa Catarina no per\u00edodo colonial. As migra\u00e7\u00f5es e o projeto arquitet\u00f4nico. Os movimentos arquitet\u00f4nicos e sua influ\u00eancia em Santa Catarina. Condicionantes da arquitetura contempor\u00e2nea catarinense.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1229",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5230": {
          "codigo": "ARQ5230",
          "nome": "Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira",
          "ementa": "Urbaniza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o. Espa\u00e7o nacional e quest\u00e3o regional. A evolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, da constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional e da forma\u00e7\u00e3o regional no Brasil. A periodiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento nos diversos per\u00edodos. O desenvolvimento das estruturas produtivas, a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, as rela\u00e7\u00f5es cidade-campo. A acumula\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o de capitais e o processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial e urbaniza\u00e7\u00e3o. Particularidades regionais, na\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es. Constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das especificidades da 'urbaniza\u00e7\u00e3o dependente'. A interven\u00e7\u00e3o do Estado na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1230",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5325": {
          "codigo": "ARQ5325",
          "nome": "Projeto de Constru\u00e7\u00e3o Industrial",
          "ementa": "Modula\u00e7\u00e3o. Racionaliza\u00e7\u00e3o. Pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o. Industrializa\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o de projeto. Organiza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria (processo produtivo). Organiza\u00e7\u00e3o de canteiro. Transporte e coloca\u00e7\u00e3o. Acabamento. Considera\u00e7\u00f5es de qualidade funcional, qualidade arquitet\u00f4nica e qualidade social. Desenvolvimento de sistema racionalizado para pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase nos aspectos econ\u00f4micos, sociais e t\u00e9cnico-construtivos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1325",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5326": {
          "codigo": "ARQ5326",
          "nome": "Projetos Especiais",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos para edif\u00edcios com necessidades ambientais diferenciadas e de equipamentos espec\u00edficos (hospitais, ind\u00fastrias, etc).",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1326",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5327": {
          "codigo": "ARQ5327",
          "nome": "Projetos Arquitet\u00f4nicos para o Futuro",
          "ementa": "Rela\u00e7\u00f5es utopia-realidade. Propostas para futuros prov\u00e1veis programas habitacionais, assistenciais, culturais, etc.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1327",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5328": {
          "codigo": "ARQ5328",
          "nome": "O Projeto na Autoconstru\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A atividade de projeto numa a\u00e7\u00e3o autoconstrutiva; Preceitos de projeto aplicados \u00e0 autoconstru\u00e7\u00e3o: Revis\u00e3o da linguagem do arquiteto frente o autoconstrutor:; Racionaliza\u00e7\u00e3o do canteiro; Economia do projeto; Autoconstru\u00e7\u00e3o: um mercado que se abre para o arquiteto; Rela\u00e7\u00e3o profissional arquiteto x cliente na autoconstru\u00e7\u00e3o; Renumera\u00e7\u00e3o do arquiteto em autoconstru\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5686",
          "prerequisito": "ARQ5219 e ARQ5335 e ARQ5442",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5341": {
          "codigo": "ARQ5341",
          "nome": "Detalhamento de Projeto Arquitet\u00f4nico",
          "ementa": "Detalhar, cotar, etc., em todos os aspectos um projeto arquitet\u00f4nico de modo que ele seja poss\u00edvel de ser executado na parte arquitet\u00f4nica em qualquer lugar. Definir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que dever\u00e3o fazer parte de um projeto arquitet\u00f4nico executivo completo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1341 ou ARQ5687",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5342": {
          "codigo": "ARQ5342",
          "nome": "Projeto de Interiores",
          "ementa": "Detalhamento do Planejamento de espa\u00e7os interiores, tendo em vista as necessidades ambientais e os equipamentos espec\u00edficos a fim de adequar os espa\u00e7os interiores para o harm\u00f4nico desenvolvimento das atividades humanas nos seus aspectos f\u00edsicos, ps\u00edquicos e sociais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5688",
          "prerequisito": "ARQ5334 e ARQ5405",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5345": {
          "codigo": "ARQ5345",
          "nome": "Estudos Especiais em Desenho Urbano",
          "ementa": "Estudo dirigido de t\u00f3picos especiais em desenho urbano. Abordagens contempor\u00e2neas acerca da forma urbana e suas implica\u00e7\u00f5es na vida dos cidad\u00e3os. Contextualiza\u00e7\u00e3o dos estudos te\u00f3ricos com estudos de caso acerca da realidade urbana catarinense.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5335",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5408": {
          "codigo": "ARQ5408",
          "nome": "Tecnologia Alternativa I",
          "ementa": "Conceitua\u00e7\u00e3o de energia: trabalho, pot\u00eancia. As fontes de energia renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. O homem como fonte de energia e trabalho. Combust\u00edveis f\u00f3sseis. O poder nuclear. As fontes de energia do ambiente. Apropria\u00e7\u00e3o, armazenamento e conserva\u00e7\u00e3o da energia. O meio e tecnologia apropriada. A e a revitaliza\u00e7\u00e3o de sistemas apropriados. Os sistemas energ\u00e9ticos integrados.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1408",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5409": {
          "codigo": "ARQ5409",
          "nome": "Tecnologia Alternativa",
          "ementa": "Desenvolvimento de trabalho conceitual e\/ou experimental de algum item de Tecnologia Alternativa I, em uma \u00e1rea de interesse social ou fruto de trabalho de pesquisa em desenvolvimento na Universidade, vinculado direta ou indiretamente \u00e0 problem\u00e1tica arquitet\u00f4nica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1409",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5410": {
          "codigo": "ARQ5410",
          "nome": "Economia do Edif\u00edcio",
          "ementa": "An\u00e1lise macro-econ\u00f4mica do setor de constru\u00e7\u00e3o civil. Participa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o na economia. Tecnologia construtiva e tecnologia energ\u00e9tica. Conhecimento e manejo das vari\u00e1veis e restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que habitualmente se apresentam no projeto, execu\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Influ\u00eancia dessas vari\u00e1veis em outras vari\u00e1veis na concep\u00e7\u00e3o do projeto escolhido.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1410",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5415": {
          "codigo": "ARQ5415",
          "nome": "Historia da T\u00e9cnica",
          "ementa": "Estudo das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os instrumentos dispon\u00edveis para atuar sobre o meio ambiente e as aspira\u00e7\u00f5es das sociedades humanas, evidenciadas nas fixa\u00e7\u00f5es territoriais, ao longo da hist\u00f3ria, desde os prim\u00f3rdios conhecidos at\u00e9 os dias de hoje.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1415",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5434": {
          "codigo": "ARQ5434",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas V-A",
          "ementa": "Pesquisa de novos materiais. Estudos locais e regionais, utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas locais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1434",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5435": {
          "codigo": "ARQ5435",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas VI-A",
          "ementa": "Industrializa\u00e7\u00e3o da Constru\u00e7\u00e3o. Processos Convencionais de Constru\u00e7\u00e3o sob os aspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos, vantagens e desvantagens. Modula\u00e7\u00e3o. Racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho. Modernas t\u00e9cnicas construtivas. Edifica\u00e7\u00f5es industrializadas, sob o ponto de vista arquitet\u00f4nico.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1435",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5503": {
          "codigo": "ARQ5503",
          "nome": "Paisagismo II",
          "ementa": "Aprofundamento dos conceitos paisag\u00edsticos. A paisagem urbana. Integra\u00e7\u00e3o da paisagem no tecido urbano. Clima e microclima. Projetos paisag\u00edsticos para micro-climas espec\u00edficos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1503",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5508": {
          "codigo": "ARQ5508",
          "nome": "Urbanismo IV",
          "ementa": "Ementa livre.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1508",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5510": {
          "codigo": "ARQ5510",
          "nome": "Sistemas Urbanos",
          "ementa": "Conceitua\u00e7\u00e3o de sistemas. Estruturas. Redes. N\u00f3s e elementos. Estrutura e din\u00e2mica urbana de infra-estrutura. Sistemas de equipamentos e servi\u00e7os urbanos. A forma\u00e7\u00e3o do programa da cidade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1510 ou ARQ5610",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5520": {
          "codigo": "ARQ5520",
          "nome": "Patrim\u00f4nio e Ambiente Urbano",
          "ementa": "An\u00e1lise dos problemas gerais da pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio cultural no mundo contempor\u00e2neo. Prote\u00e7\u00e3o,  conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o. Os documentos nacionais e internacionais sobre pol\u00edtica de patrim\u00f4nio cultural. Estudos dos problemas de integra\u00e7\u00e3o dos monumentos culturais na vida presente: ambienta\u00e7\u00e3o em estruturas urbanas, ambienta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas rurais, ambienta\u00e7\u00e3o junto \u00e0s rodovias. O estudo de atividades culturais planejadas; relacionamento com as obras. Os programas de lazer e o uso do patrim\u00f4nio cultural.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ1520 ou ARQ5627",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5530": {
          "codigo": "ARQ5530",
          "nome": "Espa\u00e7os P\u00fablicos: Teoria e Desenho",
          "ementa": "Sociedade e Espa\u00e7o. Hist\u00f3ria dos Espa\u00e7os P\u00fablicos. Espa\u00e7o P\u00fablico e Privado. As Cidades Brasileiras. Legisla\u00e7\u00e3o Urbana. Cidadania e Apropria\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano. An\u00e1lise e Interven\u00e7\u00e3o na Cidade. Projeto de \u00c1rea de Uso P\u00fablico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5684",
          "prerequisito": "ARQ5332",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5531": {
          "codigo": "ARQ5531",
          "nome": "Planejamento Ambiental Urbano",
          "ementa": "Multi, inter e transdiciplinariedade. No\u00e7\u00f5es de ecossistema. Problem\u00e1tica ambiental urbana. Planejamento e gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental das cidades. Qualidade de vida, sa\u00fade e saneamento no espa\u00e7o urbano. Tecnologias ambientais. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ecodesenho urbano.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5685",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5226": {
          "codigo": "ECV5226",
          "nome": "Argamassa Armada",
          "ementa": "Hist\u00f3rico do material. Situa\u00e7\u00e3o no Brasil. Potencialidades. Compara\u00e7\u00e3o com o concreto armado. Composi\u00e7\u00e3o do material. Corpos de prova do material. Pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o de elementos de argamassa armada. An\u00e1lise de custos. Comportamento mec\u00e2nico. Tens\u00f5es admiss\u00edveis te\u00f3ricas e dimensionamento. Modelos para ensaio experimental. Comportamento ao longo do tempo. A\u00e7\u00e3o de agentes externos.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ECV5228",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5248": {
          "codigo": "ECV5248",
          "nome": "Est\u00e1tica e Sistemas Estruturais II",
          "ementa": "Membranas e cascas: propriedades geom\u00e9tricas, gera\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies, a\u00e7\u00f5es de membranas, esfor\u00e7os de membrana em superf\u00edcie de revolu\u00e7\u00e3o. Estabilidade das membranas, cascas delgadas, esfor\u00e7os em cascas, deslocamentos em cascas, cascas cil\u00edndricas, cascas de transla\u00e7\u00e3o, flex\u00e3o e flamagem das cascas. Estruturas espaciais: p\u00f3rticos de v\u00e1rios pisos, p\u00f3rtico espacial, treli\u00e7a espacial, teto lamelar.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5318": {
          "codigo": "ECV5318",
          "nome": "Planejamento e Controle das Constru\u00e7\u00f5es",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de planejamento. Metodologia de planejamento de um empreendimento. Planejamento da constru\u00e7\u00e3o em PERT-CPM. Cronograma f\u00edsico. Cronograma f\u00edsico-financeiro.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ECV1308",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5628": {
          "codigo": "EGR5628",
          "nome": "Desenho de Observa\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "A figura humana. A anatomia. Estrutura, propor\u00e7\u00e3o e express\u00e3o. O perfil linear e o desenho pl\u00e1stico do corpo. O movimento. O homem em rela\u00e7\u00e3o aos objetos. A natureza e o espa\u00e7o arquitet\u00f4nico. Recursos expressivos. Desenvolvimento de croquis.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5613 ou RTS1628 ou RTS5628",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5641": {
          "codigo": "EGR5641",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Visual I",
          "ementa": "Materiais. A t\u00e9cnica do guache. Teoria da cor. Composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5643 ou RTS1641 ou RTS5641",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5642": {
          "codigo": "EGR5642",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Visual II",
          "ementa": "Materiais. Constru\u00e7\u00e3o do significado. Criatividade. teoria da informa\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5644 ou RTS1642 ou RTS5642",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5670": {
          "codigo": "EGR5670",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao CAAD",
          "ementa": "CAAD - Conceitua\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria. Sistemas Modeladores, sua import\u00e2ncia e potencialidades; Tipos de sistemas modeladores (superf\u00edcie, s\u00f3lido ou h\u00eddridos). T\u00e9cnicas e modelagem tridimensional e de representa\u00e7\u00e3o bidimensional. Intera\u00e7\u00e3o entre sistemas CAAD e sistemas de Banco de Dados. T\u00e9cnicas de plotagem. Cat\u00e1logo de Refer\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5329 ou EGR5607",
          "prerequisito": "ARQ5333 e EGR5203 e EGR5627",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LLE5101": {
          "codigo": "LLE5101",
          "nome": "Ingl\u00eas Instrumental I-A",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "LLE1103",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LLV5175": {
          "codigo": "LLV5175",
          "nome": "Portugu\u00eas Pratico - Reda\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "Estudo do texto: conte\u00fado, linguagem  e estrutura. A reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica: tipos e caracter\u00edsticos da descri\u00e7\u00e3o e da disserta\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o oficial: documentos e correspond\u00eancias. Estudo assistem\u00e1tico de conte\u00fados gramaticais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "LLV1119 ou LLV5119",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5221": {
          "codigo": "MTM5221",
          "nome": "\u00c1lgebra Linear e Geometria Anal\u00edtica I",
          "ementa": "Matrizes. \u00c1lgebra vetorial. Reta no R2 e R3. Circunfer\u00eancia. Plano no R3.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "MTM1221",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "SPO5128": {
          "codigo": "SPO5128",
          "nome": "Sociologia Geral A",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "CSO1128 ou CSO5128",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "SPO5138": {
          "codigo": "SPO5138",
          "nome": "Sociologia Urbana I-A",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "CSO1138 ou CSO5138",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    },
    "19961": {
      "id": "104",
      "codigo": 19961,
      "codigo_curso": 207,
      "carga_horaria_ufsc": 4680,
      "carga_horaria_mec": 3900,
      "aulas_semana_min": 14,
      "aulas_semana_esperado": 26,
      "aulas_semana_max": 33,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19961",
      "ucs": {
        "ARQ5621": {
          "codigo": "ARQ5621",
          "nome": "Hist\u00f3ria da Arte, Arquitetura e Urbanismo I",
          "ementa": "Per\u00edodo abordado: 1848-1929. A revolu\u00e7\u00e3o industrial e as transforma\u00e7\u00f5es da cidade. Linguagem artesanal e linguagem da m\u00e1quina. Novas tecnologias e mudan\u00e7as espa\u00e7o-temporais. Novos programas urbanos. Movimentos art\u00edsticos na virada do S\u00e9culo XX. Concep\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nico-urbanas dos Movimentos Modernos. Tecnologias e novas possibilidades estruturais, funcionais e formais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ5215 e ARQ5227",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5631": {
          "codigo": "ARQ5631",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Arquitetura e do Urbanismo",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de Arquitetura e Urbanismo. Abordagem interdisciplinar. Percep\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da cidade. Desenvolvimento da criatividade. Modelos interpretativos. Morfologia paisag\u00edstica. Compreens\u00e3o das diversas escalas. Repert\u00f3rio conceitual. Introdu\u00e7\u00e3o de correntes da Arquitetura e do Urbanismo. Leitura e representa\u00e7\u00e3o de fragmentos da cidade. Propostas de interven\u00e7\u00e3o em pequenos trechos.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ5331",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5641": {
          "codigo": "ARQ5641",
          "nome": "Experimenta\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "Compreens\u00e3o do funcionamento das estruturas atrav\u00e9s da eleabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de modelos. Sistemas estruturais. Cargas nas estruturas. Estados b\u00e1sicos de tens\u00e3o. Materiais estruturais. V\u00ednculos, Vigas, Solicita\u00e7\u00f5es internas. No\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-dimensionamento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "ARQ5401",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5605": {
          "codigo": "EGR5605",
          "nome": "Geometria Descritiva",
          "ementa": "Sistemas de proje\u00e7\u00e3o, ponto, reta e plano. Pertin\u00eancia e posi\u00e7\u00f5es relativas. M\u00e9todos gerais. Gera\u00e7\u00e3o de surpef\u00edcies. Se\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Representa\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos. Intersec\u00e7\u00e3o de planos e s\u00f3lidos. Intersec\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EGR5203",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5611": {
          "codigo": "EGR5611",
          "nome": "Oficina do Desenho I",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o das formas no espa\u00e7o como consequ\u00eancia da experimenta\u00e7\u00e3o tridimensional. Propriedades intr\u00ednsicas e de express\u00e3o dos materiais b\u00e1sicos como, argila, madeira, papel e outros. T\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o: desenho de observa\u00e7\u00e3o, desenho t\u00e9cnico, croquis e fotografia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o visual.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EGR5108 e EGR5625",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5622": {
          "codigo": "ARQ5622",
          "nome": "Historia da Arte, Arquitetura e Urbanismo II",
          "ementa": "Per\u00edodo abordado: de 1929 \u00e0 atualidade. Arquiteturas no linear da segunda guerra. A carta de Atenas e tend\u00eancias da arquitetura e do urbanismo modernista. Arquiteturas habitacionais sociais do per\u00edodo entre guerras. A reconstru\u00e7\u00e3o da europa no p\u00f3s-guerra. Hegemonia do estilo internacional. Arquitetura dos conjuntos habitacionais e das cidades novas. A arte no caminho da reprodu\u00e7\u00e3o de massa. Tend\u00eancias art\u00edsticas. Utopias dos anos 60 na arquitetura e no urbanismo. Arte, arquitetura e urbanismo frente as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas. Traget\u00f3rias modernas e p\u00f3s-modernas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ5120 ou ARQ5228",
          "prerequisito": "ARQ5621",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5633": {
          "codigo": "ARQ5633",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico e Paisagismo I",
          "ementa": "Objeto\/ambiente. Estudo do objeto em rela\u00e7\u00e3o ao homem e ao ambiente. Cria\u00e7\u00e3o de lugares. An\u00e1lise, conceitua\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de objetos e ambientes, introduzindo estudos de ergonomia e enfatizando o aprendizado  a partir da materialidade e da tridimensionalidade. Ambiente e meio  ambiente na configura\u00e7\u00e3o da paisagem. Condicionantes f\u00edsicos da paisagem natural e constru\u00edda. Leitura e conceitua\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento de proposta paisag\u00edstica para setor pr\u00e9-determinado.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ5332 ou (ARQ5601 e ARQ5632)",
          "prerequisito": "ARQ5631",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5640": {
          "codigo": "ARQ5640",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a An\u00e1lise de Estruturas",
          "ementa": "Estudo de fun\u00e7\u00f5es e gr\u00e1ficos. No\u00e7\u00f5es sobre limites e continuidade.   Derivadas de  fun\u00e7\u00e3o de uma vari\u00e1vel ( defini\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e aplica\u00e7\u00f5es em c\u00e1lculo de estruturas). Integral definida e indefinida ( defini\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e aplica\u00e7\u00f5es em c\u00e1lculo de \u00e1reas, momento fletor,  momento de in\u00e9rcia e estruturas ). C\u00e1lculo de for\u00e7as axiais, esfor\u00e7os cortantes e momentos fletores em elementos estruturais.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "(FSC5215 e MTM5665) ou (FSC5215 e MTM5165)",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5642": {
          "codigo": "ARQ5642",
          "nome": "Experimenta\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "An\u00e1lise qualitativa do funcionamento das estruturas atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias para: lajes planas e\/ou plissadas, lajes duplas, escadas, gralhas, cascas, c\u00fapulas, membranas, p\u00f3rticos espaciais, treli\u00e7as espaciais, pr\u00e9-moldados. No\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-dimencionamento. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de estruturas",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ARQ5402 e ARQ5403",
          "prerequisito": "ARQ5641",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5631": {
          "codigo": "ECV5631",
          "nome": "Topografia Aplicada",
          "ementa": "Levantamentos planim\u00e9tricos: expedito e regular. Levantamentos \naltim\u00e9tricos: expedito e regular. Curvas de n\u00edveis. Representa\u00e7\u00e3o nos \ndiferentes planos geom\u00e9tricos. Levantamentos especiais: taqueom\u00e9trico \ne fotogram\u00e9trico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Interpreta\u00e7\u00e3o de \nPlantas Topogr\u00e1ficas e fotografias A\u00e9reas; Implanta\u00e7\u00e3o de Obras e \nMovimenta\u00e7\u00e3o de Terra; an\u00e1lise de Levantamentos Topogr\u00e1ficos e Desenho \nde Plantas Topogr\u00e1ficas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "ECV5131",
          "prerequisito": "ARQ5631",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5612": {
          "codigo": "EGR5612",
          "nome": "Oficina de Desenho II",
          "ementa": "Os diferentes sistemas de representa\u00e7\u00e3o: proje\u00e7\u00f5es ortogonais, princ\u00edpios de perspectiva linear, c\u00f4nica e a\u00e9rea. Proje\u00e7\u00e3o de sombras. Normas e conven\u00e7\u00f5es para representa\u00e7\u00e3o de um  projeto de arquitetura. As diversas t\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o gr\u00e1fica. T\u00e9cnicas de desenho livre. A figura humana na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do projeto.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "EGR5626 e EGR5627",
          "prerequisito": "EGR5611",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5614": {
          "codigo": "ARQ5614",
          "nome": "Teoria Urbana I",
          "ementa": "Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, grandes cidades e quest\u00e3o habitacional. Pensamento social e propostas habitacionais no s\u00e9culo XIX. Novas t\u00e9cnicas de novos espa\u00e7os habitacionais. Formula\u00e7\u00f5es conceituais e program\u00e1ticas do modernismo. Habita\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano. Segmenta\u00e7\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Habita\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e tecnologia. Pol\u00edtica habitacional nos pa\u00edses desenvolvidos. A problem\u00e1tica dos grandes conjuntos habitacionais. Pol\u00edtica habitacional no Brasil. Habita\u00e7\u00e3o para grandes popula\u00e7\u00f5es. Novas tend\u00eancias na Arquitetura e no Urbanismo contempor\u00e2neos. Novas perspectivas na arquitetura habitacional e na sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade e com o espa\u00e7o urbano.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ5218",
          "prerequisito": "ARQ5621",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5634": {
          "codigo": "ARQ5634",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico e Programa\u00e7\u00e3o Visual II",
          "ementa": "Projeto de edifica\u00e7\u00e3o no contexto urbano. Rela\u00e7\u00e3o com a paisagem ( clima, vegeta\u00e7\u00e3o, s\u00edtio natural e hist\u00f3rico ) e a infra-estrutura urbana. Adequa\u00e7\u00e3o do processo construtivo ao local. Sistema e linguagem visual: das organiza\u00e7\u00f5es estruturais \u00e0s significa\u00e7\u00f5es no processo comunicativo. No\u00e7\u00e3o de sistemas complexos e sua interpreta\u00e7\u00e3o pelo design ambiental. O espa\u00e7o como meio de informa\u00e7\u00e3o visual. Metodologia de projeto: programa e an\u00e1lise. Conceitua\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de anteprojeto.",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ5333",
          "prerequisito": "ARQ5633",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5654": {
          "codigo": "ARQ5654",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a F\u00edsica do Ambiente Constru\u00eddo",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos sobre energia. Unidades. O ambiente t\u00e9rmico: termometria, calor e suas formas de transfer\u00eancia ( radia\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o ). O ambiente luminoso: f\u00edsica da luz e fotometria b\u00e1sica. O ambiente sonoro: f\u00edsica do som ( emiss\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o )",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC5616",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5661": {
          "codigo": "ARQ5661",
          "nome": "Tecnologia da Edifica\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "Import\u00e2ncia da tecnologia na forma\u00e7\u00e3o do arquiteto. A t\u00e9cnica do edif\u00edcio e a hist\u00f3ria. Vis\u00e3o geral dos diferentes tipos de edifica\u00e7\u00e3o. Normaliza\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es dos sistemas construtivos. Sistemas construtivos em fun\u00e7\u00e3o do solo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ARQ5440",
          "prerequisito": "ARQ5642",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5645": {
          "codigo": "ECV5645",
          "nome": "Resist\u00eancia dos S\u00f3lidos",
          "ementa": "Conceitos fundamentais. An\u00e1lise de tens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es. Solicita\u00e7\u00f5es simples: tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o, flex\u00e3o reta e obl\u00edqua, tor\u00e7\u00e3o e cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. Princ\u00edpios de linhas el\u00e1sticas e flambagem.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ECV5245",
          "prerequisito": "ARQ5640",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5607": {
          "codigo": "EGR5607",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao CAAD",
          "ementa": "Computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aplicada ao desenho. Sistemas digitais de tratamento de informa\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o digital de objetos aplicada a Arquitetura e Urbanismo. Uso do instrumental da inform\u00e1tica em  Arquitetura e Urbanismo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EGR5670",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5602": {
          "codigo": "ARQ5602",
          "nome": "Urbanismo I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de planejamento, desenho e gest\u00e3o urbana. A constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do espa\u00e7o da cidade. Espa\u00e7o simb\u00f3lico. Preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural. Mem\u00f3ria e identidade cultural. Revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas hist\u00f3ricas. A centralidade urbana. As experi\u00eancias nacionais e mundiais. Projeto urbano de interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ5505",
          "prerequisito": "ARQ5614 e ECV5631",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5623": {
          "codigo": "ARQ5623",
          "nome": "Hist\u00f3ria da Arte, Arquitetura e Urbanismo III",
          "ementa": "Per\u00edodo abordado: S\u00e9culo XV - S\u00e9culo XVIII. O renascimento e a mudan\u00e7a de vis\u00e3o do mundo. Mercantilismo, grandes navega\u00e7\u00f5es e emerg\u00eancia do capitalismo. Influ\u00eancias das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas na arquitetura e no urbanismo. As grandes transforma\u00e7\u00f5es e as artes. Racionalismo, perspectiva e geometria na cidade, na arquitetura e na arte. Expans\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia no mundo e nas Am\u00e9ricas. A cidade do barroco. Cultura art\u00edstica e arquitet\u00f4nica no barroco. Pintura e escultura no neoclassissismo. A arquitetura neocl\u00e1ssica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "HST5145",
          "prerequisito": "ARQ5622",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5635": {
          "codigo": "ARQ5635",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico III",
          "ementa": "Projetos da edifica\u00e7\u00e3o em \u00e1reas centrais da cidade. Programas de uso p\u00fablico que reflitam a viv\u00eancia do homem em sociedade. Desenvolver a capacidade de elaborar respostas r\u00e1pidas a n\u00edvel de estudo preliminar, a partir de problem\u00e1ticas previamente escolhidas",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ5334 ou ARQ5335",
          "prerequisito": "ARQ5634 e EGR5605 e EGR5612",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5655": {
          "codigo": "ARQ5655",
          "nome": "Conforto Ambiental - T\u00e9rmico",
          "ementa": "Condicionantes de conforto ambiental. Exig\u00eancias humanas, condicionantes clim\u00e1ticas e tipologias arquitet\u00f4nicas. Conforto \nt\u00e9rmico: zonas e \u00edndices de conforto. Avalia\u00e7\u00e3o bioclim\u00e1tica, \nestrat\u00e9gias de projeto para a rela\u00e7\u00e3o Arquitetura e Clima. Orienta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es: radia\u00e7\u00e3o solar e ventos. Elementos de controle da radia\u00e7\u00e3o solar. Projeto e an\u00e1lise de aberturas e prote\u00e7\u00f5es solares. Ventila\u00e7\u00e3o natural do ambiente urbano e edificado. Desempenho t\u00e9rmico: par\u00e2metros de desempenho t\u00e9rmico de edifica\u00e7\u00f5es. Confronto das diversas condicionantes do conforto ambiental no projeto arquitet\u00f4nico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ5405",
          "prerequisito": "ARQ5654 ou FSC5616",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5662": {
          "codigo": "ARQ5662",
          "nome": "Tecnologia da Edifica\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas, discrimina\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00e3o em servi\u00e7os preliminares, funda\u00e7\u00f5es e estruturas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ARQ5441",
          "prerequisito": "ARQ5661",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5643": {
          "codigo": "ECV5643",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es Prediais I",
          "ementa": "Instala\u00e7\u00e3o a g\u00e1s. Ar-condicionado individual e central. Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Conserva\u00e7\u00e3o de energia. Instala\u00e7\u00f5es prediais, el\u00e9tricas e telef\u00f4nicas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "ECV5323",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5603": {
          "codigo": "ARQ5603",
          "nome": "Urbanismo e Paisagismo II",
          "ementa": "O homem e o ambiente. Condicionantes econ\u00f4micos, hist\u00f3ricos e sociais. Valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Assentamentos humanos. Processo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo. Habitat. Pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o  ambiental. An\u00e1lise e projetos paisag\u00edstico. Projeto de organiza\u00e7\u00e3o espacial.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ5502",
          "prerequisito": "ARQ5602",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5624": {
          "codigo": "ARQ5624",
          "nome": "Arquitetura Brasileira I",
          "ementa": "Forma\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos urbanos no Brasil Colonial. Primeiras arquiteturas luso-brasileiras. Programas arquitet\u00f4nicos civis, militares e religiosos. Particularidades no barroco brasileiro. Transforma\u00e7\u00f5es do lote urbano e as implica\u00e7\u00f5es edificat\u00f3rias. O ecletismo e a arquitetura urbana.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ5225",
          "prerequisito": "ARQ5623",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5636": {
          "codigo": "ARQ5636",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico IV",
          "ementa": "Estudo da habita\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie como elemento gerador do espa\u00e7o urbano. Rela\u00e7\u00f5es externas da edifica\u00e7\u00e3o, e desta com os espa\u00e7os abertos de uso coletivo. Rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial da habita\u00e7\u00e3o tendo em vista as vari\u00e1veis s\u00f3cio-econ\u00f4micas, f\u00edsico-ambientais, t\u00e9cnicas e funcionais do edif\u00edcio.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ5335 ou ARQ5334",
          "prerequisito": "ARQ5635",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5656": {
          "codigo": "ARQ5656",
          "nome": "Conforto Ambiental - Ilumina\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A luz como componente  do espa\u00e7o. Cor e ilumina\u00e7\u00e3o. Fontes de luz natural. Exig\u00eancias humanas. Sistemas e conceitos de ilumina\u00e7\u00e3o natural. Aspectos qualitativos crit\u00e9rios de desenho.  M\u00e9todos de estimativa do n\u00edvel de ilumina\u00e7\u00e3o  ( gr\u00e1ficos anal\u00edticos e computacionais ). Utiliza\u00e7\u00e3o de modelos em escala e t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas para an\u00e1lise do ambiente lum\u00ednico. Ilumina\u00e7\u00e3o artificial e complementar: fontes de luz e sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o. Crit\u00e9rios de projeto e m\u00e9todos de c\u00e1lculo. Ilumina\u00e7\u00e3o e economia de energia na edifica\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5654 ou FSC5616",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5663": {
          "codigo": "ARQ5663",
          "nome": "Tecnologia da Edifica\u00e7\u00e3o III",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas, discrimina\u00e7\u00f5es e quantifica\u00e7\u00e3o em  coberturas, impermeabiliza\u00e7\u00f5es e veda\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ARQ5442",
          "prerequisito": "ARQ5662",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5644": {
          "codigo": "ECV5644",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es Prediais II",
          "ementa": "Instala\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel quente e fria. Esgoto sanit\u00e1rio e pluvial. Instala\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandio.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ECV5322",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5647": {
          "codigo": "ECV5647",
          "nome": "Est\u00e1tica e Sistemas Estruturais I",
          "ementa": "Generalidades sobre estruturas: cargas, materiais e v\u00ednculos. Cabos: geometria, esfor\u00e7os, deslocamento e estabiliza\u00e7\u00e3o. Arcos: funiculares, triarticulados, bi-bi-articulados e engastado. Treli\u00e7as: esfor\u00e7os, deforma\u00e7\u00f5es. Vigas: isoladas e cont\u00ednuas, vigas-parede, consolos curtos, viga balc\u00e3o. P\u00f3rticos: simples e multiplos, viga Vierendeel. Grelhas: retangular, enviesada e m\u00faltiplas. Placas: esfor\u00e7os, retangulares, poligonais e circulares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "ECV5247",
          "prerequisito": "ECV5645",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5605": {
          "codigo": "ARQ5605",
          "nome": "Urbanismo e Paisagismo III",
          "ementa": "A cidade. Din\u00e2mica do crescimento urbano. Forma, fun\u00e7\u00e3o e estrutura urbana. Elementos estruturadores do espa\u00e7o urbano. Uso e valoriza\u00e7\u00e3o do solo urbano. Servi\u00e7os e equipamentos. Anteprojeto em \u00e1reas de renova\u00e7\u00e3o urbana.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ5506",
          "prerequisito": "ARQ5603",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5610": {
          "codigo": "ARQ5610",
          "nome": "Sistemas Urbanos",
          "ementa": "Sistemas de equipamentos e servi\u00e7os urbanos. Infra-estrutura urbana: pavimenta\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, esgoto, prenagem pluvial, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, g\u00e1s, eletricidade e telefonia.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ5510",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5612": {
          "codigo": "ARQ5612",
          "nome": "Teoria e Est\u00e9tica do Projeto",
          "ementa": "M\u00e9todos projetuais. An\u00e1lise dos elementos estruturadores do projeto. Est\u00e9tica e estudo comparado das linguagens. Conceitos contempor\u00e2neos.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "FIL5106",
          "prerequisito": "ARQ5623",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5617": {
          "codigo": "ARQ5617",
          "nome": "Historia da Cidade I",
          "ementa": "A cidade e a urbaniza\u00e7\u00e3o. O renascimento no mundo urbano na baixa Idade M\u00e9dia. Caracter\u00edsticas do espa\u00e7o urbano da cidade medieval. Redes urbanas e fun\u00e7\u00f5es das cidades. O espa\u00e7o urbano do renascimento. A forma das cidades  da expans\u00e3o europ\u00e9ia. A cidade barroca. Revolu\u00e7\u00e3o industrial e grandes cidades. As. ci\u00eancias e as t\u00e9cnicas no tratamento do fen\u00f4meno urbano. As quest\u00f5es sociais  urbanas e a habita\u00e7\u00e3o. As grandes reformas urbanas da segunda metade do s\u00e9culo XIX. A emerg\u00eancia de novas  pr\u00e1ticas t\u00e9cnicas e urban\u00edsticas. Os transportes urbanos. A suburbaniza\u00e7\u00e3o.  Setorializa\u00e7\u00e3o, funcionaliza\u00e7\u00e3o e zoneamento. As cidades na primeira metade do s\u00e9culo XX. A Carta de Atenas: consolida\u00e7\u00e3o e repercuss\u00e3o de um pensamento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ5120",
          "prerequisito": "ARQ5623",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5625": {
          "codigo": "ARQ5625",
          "nome": "Arquitetura Brasileira II",
          "ementa": "O movimento neocolonial. Arquitetura Art-Deco e a cidade. Forma\u00e7\u00e3o da arquitetura moderna no Brasil. Os pioneiros e as influ\u00eancias do movimento moderno. Linguagens contempor\u00e2neas e religiosidade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ5226",
          "prerequisito": "ARQ5624",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5658": {
          "codigo": "ARQ5658",
          "nome": "Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e Sustentabilidade em Edifica\u00e7\u00f5es",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sustentabilidade. O consumo de energia no setor de edifica\u00e7\u00f5es, efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor residencial e no setor comercial. O espa\u00e7o urbano e a minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas de ilha de calor. Uso de fontes renov\u00e1veis de energia. Uso racional de \u00e1gua. Gerenciamento de res\u00edduos da constru\u00e7\u00e3o. Materiais construtivos e a sustentabilidade (conceito de energia embutida e ciclo de vida \u00fatil, materiais de acabamento e a qualidade do ar interno). Legisla\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e sustentabilidade (sistemas de certifica\u00e7\u00e3o internacionais, regulamenta\u00e7\u00e3o brasileira para etiquetagem do n\u00edvel de efici\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5655 e ARQ5656",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5664": {
          "codigo": "ARQ5664",
          "nome": "Tecnologia da Edifica\u00e7\u00e3o IV",
          "ementa": "Materiais, equipamentos, t\u00e9cnicas construtivas em instala\u00e7\u00f5es e acabamentos, discrimina\u00e7\u00f5es, quantifica\u00e7\u00e3o, custos, or\u00e7amentos e cronogramas de obras.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ARQ5443",
          "prerequisito": "ARQ5663 e ECV5643 e ECV5644",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5648": {
          "codigo": "ECV5648",
          "nome": "Estruturas de Concreto",
          "ementa": "Generalidades. Propriedades do concreto. A\u00e7o e concreto armado. Classifica\u00e7\u00f5es das estruturas de concreto armado. Defini\u00e7\u00e3o de cargas e esfor\u00e7os solicitantes. Flex\u00e3o simples de cisalhamento. Lajes maci\u00e7as, mistas, nervuradas e cogumelos. Escadas. Vigas isoladas e cont\u00ednuas. Compress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o e flex\u00e3o composta. Pilares e tirantes. Tor\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "ECV5228",
          "prerequisito": "ECV5647",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0001": {
          "codigo": "ZZT0001",
          "nome": "Optativa I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ARQ5606": {
          "codigo": "ARQ5606",
          "nome": "Urbanismo e Paisagismo IV",
          "ementa": "Planejamento urbano. Diretrizes de desenvolvimento urbano. Preserva\u00e7\u00e3o cultural e ambiental. Circula\u00e7\u00e3o e transportes. Planos setoriais. Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Pol\u00edticas p\u00fablicas e gest\u00e3o municipal. Sistemas urbanos. Projetos estruturadores do espa\u00e7o urbano.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ5507",
          "prerequisito": "ARQ5605 e ARQ5610 e ARQ5636",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5615": {
          "codigo": "ARQ5615",
          "nome": "Teoria Urbana II",
          "ementa": "Teorias sobre o desenvolvimento urbano. Elementos da estrutura urbana. Uso do solo urbano. Rela\u00e7\u00e3o centro e periferia. Segrega\u00e7\u00e3o urbana. Pol\u00edtica urbana e gest\u00e3o da cidade.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ5219",
          "prerequisito": "ARQ5614",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5618": {
          "codigo": "ARQ5618",
          "nome": "Historia da Cidade II",
          "ementa": "O pensamento urban\u00edstico na primeira metade do s\u00e9culo XX. Influ\u00eancias do urbanismo europeu e americano nas cidades brasileiras. O p\u00f3s-guerra e o tratamento das quest\u00f5es sociais urbanas nos pa\u00edses centrais. Pol\u00edtica urbana e pol\u00edtica habitacional. A hegemonia do funcionalismo. Cidades planejadas no Brasil. Metropoliza\u00e7\u00e3o e periferias urbanas. Uso do solo, legisla\u00e7\u00e3o e planejamento urbano. Tend\u00eancias contempor\u00e2neas da pr\u00e1tica do urbanismo e do planejamento urbano.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ5121",
          "prerequisito": "ARQ5617",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5637": {
          "codigo": "ARQ5637",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico V",
          "ementa": "Inser\u00e7\u00e3o humana e planejamento de uso coletivo. Resolu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-espacial a n\u00edvel de projeto executivo de  programas de complexidade no \u00e2mbito coletivo, privado e p\u00fablico.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ5336 ou ARQ5337",
          "prerequisito": "ARQ5605 e ARQ5636",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5657": {
          "codigo": "ARQ5657",
          "nome": "Conforto Ambiental - Ac\u00fastica",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos relativos \u00e0s propriedades e comportamento do som. Transmiss\u00e3o, reflex\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o do som em materiais s\u00f3lidos. Aspectos subjetivos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es e comportamento dos seres humanos ( exig\u00eancias humanas ). Controle do ru\u00eddo. Ac\u00fastica urbana e ru\u00eddo comunit\u00e1rio. Controle de ru\u00eddo em em ambientes abertos e fechados. Roteiro de projeto e an\u00e1lise de casos. Tratamento ac\u00fastico de ambientes  abertos e fechados. Roteiro de projeto e an\u00e1lise de casos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ARQ5406",
          "prerequisito": "ARQ5654 ou FSC5616",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5668": {
          "codigo": "ARQ5668",
          "nome": "Est\u00e1gio Curricular Supervisionado",
          "ementa": "Desenvolvimento de atividades pr\u00e1ticas ligadas ao exerc\u00edcio profissional em entidades p\u00fablicas ou privadas. Aprofundamento de atribui\u00e7\u00f5es profissionais legais da forma\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo. Contextualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados das disciplinas curriculares e da pr\u00e1tica profissional. Atendimento das disposi\u00e7\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa de Est\u00e1gios Curriculares dos alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5633 e ARQ5642",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5649": {
          "codigo": "ECV5649",
          "nome": "Estruturas de A\u00e7o",
          "ementa": "Generalidades. Propriedades. Tra\u00e7\u00e3o. Compress\u00e3o simples. Flexo-compress\u00e3o normal e obl\u00edqua. Liga\u00e7\u00f5es. A\u00e7\u00e3o dos ventos nas estruturas.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "ECV5223",
          "prerequisito": "ECV5647",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5607": {
          "codigo": "ARQ5607",
          "nome": "Urbanismo V",
          "ementa": "Espa\u00e7o microregional. Processo de conurba\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento econ\u00f4mico e organiza\u00e7\u00e3o espacial. Planejamento de gest\u00e3o ambiental. Legisla\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica de zoneamento. Organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o microregional. Distribui\u00e7\u00e3o espacial de atividades. Pol\u00edticas p\u00fablicas e gest\u00e3o. Projeto urbano de estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o microregional.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ5339",
          "prerequisito": "ARQ5606",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5616": {
          "codigo": "ARQ5616",
          "nome": "Teoria Urbana III",
          "ementa": "As teorias recentes sobre o espa\u00e7o urbano. S\u00edtio e paisagem. Forma urbana. Espa\u00e7o p\u00fablico e privado. Modernismo, modernidade e contemporaneidade. Novas din\u00e2micas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e novos espa\u00e7os urbanos.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ5220",
          "prerequisito": "ARQ5615",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5626": {
          "codigo": "ARQ5626",
          "nome": "Arquitetura Latino Americana",
          "ementa": "Cultura arquitet\u00f4nica pr\u00e9-colombiana. Matrizes do espa\u00e7o urbano nos pa\u00edses de fala espanhola. Tipologias edificat\u00f3rias. O ecletismo urbano. Movimentos modernos nos pa\u00edses latino-americanos. Linguagens contempor\u00e2neas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5625",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5627": {
          "codigo": "ARQ5627",
          "nome": "Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e T\u00e9cnicas Retrospectivas",
          "ementa": "Conceitua\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural. Legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio. Conserva\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios hist\u00f3ricos e conjuntos urbanos. Diagn\u00f3stico de danos e formas de recupera\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ5520",
          "prerequisito": "ARQ5625",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5638": {
          "codigo": "ARQ5638",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico VI",
          "ementa": "Projeto executivo. Detalhamento de projetos complementares desenvolvido no projeto arquitet\u00f4nico V.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ARQ5337 ou ARQ5338",
          "prerequisito": "ARQ5637 e EGR5612",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5650": {
          "codigo": "ECV5650",
          "nome": "Estruturas de Madeira",
          "ementa": "An\u00e1lise da estrutura interna do material. Ortotropia do comportamento mec\u00e2nico da madeira. Tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o e cisalhamento paralelo \u00e0s fibras. Compress\u00e3o e tra\u00e7\u00e3o transversal e inclinada \u00e0s fibras. Flex\u00e3o simples. Solicita\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as m\u00faltiplas. Liga\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ECV5224",
          "prerequisito": "ECV5647",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5639": {
          "codigo": "ARQ5639",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico VII",
          "ementa": "Programas arquitet\u00f4nicos complexos em termos program\u00e1ticos, t\u00e9cnicos e formais. An\u00e1lise e projeto  de edifica\u00e7\u00e3o ou conjunto de edifica\u00e7\u00e3o que respondam a demandas micro-regionais.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "ARQ5338 ou ARQ5339",
          "prerequisito": "ARQ5638",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5680": {
          "codigo": "ARQ5680",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Gradua\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Elabora\u00e7\u00e3o do plano de trabalho do projeto do conclus\u00e3o de curso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "ARQ5339",
          "prerequisito": "ARQ5606",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5692": {
          "codigo": "ARQ5692",
          "nome": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)",
          "ementa": "Trabalho supervisionado. Trabalho individual de car\u00e1ter propositivo arquitet\u00f4nico ou urban\u00edstico, a ser realizado ap\u00f3s a integraliza\u00e7\u00e3o das disciplinas do curr\u00edculo m\u00ednimo.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 10,
          "equivalencia": "ARQ5340 ou ARQ5681",
          "prerequisito": "ARQ5607 e ARQ5612 e ARQ5616 e ARQ5618 e ARQ5626 e ARQ5639 e ARQ5655 e ARQ5657 e ARQ5664 e ARQ5668 e ARQ5680 e ECV5648 e ECV5649 e ECV5650 e EGR5607",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5209": {
          "codigo": "ARQ5209",
          "nome": "Arquitetura Anal\u00edtica",
          "ementa": "An\u00e1lise comparativa de uma arquitetura do passado e a arquitetura contempor\u00e2nea. Cronologia geral das arquiteturas. Escolha de uma arquitetura do passado (debate). An\u00e1lise da arquitetura escolhida do passado. Entorno f\u00edsico. Programas arquitet\u00f4nicos e urban\u00edsticos.. Solu\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas (espa\u00e7os e fun\u00e7\u00f5es). Solu\u00e7\u00f5es construtivas. Solu\u00e7\u00f5es formas. Compara\u00e7\u00e3o da arquitetura antiga com a contempor\u00e2nea: grau de adequa\u00e7\u00e3o dos programas as necessidades sociais; grau de adequa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o aos recursos naturais e n\u00edvel t\u00e9cnico; grau de adequa\u00e7\u00e3o da express\u00e3o formal \u00e0s linguagens dos per\u00edodos estudados. Analisar-se-\u00e1 uma Arquitetura Antiga por semestre, com \u00eanfase na compara\u00e7\u00e3o no mesmo local geogr\u00e1fico.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5211",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5210": {
          "codigo": "ARQ5210",
          "nome": "Arquitetura e Sociedade",
          "ementa": "Cultura urbana. Classes sociais, movimentos s\u00f3cio-pol\u00edticos e arquitetura. Nascimento e crescimento das cidades. Problem\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos: a fam\u00edlia, os grupos, as associa\u00e7\u00f5es e as comunidades. Os espa\u00e7os coletivos: an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A inadequa\u00e7\u00e3o da cidade contempor\u00e2nea frente aos indiv\u00edduos: crian\u00e7as, adultos, velhos, inv\u00e1lidos, etc...",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5212",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5217": {
          "codigo": "ARQ5217",
          "nome": "Programa\u00e7\u00e3o Visual",
          "ementa": "Sistema e linguagem visual: das organiza\u00e7\u00f5es estruturais \u00e0s significa\u00e7\u00f5es no processo comunicativo. No\u00e7\u00e3o de sistemas complexos e sua interpreta\u00e7\u00e3o pelo design ambiental. O espa\u00e7o como meio de informa\u00e7\u00e3o visual. Metodologia do projeto de sistemas de produtos de programa\u00e7\u00e3o visual. Projeto.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5214",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5224": {
          "codigo": "ARQ5224",
          "nome": "Arquitetura Catarinense",
          "ementa": "Arquitetura em Santa Catarina no per\u00edodo colonial. As migra\u00e7\u00f5es e o projeto arquitet\u00f4nico. Os movimentos arquitet\u00f4nicos e sua influ\u00eancia em Santa Catarina. Condicionantes da arquitetura contempor\u00e2nea catarinense.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5229",
          "prerequisito": "ARQ5624",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5231": {
          "codigo": "ARQ5231",
          "nome": "Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira",
          "ementa": "Urbaniza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o. Espa\u00e7o nacional e quest\u00e3o regional. A evolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o, da constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional e da forma\u00e7\u00e3o regional no Brasil. A periodiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento nos diversos per\u00edodos. O desenvolvimento das estruturas produtivas, a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, as rela\u00e7\u00f5es cidade-campo. A acumula\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o de capitais e o processo de concentra\u00e7\u00e3o espacial e urbaniza\u00e7\u00e3o. Particularidades regionais, na\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es. Constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das especificidades da \"urbaniza\u00e7\u00e3o dependente\". A interven\u00e7\u00e3o do Estado na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nacional.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5230",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5322": {
          "codigo": "ARQ5322",
          "nome": "Projeto de constru\u00e7\u00e3o industrial",
          "ementa": "Modula\u00e7\u00e3o. Racionaliza\u00e7\u00e3o. Pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o. Industrializa\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o de projeto. Organiza\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria (processo produtivo). Organiza\u00e7\u00e3o de canteiro. Transporte e coloca\u00e7\u00e3o. Acabamento. Considera\u00e7\u00f5es de qualidade funcional, qualidade arquitet\u00f4nica e qualidade social. Desenvolvimento de sistema racionalizado para pr\u00e9-fabrica\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase nos aspectos econ\u00f4micos, sociais e t\u00e9cnicos-construtivos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5325",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5323": {
          "codigo": "ARQ5323",
          "nome": "Projetos Especiais",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos para edif\u00edcios com necessidades ambientais diferenciadas e de equipamentos espec\u00edficos (hospitais, ind\u00fastrias, etc).",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5326",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5324": {
          "codigo": "ARQ5324",
          "nome": "Projetos Arquitet\u00f4nicos para o Futuro",
          "ementa": "Rela\u00e7\u00f5es utopia-realidade. Propostas para futuros prov\u00e1veis programas habitacionais, assistenciais, culturais, etc.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5327",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5411": {
          "codigo": "ARQ5411",
          "nome": "Economia do Edif\u00edcio",
          "ementa": "An\u00e1lise macroecon\u00f4mica do setor de constru\u00e7\u00e3o civil. Participa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o na economia. Tecnologia construtiva e tecnologia energ\u00e9tica. Conhecimento e manejo das vari\u00e1veis e restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que habitualmente se apresentam no projeto, execu\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Influ\u00eancia dessas vari\u00e1veis em outras vari\u00e1veis na concep\u00e7\u00e3o do projeto escolhido.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5410",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5416": {
          "codigo": "ARQ5416",
          "nome": "Historia da T\u00e9cnica",
          "ementa": "Estudo das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os instrumentos dispon\u00edveis para atuar sobre o meio ambiente e as aspira\u00e7\u00f5es das sociedadeshumanas, evidenciadas nas fixa\u00e7\u00f5es territoriais, ao longo da hist\u00f3ria, desde os prim\u00f3rdios conhecidos at\u00e9 os dias de hoje.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5415",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5436": {
          "codigo": "ARQ5436",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas V-A",
          "ementa": "Pesquisa de novos materiais. Estudos locais e regionais. Utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas locais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5434",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5437": {
          "codigo": "ARQ5437",
          "nome": "Materiais e T\u00e9cnicas Construtivas VI-A",
          "ementa": "Industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o. Processos convencionais de constru\u00e7\u00e3o sob os aspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos, vantagens e desvantagens. Modula\u00e7\u00e3o. Racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho. Modernas t\u00e9cnicas construtivas. Edifica\u00e7\u00e3o industrializada, sob o ponto de vista arquitet\u00f4nico.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5435",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5504": {
          "codigo": "ARQ5504",
          "nome": "Paisagismo II",
          "ementa": "Aprofundamento dos conceitos paisag\u00edsticos. A paisagem urbana. Integra\u00e7\u00e3o da paisagem no tecido urbano. Clima e micro-clima. Projetos paisag\u00edsticos para micro-climas espec\u00edficos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5503",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5509": {
          "codigo": "ARQ5509",
          "nome": "Urbanismo IV",
          "ementa": "Urbanismo.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5508",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5611": {
          "codigo": "ARQ5611",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Design",
          "ementa": "Princ\u00edpios, pr\u00e1ticas e procedimentos de design. Produ\u00e7\u00e3o, uso e percep\u00e7\u00e3o de objetos, espa\u00e7os e ambientes. Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos de Ergonomia e Semiologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de projetos espaciais.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5216",
          "prerequisito": "ARQ5621 e EGR5605",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5645": {
          "codigo": "ARQ5645",
          "nome": "Oficina de Habita\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Habita\u00e7\u00e3o e projeto; habita\u00e7\u00e3o , meio-ambiente e inova\u00e7\u00e3o; regionaliza\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o; outras demandas habitacionais; novos modos de morar, novas pr\u00e1ticas de projeto.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5636",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5665": {
          "codigo": "ARQ5665",
          "nome": "Estagio Profissionalizante",
          "ementa": "Ementa livre. O est\u00e1gio ser\u00e1 supervisionado pelo Coordenador de est\u00e1gio do departamento de Arquitetura e Urbanismo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5604",
          "prerequisito": "ARQ5614 e ARQ5634 e ARQ5661",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5666": {
          "codigo": "ARQ5666",
          "nome": "Tecnologia do Restauro I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o. Antigos materiais de constru\u00e7\u00e3o. Processos e agentes de degrada\u00e7\u00e3o. T\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5662",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5667": {
          "codigo": "ARQ5667",
          "nome": "Tecnologia do Restauro II",
          "ementa": "Desenvolvimento de um trabalho pr\u00e1tico de pesquisa no Laborat\u00f3rio de Tecnologia do Restauro ou a elabora\u00e7\u00e3o de um Projeto de Restaura\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5666",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5675": {
          "codigo": "ARQ5675",
          "nome": "Tecnologia V",
          "ementa": "T\u00f3picos especiais em industrializa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5664",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5676": {
          "codigo": "ARQ5676",
          "nome": "Projeto Executivo",
          "ementa": "Definir e detalhar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que dever\u00e3o fazer parte de um projeto executivo completo, de modo a desenvolv\u00ea-lo com perfeita integra\u00e7\u00e3o ao sistema construtivo adotado na edifica\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5664",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5677": {
          "codigo": "ARQ5677",
          "nome": "Pratica na Constru\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios",
          "ementa": "Apresenta\u00e7\u00e3o dos aspectos pr\u00e1ticos dos projetos e das obras da constru\u00e7\u00e3o civil, atrav\u00e9s de palestras   t\u00e9cnicas, visitas \u00e0 obras e elabora\u00e7\u00e3o de modelos em escala reduzida e escala real.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5664",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5682": {
          "codigo": "ARQ5682",
          "nome": "Ateli\u00ea Livre",
          "ementa": "Programa de conte\u00fado livre, proposto por professor de quaisquer \u00e1reas do curso, a ser cumprido em um semestre letivo, para um grupo de no m\u00ednimo 15 alunos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5683": {
          "codigo": "ARQ5683",
          "nome": "Trabalho Supervisionado",
          "ementa": "Programa de conte\u00fado livre, proposto individualmente pelo aluno ou por um grupo de no m\u00e1ximo 3 alunos, a ser cumprido em 1 semestre letivo. O trabalho ser\u00e1 orientado por professor do quadro permanente do curso, que proceder\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o e emitir\u00e1 a nota final.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5634",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5684": {
          "codigo": "ARQ5684",
          "nome": "Espa\u00e7os P\u00fablicos: Teoria e Desenho",
          "ementa": "Sociedade e espa\u00e7o, hist\u00f3ria dos espa\u00e7os p\u00fablicos, espa\u00e7o p\u00fablico e privado, as cidades brasileiras, legisla\u00e7\u00e3o urbana, cidadania e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o na cidade, projeto de \u00e1rea de uso p\u00fablico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5530",
          "prerequisito": "ARQ5633",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5685": {
          "codigo": "ARQ5685",
          "nome": "Planejamento Ambiental e Urbano",
          "ementa": "Multi, inter e transdisciplinaridade. No\u00e7\u00f5es e ecossistema. Problem\u00e1tica ambiental urbana. Planejamento e gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental das cidades. Qualidade de vida, sa\u00fade e saneamento no espa\u00e7o urbano. Tecnologias ambientais. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ecodesenho urbano.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5531",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5686": {
          "codigo": "ARQ5686",
          "nome": "O Projeto na Auto Constru\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A atividade de projeto numa a\u00e7\u00e3o auto construtiva; preceitos de projeto aplicados \u00e0 autoconstru\u00e7\u00e3o; revis\u00e3o da linguagem do arquiteto frente o autoconstrutor; racionaliza\u00e7\u00e3o do canteiro; economia do projeto; autoconstru\u00e7\u00e3o: um mercado que se abre para o arquiteto; rela\u00e7\u00e3o profissional arquiteto x cliente na autoconstru\u00e7\u00e3o; remunera\u00e7\u00e3o do arquiteto em autoconstru\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5328",
          "prerequisito": "ARQ5637 e ARQ5663",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5687": {
          "codigo": "ARQ5687",
          "nome": "Detalhamento de Projeto arquitet\u00f4nico",
          "ementa": "Detalhar, cotar, etc., em todos os aspectos de um projeto arquitet\u00f4nico de modo que ele seja poss\u00edvel de ser executado na parte arquitet\u00f4nica em qualquer lugar. Definir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que dever\u00e3o fazer parte de um projeto arquitet\u00f4nico executivo completo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5341",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5688": {
          "codigo": "ARQ5688",
          "nome": "Projeto de Interiores",
          "ementa": "Desenvolvimento do planejamento dos espa\u00e7os interiores, tendo em vista as necessidades ambientais e os equipamentos espec\u00edficos a fim de adequar os espa\u00e7os interiores para o harm\u00f4nico desenvolvimento das atividades humanas nos seus aspectos f\u00edsicos, ps\u00edquicos e sociais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ARQ5342",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5689": {
          "codigo": "ARQ5689",
          "nome": "Estudos Especiais em Desenho Urbano",
          "ementa": "Estudo dirigido de t\u00f3picos especiais em desenho urbano. Abordagens contempor\u00e2neas acerca da forma urbana e suas implica\u00e7\u00f5es na vida dos cidad\u00e3os. Contextualiza\u00e7\u00e3o dos estudos te\u00f3ricos com estudos de caso acerca da realidade urbana catarinense.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5690": {
          "codigo": "ARQ5690",
          "nome": "Parcelamento do solo e tipologias arquitet\u00f4nicas",
          "ementa": "Estrutura fundi\u00e1ria e parcelamento do solo. Hist\u00f3rico no Brasil. Defini\u00e7\u00f5es. Modalidades e tipos de reparti\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da terra. Formas f\u00edsicas e sociais de divis\u00e3o da terra. Elementos f\u00edsico-espaciais do parcelamento da terra. Tipologias arquitet\u00f4nicas. Rela\u00e7\u00f5es entre tipologia arquitet\u00f4nica, parcelamento da terra e a forma da cidade e a do ambiente constru\u00eddo. Legisla\u00e7\u00e3o para o parcelamento.52",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5691": {
          "codigo": "ARQ5691",
          "nome": "Projeto Arquitet\u00f4nico e Patrim\u00f4nio",
          "ementa": "Arquitetura e cultura. Tipologias arquitet\u00f4nicas e morfologia social. Identidade do lugar. O ambiente, o contexto, a tradi\u00e7\u00e3o como instrumento operativo de projeto, como fonte ativa e permanente de conhecimento. Mem\u00f3ria coletiva, pensamento dominante e contradi\u00e7\u00f5es sociais. A idolatria do passado. O conservadorismo purista, o mimetismo e a museifica\u00e7\u00e3o. A ideologia do novo. As formas abstratas e a esteriliza\u00e7\u00e3o das imagens. A consagra\u00e7\u00e3o do objeto autobiogr\u00e1fico e a perda do espa\u00e7o social. Arquitetura como di\u00e1logo. O espa\u00e7o como interlocutor. Linguagens arquitet\u00f4nicas contempor\u00e2neas e heran\u00e7a cultural.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5636",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5693": {
          "codigo": "ARQ5693",
          "nome": "Assentamentos Urbanos de Baixa Renda I",
          "ementa": "Estudos de casos de assentamentos urbanos de baixa renda feitos a partir de solicita\u00e7\u00f5es de comunidades. Din\u00e2mica urbana em \u00e1reas de conflito social e de uso . Legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Pol\u00edticas p\u00fablicas. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o. Intera\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es residentes. Diagn\u00f3stico s\u00f3cio-espacial. Projetos setoriais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5694": {
          "codigo": "ARQ5694",
          "nome": "Assentamentos Urbanos de Baixa Renda II",
          "ementa": "Estudos de casos de habita\u00e7\u00f5es populares autoconstru\u00eddas em ocupa\u00e7\u00f5es urbanas de baixa renda. Caracteriza\u00e7\u00e3o do bairro: rela\u00e7\u00f5es com a cidade, infra-estrutura, servi\u00e7os. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o. Intera\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es residentes. Diagn\u00f3stico das habita\u00e7\u00f5es: implanta\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas construtivas, materiais; situa\u00e7\u00f5es de risco; fun\u00e7\u00f5es. Usos das edifica\u00e7\u00f5es e dos terrenos. Rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a. Planos e projetos setoriais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5695": {
          "codigo": "ARQ5695",
          "nome": "Atividades Complementares",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de atividades relativas \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es profissionais legais da forma\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo. Participa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de atividades de ensino, pesquisa e extens\u00e3o (projetos de pesquisa, monitoria, inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, projetos de extens\u00e3o, m\u00f3dulos tem\u00e1ticos, semin\u00e1rios, simp\u00f3sios, congressos, confer\u00eancias, disciplinas oferecidas por outras institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o), excetuadas as atividades de est\u00e1gio supervisionado. Desenvolvimento e aprofundamento de habilidades, conhecimentos, compet\u00eancias e atitudes, inclusive fora do ambiente acad\u00eamico.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5701": {
          "codigo": "ARQ5701",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio I",
          "ementa": "A disciplina ARQ 5701 tem como pr\u00e9-requisito o cumprimento do disposto na Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 007\/CUn\/99, de 30\/03\/99",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5702": {
          "codigo": "ARQ5702",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio II",
          "ementa": "Pr\u00e9-requisito a matr\u00edcula em ARQ 5701 no semestre imediatamente anterior.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5703": {
          "codigo": "ARQ5703",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio Escala Estudantil - Am\u00e9rica Latina",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5704": {
          "codigo": "ARQ5704",
          "nome": "Programa Andifes de Mobilidade Estudantil I- Nacional",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5705": {
          "codigo": "ARQ5705",
          "nome": "Programa Andifes de Mobilidade Estudantil II - Nacional",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5706": {
          "codigo": "ARQ5706",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio Nacional de Mobilidade Estudantil",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5707": {
          "codigo": "ARQ5707",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio Nacional de Mobilidade Estudantil I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ARQ5706",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5708": {
          "codigo": "ARQ5708",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5709": {
          "codigo": "ARQ5709",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio IV",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5720": {
          "codigo": "ARQ5720",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 1",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5721": {
          "codigo": "ARQ5721",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 2",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5722": {
          "codigo": "ARQ5722",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 3",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5723": {
          "codigo": "ARQ5723",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 4",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5724": {
          "codigo": "ARQ5724",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 5",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5725": {
          "codigo": "ARQ5725",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 6",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5726": {
          "codigo": "ARQ5726",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 7",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5727": {
          "codigo": "ARQ5727",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 8",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5728": {
          "codigo": "ARQ5728",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 9",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ARQ5729": {
          "codigo": "ARQ5729",
          "nome": "Disciplina de Interc\u00e2mbio 10",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGC5027": {
          "codigo": "EGC5027",
          "nome": "Criatividade e Inova\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Conceitos; Teorias da Criatividade; caracter\u00edsticas das pessoas criativas; o processo criativo na abordagem cognitivista; bloqueios e desbloqueadores da Criatividade; t\u00e9cnicas e exerc\u00edcios de est\u00edmulo \u00e0 Criatividade; a Criatividade voltada a Inova\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5060": {
          "codigo": "EGR5060",
          "nome": "Desenho em Perspectiva",
          "ementa": "Perspectiva e desenho t\u00e9cnico. Perspectiva c\u00f4nica central e obl\u00edqua. T\u00e9cnicas de croquis. Croquis como ferramenta criativa. Exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EGR5611",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5613": {
          "codigo": "EGR5613",
          "nome": "Desenho de Observa\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "A figura humana. A anatomia. Estrutura, propor\u00e7\u00e3o e express\u00e3o. O perfil linear e o desenho pl\u00e1stico do corpo. O movimento. O homem em rela\u00e7\u00e3o aos objetos. A natureza e o espa\u00e7o arquitet\u00f4nico. Recursos expressivos. Desenvolvimento de croquis.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5628",
          "prerequisito": "EGR5611",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5644": {
          "codigo": "EGR5644",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Visual II",
          "ementa": "Materiais. Constru\u00e7\u00e3o do significado. Criatividade. Teoria da informa\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5642",
          "prerequisito": "EGR5643",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5646": {
          "codigo": "EGR5646",
          "nome": "CAAD e Criatividade",
          "ementa": "Conceitos de CAAD. CAAD no processo criativo. Introdu\u00e7\u00e3o ao Google \nSketchup. Modelagem computacional. Conceitos e Aplica\u00e7\u00f5es da Geometria \nFractal. Projetos e conceitos de Arquitetura Fractal. M\u00e9todo de \nconfigura\u00e7\u00e3o da forma arquitet\u00f4nica fractal: ordem, escalas, \nauto-similaridade, recursividade, simetria.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EGR5612",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "GMT5643": {
          "codigo": "GMT5643",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Visual I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EGR5643",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LSB7904": {
          "codigo": "LSB7904",
          "nome": "L\u00edngua Brasileira de Sinais I",
          "ementa": "Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "LLE7881",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa",
            "3": "PCC"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    }
  }
}