{"codigo":225,"nome":"F\u00cdSICA - Licenciatura (noturno)","sigla_centro":"CFM","sigla_departamento":"FSC","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19941":19941,"20091":20091,"20231":20231},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":375,"num_vagas_primeiro_semestre":75,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19941":{"id":"144","codigo":19941,"codigo_curso":225,"carga_horaria_ufsc":3434,"carga_horaria_mec":2861,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":23,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curriculo 19941","ucs":{"FSC5110":{"codigo":"FSC5110","nome":"F\u00edsica B\u00e1sica A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00edsica. Vetores. Movimento em uma e duas dimens\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e0 din\u00e2mica. Leis de Newton","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FSC5101 ou FSC5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5115":{"codigo":"MTM5115","nome":"Calculo I","ementa":"N\u00fameros reais. Fun\u00e7\u00e3o real de uma vari\u00e1vel real. Gr\u00e1ficos. Limite e continuidade. Derivada. Taxa de varia\u00e7\u00e3o. F\u00f3rmula de Taylor. Teorema de L'Hospital. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Esbo\u00e7o de gr\u00e1fico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 integral.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM1115 ou MTM5106 ou MTM5183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5512":{"codigo":"MTM5512","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM1512","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5108":{"codigo":"QMC5108","nome":"Qu\u00edmica Geral A","ementa":"Teoria at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3o at\u00f4mica. Classifica\u00e7\u00e3o, propriedades peri\u00f3dicas. Orbitais, hibridiza\u00e7\u00e3o. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas i\u00f4nicas, covalentes e met\u00e1licas. Estado s\u00f3lido. Estado gasoso. Teoria cin\u00e9tica. Estado L\u00edquido. Solu\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o ao equil\u00edbrio qu\u00edmico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Termodin\u00e2mica e Termoqu\u00edmica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"QMC1108","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5111":{"codigo":"FSC5111","nome":"F\u00edsica B\u00e1sica B","ementa":"Trabalho e energia mec\u00e2nica. Conserva\u00e7\u00e3o da energia. Conserva\u00e7\u00e3o do momento Linear. Colis\u00f5es. Sistemas de refer\u00eancia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 relatividade restrita. Gravita\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FSC5101 ou FSC5107 ou FSC5191","prerequisito":"FSC5110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5141":{"codigo":"FSC5141","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica I","ementa":"Medidas, instrumentos de medidas, erros e gr\u00e1ficos, experimentos envolvendo conceitos de cinem\u00e1tica e leis de Newton, energia e momento linear.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FSC5126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5116":{"codigo":"MTM5116","nome":"Calculo II","ementa":"T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Extens\u00f5es do conceito de integral. Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. Integral dupla. Integral tripla.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM1116 ou MTM5107","prerequisito":"MTM5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5102":{"codigo":"QMC5102","nome":"Qu\u00edmica Geral","ementa":"Cin\u00e9tica Qu\u00edmica, Eletroqu\u00edmica, T\u00f3picos sobre Complexo, Fundamentos de Qu\u00edmica Org\u00e2nica, Pr\u00e1ticas de Laborat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"QMC5106","prerequisito":"QMC5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5101":{"codigo":"EED5101","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos. Correntes filos\u00f3ficas e suas implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Tend\u00eancias pedag\u00f3gicas. Elementos hist\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o. As diversas dimens\u00f5es\/aspectos da educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia, Tecnologia e Trabalho.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED5331","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5142":{"codigo":"FSC5142","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica II","ementa":"Experimentos sobre t\u00f3picos de oscila\u00e7\u00f5es, termologia, hidrologia, e ondas mec\u00e2nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FSC5127","prerequisito":"FSC5111 e FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5192":{"codigo":"FSC5192","nome":"F\u00edsica Geral II","ementa":"Rota\u00e7\u00f5es e Momento Angular. Din\u00e2mica dos corpos r\u00edgidos. Movimento harm\u00f4nico simples. Oscila\u00e7\u00f5es amortecidas, for\u00e7adas e resson\u00e2ncia. Ondas em meios el\u00e1sticos: propaga\u00e7\u00e3o, superposi\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia. Hidrost\u00e1tica e no\u00e7\u00f5es de hidrodin\u00e2mica. Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e0 termodin\u00e2mica. Temperatura. Leis da termodin\u00e2mica. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FSC1192 ou FSC5165 e FSC5166","prerequisito":"FSC5111 e MTM5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5117":{"codigo":"MTM5117","nome":"Calculo III","ementa":"C\u00e1lculo vetorial. Curvatura. Tor\u00e7\u00e3o. Divergente. Rotacional. Integral de linha. Teorema de Green. Integral de superf\u00edcie. Teorema da diverg\u00eancia. Teorema de Stockes. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem n.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM1117 ou MTM5108 ou MTM5163","prerequisito":"MTM5116 e MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5136":{"codigo":"FSC5136","nome":"Complementos de Termodin\u00e2mica e Ondas","ementa":"Ondas mec\u00e2nicas, ac\u00fastica, temperatura. Calor. Leis da termodin\u00e2mica. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Teoria cin\u00e9tica dos gases. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica estat\u00edstica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5303","prerequisito":"FSC5192 e MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5143":{"codigo":"FSC5143","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica III","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de eletrost\u00e1tica, eletrodin\u00e2mica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5141 e FSC5165 e FSC5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5193":{"codigo":"FSC5193","nome":"F\u00edsica Geral III","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao eletromagnetismo. Carga el\u00e9trica e lei de Coulomb. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Diel\u00e9tricos e capacitores. Lei de Ohm. Circuitos el\u00e9tricos de corrente cont\u00ednua. Campo magn\u00e9tico. Leis de \u00c0mpere e Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades  magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. Leis de Maxwell na forma integral.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC1193","prerequisito":"FSC5111 e MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7114":{"codigo":"FSC7114","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisica Computacional","ementa":"Explicita\u00e7\u00e3o de conceitos f\u00edsicos e matem\u00e1ticos em forma de algoritmos computacionais e sua implementa\u00e7\u00e3o em alguma linguagem de alto n\u00edvel compil\u00e1vel (C. Fortran, etc) ou de script (JavaScript, Python, Perl, Matlab, Matem\u00e1tica, Maple, etc) com \u00eanfase no paradigma estruturado (n\u00e3o orientado a objeto) mediante a utiliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e \"string\", comandos de entrada e sa\u00edda, estrutura de decis\u00e3o, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o, matrizes e subprogramas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"INE5201","prerequisito":"FSC5192 e MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5117":{"codigo":"FSC5117","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica A","ementa":"O processo de ensino aprendizagem da F\u00edsica. O papel e a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es alternativas, hist\u00f3ria da F\u00edsica, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e modeliza\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. As rela\u00e7\u00f5es CTS e o ensino de F\u00edsica. Retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de F\u00edsica no Brasil. O estudo dos projetos de ensino de F\u00edsica (nacionais e estrangeiros) da d\u00e9cada de 60 (PSSC, Harvard, Nuffiel, Piloto, FAI, PEF, PBEF) e suas influ\u00eancias no ensino de F\u00edsica no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5144":{"codigo":"FSC5144","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica IV","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de eletromagnetismo e \u00f3ptica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5128","prerequisito":"FSC5143 e FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5194":{"codigo":"FSC5194","nome":"F\u00edsica Geral IV","ementa":"Corrente alternada. Ondas eletromagn\u00e9ticas. Natureza e propoga\u00e7\u00e3o da luz. \u00d3tica geom\u00e9trica. Instrumentos \u00f3pticos. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o. Polariza\u00e7\u00e3o. Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativ\u00edstica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC1194","prerequisito":"FSC5192 e FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5132":{"codigo":"MEN5132","nome":"Did\u00e1tica Geral A","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN1129 ou MEN1131 ou MEN5131 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5118":{"codigo":"FSC5118","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica B","ementa":"A fun\u00e7\u00e3o e o papel das atividades experimentais no ensino de F\u00edsica. Discuss\u00e3o sobre o uso de demonstra\u00e7\u00f5es no ensino de F\u00edsica: conte\u00fado versus motiva\u00e7\u00e3o, utilizando do acervo do LABIDEX. An\u00e1lise e discuss\u00f5es sobre o uso de multim\u00eddia no ensino da F\u00edsica. Planejamento  e elabora\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica (teoria e experimental) fundamentada nos processos de ensino-aprendizagem e de suas v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5117 e FSC5194 e MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5216":{"codigo":"FSC5216","nome":"Mec\u00e2nica Geral","ementa":"Estudos dos princ\u00edpios fundamentais da mec\u00e2nica newtoniana e o movimento de part\u00edcula em uma, duas e tr\u00eas dimens\u00f5es. Estudo do movimento do sistema de part\u00edculas e dos corpos r\u00edgidos e sistema de coordenadas em movimento. Vetor de Runge-Lenz e Tensor de in\u00e9rcia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC5218","prerequisito":"FSC5192 e MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC1506","prerequisito":"FSC5194 e MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5185":{"codigo":"MEN5185","nome":"Metodologia e Pratica de Ensino de F\u00edsica","ementa":"Estudo de Projetos de ensino de F\u00edsica contempor\u00e2neos com v\u00ednculos a novas propostas curriculares. Tend\u00eancias atuais da pesquisa em ensino e do ensino de f\u00edsica\/ci\u00eancias, com \u00eanfase em conte\u00fados e m\u00e9todos articulados. An\u00e1lise de materiais e recursos tradicionais e alternativos: livros did\u00e1ticos, paradid\u00e1ticos, tv\/v\u00eddeos, CD-Roms, bases de dados e p\u00e1ginas WEB. Contribui\u00e7\u00f5es para a melhoria do ensino de f\u00edsica no ensino formal e informal. Planejamento de t\u00f3picos\/temas com sele\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, simula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o inicial em demonstra\u00e7\u00f5es\/sala de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5184 ou MEN7090","prerequisito":"FSC5194 e MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1200,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5119":{"codigo":"FSC5119","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica C","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica em turmas piloto da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da unidade de ensino com objetivos de reformula\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rios de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5508":{"codigo":"FSC5508","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria II","ementa":"Tratamento fenomenol\u00f3gico das \u00e1reas da f\u00edsica moderna. \u00c1tomos multieletr\u00f4nicos e mol\u00e9culas. No\u00e7\u00f5es de estat\u00edstica qu\u00e2ntica, f\u00edsica do estado s\u00f3lido, f\u00edsica nuclear e part\u00edculas elementares.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5507 ou FSC5539 e FSC5540","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5202":{"codigo":"INE5202","nome":"C\u00e1lculo Num\u00e9rico em Computadores","ementa":"Erros e Sistemas de Numerac\u00e3o. Solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e transcendentais. Solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es polinomiais. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. Interpola\u00e7\u00e3o Ajustamento de curvas. Integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias e sistemas de equa\u00e7\u00f5es diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CEC5202 ou FSC5705","prerequisito":"FSC7114 e MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5151":{"codigo":"FSC5151","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna I","ementa":"N\u00famero de Avogrado e constante de Faraday. Espectros de hidrog\u00eanio e do h\u00e9lio; diagramas de Grotrian. Carga espec\u00edfica e carga fundamental. Efeito fotoel\u00e9trico e quantiza\u00e7\u00e3o da energia. Dia e paramagnetismo. Decaimentos radioativos e a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela mat\u00e9ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FSC5520","prerequisito":"FSC5144 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5602":{"codigo":"FSC5602","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e epistemiol\u00f3gica dos desenvolvimentos conceituais das teorias f\u00edsicas, desde os gregos at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. T\u00f3picos sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5384":{"codigo":"MEN5384","nome":"Pratica de Ensino de F\u00edsica","ementa":"T\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica em sala de aula e laborat\u00f3rio; grava\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo para an\u00e1lise em grupo. Discuss\u00e3o das tend\u00eancias atuais de exerc\u00edcio docente: racionalidade pr\u00e1tica\/emancipat\u00f3ria, ensino via textos e projetos com uso de multim\u00eddia - v\u00eddeos, tv a cabo\/sat\u00e9lite, CD-Roms e p\u00e1ginas Web. Resultados da pesquisa em ensino dispon\u00edveis para utiliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o de materiais produzidos e selecionados em est\u00e1gio supervisionado: aulas, demonstra\u00e7\u00f5es, semin\u00e1rios, com responsabilidade docente de pelo menos uma unidade completa de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5388 ou MEN7093","prerequisito":"MEN5185","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5195":{"codigo":"FIL5195","nome":"Teoria do Conhecimento e Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Origens da filosofia. Principais per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia cl\u00e1ssica e moderna. A filosofia pol\u00edtica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5310":{"codigo":"FIL5310","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5652","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5411":{"codigo":"FSC5411","nome":"Eletr\u00f4nica I","ementa":"Instrumenta\u00e7\u00e3o em eletr\u00f4nica b\u00e1sica. Circuitos de corrente cont\u00ednua e alternada. An\u00e1lise de circuitos C.A. e C.C.. Dispositivos semicondutores e eletromec\u00e2nicos. Introdu\u00e7\u00e3o aos amplificadores. Medidas com sensores e transdutores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5144 e MTM5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5421":{"codigo":"FSC5421","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica I","ementa":"Estudo dos campos eletrost\u00e1ticos no v\u00e1cuo e em meios diel\u00e9tricos. Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson e suas aplica\u00e7\u00f5es em problemas de contorno. Campo magn\u00e9tico produzido por correntes estacion\u00e1rias em meios n\u00e3o magn\u00e9ticos. Estudo de campos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos induzidos. Campo magn\u00e9tico devido a meio magnetizado, energia el\u00e9trica e magn\u00e9tica. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5194 e MTM5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5908":{"codigo":"FSC5908","nome":"F\u00edsica M\u00e9dica e Prote\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o com mat\u00e9ria, \u00e0 F\u00edsica da forma\u00e7\u00e3o de imagens em diagn\u00f3stico m\u00e9dico (radiologia, tomografia, medicina nuclear, ultrassonografia, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica) e \u00e0 F\u00edsica da radioterapia (teleterapia, braquiterapia e medicina nuclear). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica e legisla\u00e7\u00e3o pertinente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5118":{"codigo":"MTM5118","nome":"Calculo IV","ementa":"S\u00e9ries num\u00e9ricas. . S\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es. S\u00e9ries de Pot\u00eancias. Fun\u00e7\u00f5es Complexas. Integra\u00e7\u00e3o Complexa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5245":{"codigo":"MTM5245","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Espa\u00e7o vetorial. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Mudan\u00e7a de base. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais. Autovalores e autovetores de um operador. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o da \u00c1lgebra linear \u00e0s ci\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5102":{"codigo":"CFS5102","nome":"Eletro e Radioprote\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5120":{"codigo":"CFS5120","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Biof\u00edsica","ementa":"Estrutura e fun\u00e7\u00f5es de macromol\u00e9culas. Armazenamento e Processamento da informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. Estrutura e fun\u00e7\u00f5es das Membranas Biol\u00f3gicas. Comunica\u00e7\u00e3o intercelular. Biof\u00edsica de sistemas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5121":{"codigo":"CFS5121","nome":"Radia\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente: Aspectos F\u00edsicos, Biol\u00f3gicos e Sociais","ementa":"Radia\u00e7\u00f5es: Princ\u00edpios F\u00edsicos. Efeitos Biol\u00f3gicos das Radia\u00e7\u00f5es. Meio Ambiente e Problem\u00e1tica Ambiental. As Radia\u00e7\u00f5es como elemento do Meio Ambiente: implica\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS7001":{"codigo":"CFS7001","nome":"Biof\u00edsica Instrumental","ementa":"Biof\u00edsica da \u00e1gua, Tensiometria, pH-metria, Solu\u00e7\u00f5es-Tamp\u00e3o, Di\u00e1lise. Radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas: luz vis\u00edvel, UV, raios X e raios gama. Espectrofotometria, Fluorimetria, Cromatografia e Eletroforese.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5102":{"codigo":"ECZ5102","nome":"Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais","ementa":"Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG5303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5211":{"codigo":"ECZ5211","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Problem\u00e1tica Ambiental","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o, g\u00eanese e enfrentamento da Problem\u00e1tica Ambiental. Educa\u00e7\u00e3o e Problem\u00e1tica Ambiental, uma vis\u00e3o cr\u00edtica: as diversas correntes de pensamento. Discuss\u00e3o de propostas e experi\u00eancias: fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, metodol\u00f3gica e efetividade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5120":{"codigo":"EED5120","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial - vis\u00e3o ampla da Educa\u00e7\u00e3o Especial e da classifica\u00e7\u00e3o geral dos diversos tipos de defici\u00eancias, particularmente das defici\u00eancias da vis\u00e3o, da audiocomunica\u00e7\u00e3o, f\u00edsicas e mentais bem como do superdotado e das chamadas dificuldades de aprendizagem, relacionados aos problemas educacionais comuns e espec\u00edficos nelas envolvidos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5121":{"codigo":"EED5121","nome":"Planejamento Educacional I","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o, sociedade e planejamento. A sociedade brasileira e educa\u00e7\u00e3o correspondente. O planejamento educacional como instrumento de manuten\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de sociedade existente. A situa\u00e7\u00e3o educacional no Estado e Munic\u00edpios catarinenses.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5191":{"codigo":"EED5191","nome":"Curr\u00edculos e Programas I","ementa":"As concep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo. A fundamenta\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo. O curr\u00edculo como organiza\u00e7\u00e3o geral da escola voltada para o ensino. O planejamento curricular.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5129","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5192":{"codigo":"EED5192","nome":"Curr\u00edculos e Programas II","ementa":"O diagn\u00f3sticos da realidade no planejamento curricular. A quest\u00e3o dos objetivos no planejamento curricular. Os programas de ensino: sua organiza\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5191","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5301":{"codigo":"EED5301","nome":"Fundamentos da L\u00edngua de Sinais Brasileira","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o do sujeito surdo. A  rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a l\u00edngua de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5314":{"codigo":"EED5314","nome":"T\u00e9cnicas de Mensura\u00e7\u00e3o no Processo Educacional","ementa":"Princ\u00edpios B\u00e1sicos de Mensura\u00e7\u00e3o Educacional. A Medida e a Avalia\u00e7\u00e3o. Modalidades e Bases para Avalia\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o de Instrumentos de Medida para Avalia\u00e7\u00e3o do Processo Ensino\/Aprendizagem. O problema da Fidedignidade e da Validade dos Instrumentos de Medida. A An\u00e1lise de \u00cdtens e a Organiza\u00e7\u00e3o de um Arquivo de \u00cdtens.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5101":{"codigo":"FIL5101","nome":"Filosofia I","ementa":"Filosofia e comunica\u00e7\u00e3o. O homem e a linguagem. \u00c9tica e comunica\u00e7\u00e3o. Express\u00e3o visual e est\u00e9tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5122":{"codigo":"FIL5122","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es Cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5132":{"codigo":"FIL5132","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"A Educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Temas fundamentais da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Aspectos da hist\u00f3ria da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5680":{"codigo":"FIL5680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5131":{"codigo":"FSC5131","nome":"Termodin\u00e2mica","ementa":"Natureza da termodin\u00e2mica. Equil\u00edbrio termodin\u00e2mico. Equa\u00e7\u00f5es de Estado. Par\u00e2metros extensivos e intensivos. Condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio. Rela\u00e7\u00f5es de Euler e Gibbs-duhem. Processos quasiest\u00e1ticos, revers\u00edveis e irrevers\u00edveis. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas e ciclo de Carnot. Escala absoluta de temperaturas. Potenciais termodin\u00e2micos. Rela\u00e7\u00f5es de Maxwell. Estabilidade dos sistemas termodin\u00e2micos. Postulado de Nerst. Aplica\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, sistemas magn\u00e9ticos e mec\u00e2nicos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 termodin\u00e2mica fora do equil\u00edbrio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5150":{"codigo":"FSC5150","nome":"Tend\u00eancias Atuais de Pesquisa em Ensino de F\u00edsica","ementa":"Ser\u00e3o abordadas as linhas de pesquisa em ensino de F\u00edsica mais em evid\u00eancia na atualidade, com especial \u00eanfase naquelas com as quais os membros do grupo de Ensino, do Departamento de F\u00edsica da U","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5152":{"codigo":"FSC5152","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna II","ementa":"Desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o de experimentos sobre t\u00f3picos avan\u00e7ados de F\u00edsica at\u00f4mica, molecular e nuclear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5521","prerequisito":"FSC5151","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5217":{"codigo":"FSC5217","nome":"Mec\u00e2nica Anal\u00edtica","ementa":"Princ\u00edpios de D'Alembert e da m\u00ednima a\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00f5es de Lagrange. Din\u00e2mica do corpo r\u00edgido. Pequenas oscila\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es de Hamilton e Transforma\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5220":{"codigo":"FSC5220","nome":"Cristalografia","ementa":"Propriedades de raios-X. Geometria de cristais. Difra\u00e7\u00e3o de raios-X. M\u00e9todo do P\u00f3. Aplica\u00e7\u00f5es. Orienta\u00e7\u00e3o de monocristais. Agregados policristalinos. An\u00e1lise de texturas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC1220","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5290":{"codigo":"FSC5290","nome":"Relatividade Restrita","ementa":"Hist\u00f3rico. Referenciais inerciais. Postulados da teoria da relatividade. Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativistas. Teoria da relatividade e o eletromagnetismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC1290","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5291":{"codigo":"FSC5291","nome":"Relatividade Geral","ementa":"Conceitos fundamentais da teoria da relatividade geral; t\u00f3picos de matem\u00e1tica aplicada \u00e0 relatividade geral; aplica\u00e7\u00f5es de relatividade geral na F\u00edsica, Astrof\u00edsica e Cosmologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5194 e FSC5216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5302":{"codigo":"FSC5302","nome":"Mec\u00e2nica Estat\u00edstica","ementa":"Revis\u00e3o de termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica. Fun\u00e7\u00f5es de probabilidade e distribui\u00e7\u00f5es. Distribui\u00e7\u00f5es de velocidade e distribui\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o de fase. Fun\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00f5es e ensembles. Entropia e ensembles. Ensemble micrican\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica e gases. Ensemble gran-can\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica qu\u00e2ntica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131 e FSC5217","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5422":{"codigo":"FSC5422","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica II","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell. Propaga\u00e7\u00e3o de ondas eletromagn\u00e9ticas, aplica\u00e7\u00f5es das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell em guias de onda. Ressonadores de cavidade. Reflex\u00e3o, transmiss\u00e3o, refra\u00e7\u00e3o etc. Emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, eletrodin\u00e2mica, teoria especial da relatividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5504":{"codigo":"FSC5504","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a F\u00edsica do Plasma","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5144 e FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5510":{"codigo":"FSC5510","nome":"Teoria Cl\u00e1ssica de Campos","ementa":"Grupo de Lorentz e as equa\u00e7\u00f5es de onda relativ\u00edsticas. Formalismo Lagrangiano para campos. Teorias de gauge n\u00e3o-Abelianas e as teorias de Weinberg-Salam, cromodin\u00e2mica e grande unifica\u00e7\u00e3o. Quebra espont\u00e2nea de simetrias globais e o teorema de Goldstone. Mecanismo de Higgs. Solu\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em diferentes dimens\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5219 e FSC5290 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5511":{"codigo":"FSC5511","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica I","ementa":"Formalismo de operadores e rela\u00e7\u00f5es de comuta\u00e7\u00e3o. Autovalores e autofun\u00e7\u00f5es. Medida em mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Princ\u00edpio da correspond\u00eancia. Rela\u00e7\u00f5es de incerteza. Momento angular orbital e momento angular total. Solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas de for\u00e7as centrais: \u00e1tomo de hidrog\u00eanio e oscilador harm\u00f4nico. Representa\u00e7\u00f5es (Schr\u00f6dinger, Heisenberg e intera\u00e7\u00e3o) e \u00e1lgebra matricial. Spin. representa\u00e7\u00e3o matricial dos operadores de momento angular. Sistemas de spin 1\/2: precess\u00e3o do spin eletr\u00f4nico e resson\u00e2ncia paramagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506 e MTM5118 e MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5512":{"codigo":"FSC5512","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica II","ementa":"Transforma\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es. Propriedades de grupo das transforma\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias. M\u00e9todos de aproxima\u00e7\u00e3o: teoria de perturba\u00e7\u00e3o dependente e independente do tempo, m\u00e9todo variacional, m\u00e9todo WKB. Intera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons com campos eletromagn\u00e9ticos: efeitos Zeeman e Stark. Espalhamento: aproxima\u00e7\u00e3o de Born. Part\u00edculas id\u00eanticas. Princ\u00edpio de exclus\u00e3o de Pauli.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5514":{"codigo":"FSC5514","nome":"Mec\u00e2nica Ondulat\u00f3ria","ementa":"Linearidade e princ\u00edpios de superposi\u00e7\u00e3o; pulsos; equa\u00e7\u00e3o de onda; an\u00e1lise de Fourier; rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o; oscila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e resson\u00e2ncia com muitos graus de liberdade; \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o; ondas moduladas; pacotes de ondas em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es; aplica\u00e7\u00e3o a ondas eletromagn\u00e9ticas; Ondas mec\u00e2nicas e ondas de Broglie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC1514","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5515":{"codigo":"FSC5515","nome":"F\u00edsica das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas","ementa":"Hist\u00f3ria das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, o Sistema Clim\u00e1tico: Circula\u00e7\u00e3o Geral da Atmosfera e Oceanos; Balan\u00e7o de Radia\u00e7\u00e3o; Variabilidade Clim\u00e1tica de Grande Escala: El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a, Clima Regional e Desastres Naturais; Modelos Clim\u00e1ticos; Sensibilidade do Clima: Mecanismo de Retro-alimenta\u00e7\u00e3o do Clima. Emiss\u00e3o de gases de efeito estufa naturais e antr\u00f3picos. Aquecimento global antropog\u00eanico; A F\u00edsica dos Gases de Efeito Estufa; Papel da superf\u00edcie da Terra no sistema clim\u00e1tico. Cen\u00e1rios de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas; Impactos das Mudan\u00e7as Globais no Clima Regional; Mudan\u00e7as Globais e Biodiversidade; Economia Verde e Sustentabilidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5527":{"codigo":"FSC5527","nome":"Estado S\u00f3lido","ementa":"Estrutura cristalina. Difra\u00e7\u00e3o e rede rec\u00edproca. For\u00e7as interat\u00f4micas e intermoleculares. Constantes el\u00e1sticas e ondas. F\u00f3nons e vibra\u00e7\u00f5es da rede. Propriedades t\u00e9rmicas de isoladores. Estat\u00edstica de Fermi e o g\u00e1s de el\u00e9trons. Bandas de energia. Semicondutores. T\u00f3picos livres: diel\u00e9tricos, ferroeletricidade,  dia e paramagnetismo, supercondutividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5526","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5528":{"codigo":"FSC5528","nome":"F\u00edsica Nuclear e de Part\u00edculas Elementares","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos b\u00e1sicos de F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares. Estudo de propriedades fundamentais do n\u00facleo e de modelos nucleares de baixa energia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fenomenologia da intera\u00e7\u00e3o nucleon-nucleon e a modelos hadr\u00f4nicos, envolvendo m\u00e9sons e\/ou quarks.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5525","prerequisito":"FSC5511 e MTM5172","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5530":{"codigo":"FSC5530","nome":"Caos em Sistemas Din\u00e2micos","ementa":"Estuda-se o aparecimento de caos determin\u00edstico em sistemas din\u00e2micos definidos por mapas, equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias n\u00e3o-lineares e equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais. Discutem-se v\u00e1rios crit\u00e9rios para caracterizar-se caos numa s\u00e9rie temporal gen\u00e9rica. Estudam-se ainda v\u00e1rias rotas para o caos, com especial \u00eanfase na rota por dobramento do per\u00edodo (cascata de Feingenbaum).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC1530","prerequisito":"FSC5216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5531":{"codigo":"FSC5531","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a F\u00edsica das Nanoestruturas","ementa":"Nanoestruturas, aplica\u00e7\u00f5es, diferentes tipos, prepara\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5711":{"codigo":"FSC5711","nome":"Semin\u00e1rios de F\u00edsica Cl\u00e1ssica I","ementa":"Esta  disciplina constar\u00e1 de semin\u00e1rios ministrados pelos alunos, sob a  orienta\u00e7\u00e3o do professor, de T\u00f3picos de F\u00edsica Cl\u00e1ssica, referentes aos assuntos de: Mec\u00e2nica; Termologia; Mec\u00e2nica Ondulat\u00f3riae Mec\u00e2nica de Flu\u00eddos, com objetivo de aprofundar o car\u00e1ter conceitual desses t\u00f3picos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5701","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5712":{"codigo":"FSC5712","nome":"Semin\u00e1rios de F\u00edsica Cl\u00e1ssica II","ementa":"Esta disciplina constar\u00e1 de semin\u00e1rios ministrados pelos alunos, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor, de T\u00f3picos de F\u00edsica Cl\u00e1ssica, referentes aos assuntos de: Eletricidade; Magnetismo e \u00d3tica, com objetivo de aprofundar o car\u00e1ter conceitual desses t\u00f3picos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5702","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5713":{"codigo":"FSC5713","nome":"Semin\u00e1rios de F\u00edsica Moderna","ementa":"Esta disciplina constar\u00e1 de semin\u00e1rios ministrados pelos alunos, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor, sobre T\u00f3picos de F\u00edsica Moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5703","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5803":{"codigo":"FSC5803","nome":"Astrof\u00edsica I","ementa":"Radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Telesc\u00f3pios e detetores.  O sol e o sistema solar. Estrelas: magnitude, brilho, espectro e classifica\u00e7\u00e3o. Estrelas bin\u00e1rias, vari\u00e1veis e explosivas. Objetos compactos: an\u00e3s-brancas, estrelas  de neutrons e buracos negros. Aglomerados estelares. Evolu\u00e7\u00e3o estelar. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados astr\u00f4nomicos e t\u00f3picos de astrof\u00edsica estelar.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5801","prerequisito":"FSC5144 e FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5804":{"codigo":"FSC5804","nome":"Astrof\u00edsica II","ementa":"A gal\u00e1xia: componentes e evolu\u00e7\u00e3o. Meio interestelar. Evolu\u00e7\u00e3o da gal\u00e1xia. Outras gal\u00e1xias. Gal\u00e1xias ativas e quasares. Estrutura do universo. Cosmologia. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00f3picos de astrof\u00edsica gal\u00e1ctica, extragal\u00e1ctica e cosmologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5802","prerequisito":"FSC5803","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5901":{"codigo":"FSC5901","nome":"Projeto de Pesquisa","ementa":"Projeto de Pesquisa","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5194 e FSC5216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5902":{"codigo":"FSC5902","nome":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","ementa":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5906":{"codigo":"FSC5906","nome":"Origens Hist\u00f3ricas da Teoria da Relatividade Restrita","ementa":"A relatividade na cosmologia galileana. A relatividade e o espa\u00e7o absoluto de Newton. Os fen\u00f4menos \u00f3pticos, o \u00e9ter e a detec\u00e7\u00e3o de movimentos absolutos. O \u00e9ter eletromagn\u00e9tico e a F\u00edsica dos corpos em movimento. O princ\u00edpio de relatividade nos programas de pesquisa de Poincar\u00e9, Lorentz e Einstein.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5907":{"codigo":"FSC5907","nome":"Intera\u00e7\u00f5es Fundamentais","ementa":"O conceito de simetria e a teoria de grupos em F\u00edsica. O c\u00e1lculo de Feynman. Teorias de calibre para as intera\u00e7\u00f5es fundamentais. Eletrodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Cromodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Teoria Eletrofaca de Weinberg-Salam. Unifica\u00e7\u00e3o das teorias fundamentais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5909":{"codigo":"FSC5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. No\u00e7\u00f5es de astronomia de posi\u00e7\u00e3o. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a Lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5910":{"codigo":"FSC5910","nome":"F\u00edsica com Java Script","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao modelo de objetos de documentos (DOM - document objecto model), introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem de marca\u00e7\u00e3o para hipertextos (HTML - hypertext markup language) e introdu\u00e7\u00e3o a JavaScript (JS). Elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fado digital interativo para o ensino de F\u00edsica utilizando DOM\/HTML\/JS: textos, f\u00f3rmulas, c\u00e1lculos, tabelas, gr\u00e1ficos, question\u00e1rios e formul\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5912":{"codigo":"FSC5912","nome":"Solu\u00e7\u00e3o de Problemas F\u00edsicos em Computadores","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de computadores na solu\u00e7\u00e3o de problemas em F\u00edsica. Aplica\u00e7\u00e3o a problemas encontrados pelos alunos no curso de F\u00edsica. Desenvolvimento de algor\u00edtimos e programas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5921":{"codigo":"FSC5921","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5922":{"codigo":"FSC5922","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5923":{"codigo":"FSC5923","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5924":{"codigo":"FSC5924","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio IV","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5108":{"codigo":"INE5108","nome":"Estat\u00edstica e Probabilidade para Ci\u00eancias Exatas","ementa":"Teoria da probabilidade. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias e distribui\u00e7\u00e3o   de probabilidade. Principais distribui\u00e7\u00f5es de  probabilidade    discretas. Distribui\u00e7\u00e3o normal. Outras distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade cont\u00ednuas. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CEC5108","prerequisito":"MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5001":{"codigo":"LLE5001","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5108","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5106":{"codigo":"LLE5106","nome":"Ingl\u00eas Instrumental II-B","ementa":"Desenvolvimento da pr\u00e1tica de leitura em L\u00edngua inglesa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de leitura e do estudo de estruturas de n\u00edvel mais complexo, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5109","prerequisito":"LLE5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5141":{"codigo":"MEN5141","nome":"Tecnologia Educacional","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias da Tecnologia Educacional. Pressupostos te\u00f3ricos. A Tecnologia Educacional na educa\u00e7\u00e3o brasileira e suas perspectivas tecnol\u00f3gica de ensino. Intera\u00e7\u00e3o entre est\u00edmulos tecnol\u00f3gicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5172":{"codigo":"MTM5172","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica II","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais de segunda ordem do tipo: hiperb\u00f3lico, parab\u00f3lico e el\u00edptico. Separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. M\u00e9todo de Frobenius. Fun\u00e7\u00f5es de Green. Polin\u00f4mios de Legendre, harm\u00f4nicos esf\u00e9ricos e fun\u00e7\u00f5es de Bessel. Fun\u00e7\u00f5es especiais (Hermite, Laguerre e Hipergeom\u00e9trica).","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5173","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5173":{"codigo":"MTM5173","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica I","ementa":"S\u00e9ries de Fourier. Transformadas de Fourier e Laplace e aplica\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es Eulerianas (Gama e Beta). No\u00e7\u00f5es da Teoria das distribui\u00e7\u00f5es (fun\u00e7\u00e3o Delta de Dirac). Introdu\u00e7\u00e3o aos Espa\u00e7os de Hilbert e \u00e0 nota\u00e7\u00e3o de Dirac (bras e kets).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5171","prerequisito":"MTM5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5261":{"codigo":"MTM5261","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"Anel dos inteiros. Anel de inteiros m\u00f3dulo n .Defini\u00e7\u00e3o axiom\u00e1tica de anel e corpo. Suban\u00e9is e ideais. An\u00e9is quocientes. Homomorfismos. Corpo de fra\u00e7\u00f5es de um dom\u00ednio. Divisibilidade, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica e MDC em dom\u00ednios. An\u00e9is quadr\u00e1ticos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5262":{"codigo":"MTM5262","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Subgrupos, classes laterais e Teorema de Lagrange. Subgrupos normais e grupos quocientes. Homomorfismos de grupos. Grupos C\u00edclicos. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es. Teorema de Cayley. Teorema de Cauchy. Teoremas de Sylow (aplica\u00e7\u00f5es). Grupos simples. Grupos sol\u00faveis.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5261","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5316":{"codigo":"MTM5316","nome":"Analise I","ementa":"Supremo e \u00cdnfimo. Espa\u00e7os m\u00e9tricos (com \u00eanfase em Rn). Fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Seq\u00fc\u00eancias. Seq\u00fc\u00eancias de Cauchy. Conexidade. Compacidade. Seq\u00fc\u00eancias de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5317":{"codigo":"MTM5317","nome":"Analise II","ementa":"Diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de Rn em Rm. F\u00f3rmula de Taylor. Teorema de fun\u00e7\u00e3o inversa. Teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Integral de Lebesgue. Teoremas de converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5318":{"codigo":"MTM5318","nome":"Topologia","ementa":"Espa\u00e7os topol\u00f3gicos. Fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Base e sub-base de uma topologia. Topologia. final e inicial. Espa\u00e7o produto e quociente. Conexidade. Compacidade. Sequ\u00eancias generalizadas (nets). Lema de Urysohn. Teoremas de Tietze, Baire, Tychonov e Arzela-Ascoli.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5532":{"codigo":"MTM5532","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","ementa":"M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas de valores iniciais. M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas de valores de fronteira. Os m\u00e9todos de Ritz e Galerkin. M\u00e9todos de elementos finitos e diferen\u00e7as finitas para equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5875","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5173","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5628","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5630":{"codigo":"MTM5630","nome":"Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica","ementa":"Mec\u00e2nica Newtoniana. Mec\u00e2nica Lagrangeana. Oscila\u00e7\u00f5es. Corpo r\u00edgido. Mec\u00e2nica Hamiltoniana. Transforma\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5701":{"codigo":"MTM5701","nome":"Matem\u00e1tica Finita","ementa":"An\u00e1lise combinat\u00f3ria. Probabilidade. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias. Distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o. Fun\u00e7\u00f5es densidade. Momentos. Fun\u00e7\u00f5es geradoras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5801":{"codigo":"MTM5801","nome":"H C\u00e1lculo I","ementa":"N\u00fameros: propriedades b\u00e1sicas, valor absoluto, desigualdades, n\u00fameros naturais, inteiros, racionais e reais. Fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel real: gr\u00e1ficos, limites, continuidade, \u00ednfimo e supremo, exist\u00eancia de m\u00e1ximo de uma fun\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em um intervalo fechado. Derivada: diferencia\u00e7\u00e3o, significado da derivada, convexidade, derivada da fun\u00e7\u00e3o inversa. Integral: somas de Riemann, Teorema fundamental do c\u00e1lculo. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, logar\u00edtmica e exponencial. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas. Uso de pacotes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5802":{"codigo":"MTM5802","nome":"H C\u00e1lculo II","ementa":"Integral, T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o, Aproxima\u00e7\u00f5es por Polin\u00f4mios, Seq\u00fc\u00eancias e S\u00e9ries, Converg\u00eancia Uniforme.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5803":{"codigo":"MTM5803","nome":"H C\u00e1lculo III","ementa":"Sistemas de coordenadas: cartesianas, polares, cil\u00edndricas, esf\u00e9ricas, mudan\u00e7a de coordenadas. Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: gr\u00e1ficos, limite, continuidade, deriva\u00e7\u00e3o, gradiente, derivada direcional. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: campos de vetores, divergente, rotacional, c\u00e1lculo diferencial vetorial. Derivadas de ordem superior: teorema de Taylor, extremos de fun\u00e7\u00f5es reais, multiplicadores de Lagrange, teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integrais duplas: integra\u00e7\u00e3o sobre diversos tipos de regi\u00f5es, mudan\u00e7a na ordem de integra\u00e7\u00e3o. Uso de pacotes. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5802","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5804":{"codigo":"MTM5804","nome":"H-C\u00e1lculo IV","ementa":"Integrais de Curva e Superf\u00edcies, Teoremas de Integra\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Vetorial, Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5803","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5812":{"codigo":"MTM5812","nome":"H-\u00c1lgebra II","ementa":"Espa\u00e7os vetoriais. Bases e dimens\u00e3o. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Produto interno. Bases ortonormais. Decomposi\u00e7\u00e3o QR. Autovalores e autovetores de um operador linear. M\u00e9todos num\u00e9ricos para c\u00e1lculo de autovalores e autovetores. Matrizes autoadjuntas e o teorema espectral. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas em R2 e qu\u00e1dricas em R3. Uso de pacotes. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5813":{"codigo":"MTM5813","nome":"H-\u00c1lgebra III","ementa":"Autovalores e autovetores: aplica\u00e7\u00f5es, Matrizes definidas positivas, Computa\u00e7\u00e3o com matrizes, \nPrograma\u00e7\u00e3o linear , Uso de pacotes computacionais","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5812","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5814":{"codigo":"MTM5814","nome":"H-An\u00e1lise Linear","ementa":"Converg\u00eancia em Espa\u00e7os Euclidianos. Teoria Geral das EDO. \t\nTransformada de Laplace. S\u00e9ries de Fourier. Problemas de fronteira   \t\npara EDO e EDP. Uso de Pacotes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5812","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5850":{"codigo":"MTM5850","nome":"Teoria da Relatividade de Einstein","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geometria Diferencial. Teorias da Relatividade de Einstein","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117 e MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5865":{"codigo":"MTM5865","nome":"Calculo Variacional","ementa":"Princ\u00edpio de Fermat. Princ\u00edpio de Maupertuis. Equa\u00e7\u00e3o de Euler-Lagrange. Exemplos de aplica\u00e7\u00f5es do princ\u00edpio variacional. Formula\u00e7\u00f5es Lagrangeana e Hamiltoniana da Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica. Problemas variacionais com v\u00ednculos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de meios cont\u00ednuos e Teoria Cl\u00e1ssica de Campos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de problemas de auto-valores. Princ\u00edpio variacional e Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5872":{"codigo":"MTM5872","nome":"B-\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Autovalores e autovetores. Teoremas de diagonaliza\u00e7\u00e3o. Forma can\u00f4nica de Jordan. Matrizes positivas-definidas. Computa\u00e7\u00e3o com matrizes. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5875":{"codigo":"MTM5875","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o linear. M\u00e9todo simples. Teoria de dualidade. An\u00e1lise de sensibilidade e param\u00e9trica. M\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5875","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20091":{"id":"473","codigo":20091,"codigo_curso":225,"carga_horaria_ufsc":3840,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":16,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":28,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20091","ucs":{"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5107":{"codigo":"FSC5107","nome":"F\u00edsica Geral - I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de \t\tconserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FSC5101 ou FSC5110 e FSC5111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5911":{"codigo":"FSC5911","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica B\u00e1sica para F\u00edsica Geral","ementa":"Conte\u00fados de Matem\u00e1tica b\u00e1sica para F\u00edsica geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3110":{"codigo":"MTM3110","nome":"C\u00e1lculo 1","ementa":"C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos); integral definida e indefinida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3101 ou MTM5115 ou MTM5161","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5106":{"codigo":"FSC5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00edsica Moderna","ementa":"No\u00e7\u00f5es de mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Relatividade. Part\u00edculas elementares: modelo padr\u00e3o. Caos. T\u00f3picos de F\u00edsica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5141":{"codigo":"FSC5141","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica I","ementa":"Medidas, instrumentos de medidas, erros e gr\u00e1ficos, experimentos envolvendo conceitos de cinem\u00e1tica e leis de Newton, energia e momento linear.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5165":{"codigo":"FSC5165","nome":"F\u00edsica Geral II-A","ementa":"Rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Din\u00e2mica do movimento de rota\u00e7\u00e3o. Gravita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio e elasticidade. Movimento peri\u00f3dico. Ondas mec\u00e2nicas. Interfer\u00eancia de ondas e modos normais. Som.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(FSC5107 e MTM3101) ou (FSC5107 e MTM5115) ou (FSC5107 e MTM3110) ou (FSC5101 e MTM3101) ou (FSC5101 e MTM5115) ou (FSC5101 e MTM3110)","prerequisito":"(FSC5101 e FSC5107) ou (MTM3101 ou MTM5115)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3120":{"codigo":"MTM3120","nome":"C\u00e1lculo 2","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas vari\u00e1veis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(MTM3102 e MTM5512) ou (MTM3102 e MTM3111) ou (MTM5116 e MTM5512) ou (MTM3111 e MTM5116)","prerequisito":"MTM3110 ou MTM5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1605":{"codigo":"ZZT1605","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FSC5142":{"codigo":"FSC5142","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica II","ementa":"Experimentos sobre t\u00f3picos de oscila\u00e7\u00f5es, termologia, hidrologia, e ondas mec\u00e2nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5166":{"codigo":"FSC5166","nome":"F\u00edsica Geral II-B","ementa":"Mec\u00e2nica dos fluidos. Temperatura e calor. Propriedades t\u00e9rmicas da mat\u00e9ria. Primeira lei da termodin\u00e2mica. Segunda lei da termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5107 e MTM3101) ou (FSC5107 e MTM5115) ou (FSC5107 e MTM3110) ou (FSC5101 e MTM3101) ou (FSC5101 e MTM5115) ou (FSC5101 e MTM3110)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5171":{"codigo":"FSC5171","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral I-A (FSC 5107), F\u00edsica Geral II-A (FSC 5165) e F\u00edsica Geral II-B (FSC 5166). Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3103":{"codigo":"MTM3103","nome":"C\u00e1lculo 3","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla: integrais duplas e triplas. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial: curvas e superf\u00edcies. Campos escalares e vetoriais. Integrais de linha e de superf\u00edcies. Teoremas de Green, Stokes e da Diverg\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5117","prerequisito":"MTM3102 ou MTM3120 ou MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3121":{"codigo":"MTM3121","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. Espa\u00e7o vetorial real. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Autovalores e autovetores de um operador linear. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da \u00c1lgebra Linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"Inv\u00e1lida: MTM5245 ou ","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2143":{"codigo":"FSC2143","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica III","ementa":"Montagem de circuitos e medi\u00e7\u00e3o de grandezas el\u00e9tricas com mult\u00edmetros. Experimentos envolvendo conceitos de eletrost\u00e1tica, eletrodin\u00e2mica e eletromagnetismo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5143","prerequisito":"FSC5141 e FSC5165 e FSC5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2193":{"codigo":"FSC2193","nome":"F\u00edsica Geral III","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao Eletromagnetismo. Carga el\u00e9trica e Lei de Coulomb. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Diel\u00e9tricos e capacitores. Lei de Ohm. Circuitos El\u00e9tricos de corrente cont\u00ednua. Campo magn\u00e9tico. Leis de Amp\u00e8re e Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. Circuitos el\u00e9tricos de corrente alternada. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5193","prerequisito":"(FSC5165 e MTM5116) ou (FSC5165 e MTM3102) ou (FSC5165 e MTM3120)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5172":{"codigo":"FSC5172","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral III. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e FSC5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3131":{"codigo":"MTM3131","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares n\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3102","prerequisito":"MTM3120 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2144":{"codigo":"FSC2144","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica IV","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de \u00f3ptica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5144","prerequisito":"FSC2143 ou FSC5143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2194":{"codigo":"FSC2194","nome":"Fisica Geral IV","ementa":"Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativ\u00edstica. Ondas eletromagn\u00e9ticas. Natureza e propaga\u00e7\u00e3o da luz. \u00d3ptica geom\u00e9trica. Instrumentos \u00f3pticos. Polariza\u00e7\u00e3o. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5194","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5601":{"codigo":"MEN5601","nome":"Did\u00e1tica A - PCC 12 horas-aula","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7091":{"codigo":"MEN7091","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica A","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3104":{"codigo":"MTM3104","nome":"C\u00e1lculo 4","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es: s\u00e9ries de pot\u00eancias e s\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais: m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis nas equa\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da onda, do calor e de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM5118","prerequisito":"MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7114":{"codigo":"FSC7114","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisica Computacional","ementa":"Explicita\u00e7\u00e3o de conceitos f\u00edsicos e matem\u00e1ticos em forma de algoritmos computacionais e sua implementa\u00e7\u00e3o em alguma linguagem de alto n\u00edvel compil\u00e1vel (C. Fortran, etc) ou de script (JavaScript, Python, Perl, Matlab, Matem\u00e1tica, Maple, etc) com \u00eanfase no paradigma estruturado (n\u00e3o orientado a objeto) mediante a utiliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e \"string\", comandos de entrada e sa\u00edda, estrutura de decis\u00e3o, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o, matrizes e subprogramas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5165 e MTM3120) ou (FSC5165 e MTM5512)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7090":{"codigo":"MEN7090","nome":"Metodologia de Ensino de F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187 e FSC5166 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5125":{"codigo":"QMC5125","nome":"Qu\u00edmica Geral Experimental A","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3oEletr\u00f4nica. Orbital At\u00f4mico. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de Mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos ebases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Termoqu\u00edmica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5138":{"codigo":"QMC5138","nome":"Qu\u00edmica Geral","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Orbital at\u00f4mico. Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Estequiometria. Conceito de mol. Termodin\u00e2mica. Geometria molecular, Momento dipolar, Solubilidade. Estruturas qu\u00edmicas cristalinas, El\u00e9trons nos s\u00f3lidos, Defeitos nos s\u00f3lidos. Solu\u00e7\u00f5es e misturas, propriedades coligativas. Cin\u00e9tica e mecanismos de rea\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas, corros\u00e3o e combust\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5117":{"codigo":"FSC5117","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica A","ementa":"O processo de ensino aprendizagem da F\u00edsica. O papel e a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es alternativas, hist\u00f3ria da F\u00edsica, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e modeliza\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. As rela\u00e7\u00f5es CTS e o ensino de F\u00edsica. Retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de F\u00edsica no Brasil. O estudo dos projetos de ensino de F\u00edsica (nacionais e estrangeiros) da d\u00e9cada de 60 (PSSC, Harvard, Nuffiel, Piloto, FAI, PEF, PBEF) e suas influ\u00eancias no ensino de F\u00edsica no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5218":{"codigo":"FSC5218","nome":"Mec\u00e2nica Geral","ementa":"Leis de Newton. Oscila\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. For\u00e7as centrais. Sistemas de muitas part\u00edculas. sistemas de coordenadas n\u00e3o inerciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: (FSC5165 e MTM3103 e MTM3131) ou (FSC5165 e MTM3131 ou MTM5117) e (FSC5165 e MTM3131MTM5108) e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5539":{"codigo":"FSC5539","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria II","ementa":"Experimento de Stern-Gerlach. Spin. \u00c1tomo de h\u00e9lio. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 estat\u00edstica qu\u00e2ntica. Teoria do campo medio. \u00c1tomos multieletr\u00f4nicos. Mol\u00e9culas, espectro rotacional, vibracional e eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5705":{"codigo":"FSC5705","nome":"F\u00edsica Computacional","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ferramentas computacionais em F\u00edsica: editora\u00e7\u00e3o e processamento de textos cient\u00edficos, programas de confec\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, bibliotecas livres, programas de manipula\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica, e linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas f\u00edsicos utilizando m\u00e9todos computacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7092":{"codigo":"MEN7092","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica B","ementa":"Est\u00e1gio Supervisionado: planejamento, colabora\u00e7\u00e3o e doc\u00eancia em sala de aula com responsabilidade docente de pelo menos uma unidade completa de ensino ao longo do bimestre letivo. Aplica\u00e7\u00e3o do projeto de ensino em sala de aula de escola conveniada com procedimentos metodol\u00f3gicos diferenciados: m\u00f3dulos impressos e digitais, filmes, kits, p\u00e1ginas web. Atividades conjuntas nas Escolas Conveniadas e Espa\u00e7os Culturais com licenciandos de fases anteriores em seus projetos e pr\u00e1tica docente. Planejamento e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final em formato de ensaio.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7091","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5118":{"codigo":"FSC5118","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica B","ementa":"A fun\u00e7\u00e3o e o papel das atividades experimentais no ensino de F\u00edsica. Discuss\u00e3o sobre o uso de demonstra\u00e7\u00f5es no ensino de F\u00edsica: conte\u00fado versus motiva\u00e7\u00e3o, utilizando do acervo do LABIDEX. An\u00e1lise e discuss\u00f5es sobre o uso de multim\u00eddia no ensino da F\u00edsica. Planejamento  e elabora\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica (teoria e experimental) fundamentada nos processos de ensino-aprendizagem e de suas v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5117 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5151":{"codigo":"FSC5151","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna I","ementa":"N\u00famero de Avogrado e constante de Faraday. Espectros de hidrog\u00eanio e do h\u00e9lio; diagramas de Grotrian. Carga espec\u00edfica e carga fundamental. Efeito fotoel\u00e9trico e quantiza\u00e7\u00e3o da energia. Dia e paramagnetismo. Decaimentos radioativos e a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela mat\u00e9ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5173":{"codigo":"FSC5173","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica Moderna","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o pelos alunos de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos de F\u00edsica Moderna e Contempor\u00e2nea. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, modeliza\u00e7\u00e3o ou simula\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5303":{"codigo":"FSC5303","nome":"Fundamentos de Termodin\u00e2mica","ementa":"Primeira lei da Termodin\u00e2mica. Entropia. Estabilidade e segunda lei da Termodin\u00e2mica.  Aplica\u00e7\u00f5es (motores e refrigeradores): ciclos Otto, Diesel, Stirling e refrigeradores. Potenciais termodin\u00e2micos (interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e estabilidade). Terceira lei da Termodin\u00e2mica. Transi\u00e7\u00f5es de fase (primeira ordem e cont\u00ednuas).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5166 e MTM3102) ou (FSC5166 e MTM3102) ou (FSC5166 e MTM5116)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5540":{"codigo":"FSC5540","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria III","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es das estat\u00edsticas qu\u00e2nticas. F\u00edsica do estado s\u00f3lido. F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7021":{"codigo":"FSC7021","nome":"Pr\u00e9-TCC","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7093":{"codigo":"MEN7093","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica C","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7092","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5119":{"codigo":"FSC5119","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica C","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica em turmas piloto da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da unidade de ensino com objetivos de reformula\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rios de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5174":{"codigo":"FSC5174","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","carga_horaria":54,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7092","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5602":{"codigo":"FSC5602","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e epistemiol\u00f3gica dos desenvolvimentos conceituais das teorias f\u00edsicas, desde os gregos at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. T\u00f3picos sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7094":{"codigo":"MEN7094","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica D + TCC","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7092","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5516":{"codigo":"FSC5516","nome":"Ensino e Hist\u00f3ria da F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5517":{"codigo":"FSC5517","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica dos Fluidos","ementa":"Fluidos e tens\u00f5es. Fluidos est\u00e1ticos. Fluxos de energia e momento. Escoamento potencial. Ondas\nsonoras. Ondas na superf\u00edcie de fluidos. Escoamentos laminares. V\u00f3rtices e Turbul\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de fluidos\ncomplexos. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5166 e MTM3103) ou MTM5117 e (MTM3104 ou MTM5118)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5902":{"codigo":"FSC5902","nome":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","ementa":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5907":{"codigo":"FSC5907","nome":"Intera\u00e7\u00f5es Fundamentais","ementa":"O conceito de simetria e a teoria de grupos em F\u00edsica. O c\u00e1lculo de Feynman. Teorias de calibre para as intera\u00e7\u00f5es fundamentais. Eletrodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Cromodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Teoria Eletrofaca de Weinberg-Salam. Unifica\u00e7\u00e3o das teorias fundamentais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5912":{"codigo":"FSC5912","nome":"Solu\u00e7\u00e3o de Problemas F\u00edsicos em Computadores","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de computadores na solu\u00e7\u00e3o de problemas em F\u00edsica. Aplica\u00e7\u00e3o a problemas encontrados pelos alunos no curso de F\u00edsica. Desenvolvimento de algor\u00edtimos e programas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5921":{"codigo":"FSC5921","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5922":{"codigo":"FSC5922","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5923":{"codigo":"FSC5923","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5924":{"codigo":"FSC5924","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio IV","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5911":{"codigo":"MEN5911","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Uso de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na  Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). M\u00eddiaeduca\u00e7\u00e3o. As modalidades de educa\u00e7\u00e3o (presencial, semi-presencial e a dist\u00e2ncia): conceitos, hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, regulamenta\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de professores e as TIC. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no ensino-aprendizagem atrav\u00e9s das TIC.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5919":{"codigo":"FSC5919","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":402,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20231":{"id":"672","codigo":20231,"codigo_curso":225,"carga_horaria_ufsc":3996,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":19,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 2023.1","ucs":{"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2310":{"codigo":"FSC2310","nome":"Integra\u00e7\u00e3o com o Curso","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o com o Curso","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5911":{"codigo":"FSC5911","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica B\u00e1sica para F\u00edsica Geral","ementa":"Conte\u00fados de Matem\u00e1tica b\u00e1sica para F\u00edsica geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3110":{"codigo":"MTM3110","nome":"C\u00e1lculo 1","ementa":"C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos); integral definida e indefinida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3110 ou MTM5115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5106":{"codigo":"FSC5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00edsica Moderna","ementa":"No\u00e7\u00f5es de mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Relatividade. Part\u00edculas elementares: modelo padr\u00e3o. Caos. T\u00f3picos de F\u00edsica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5107":{"codigo":"FSC5107","nome":"F\u00edsica Geral - I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de \t\tconserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3120":{"codigo":"MTM3120","nome":"C\u00e1lculo 2","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas vari\u00e1veis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(MTM3102 e MTM5512) ou (MTM5116 e MTM5512)","prerequisito":"MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5141":{"codigo":"FSC5141","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica I","ementa":"Medidas, instrumentos de medidas, erros e gr\u00e1ficos, experimentos envolvendo conceitos de cinem\u00e1tica e leis de Newton, energia e momento linear.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5166":{"codigo":"FSC5166","nome":"F\u00edsica Geral II-B","ementa":"Mec\u00e2nica dos fluidos. Temperatura e calor. Propriedades t\u00e9rmicas da mat\u00e9ria. Primeira lei da termodin\u00e2mica. Segunda lei da termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107 e MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5601":{"codigo":"MEN5601","nome":"Did\u00e1tica A - PCC 12 horas-aula","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"EED8007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3103":{"codigo":"MTM3103","nome":"C\u00e1lculo 3","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla: integrais duplas e triplas. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial: curvas e superf\u00edcies. Campos escalares e vetoriais. Integrais de linha e de superf\u00edcies. Teoremas de Green, Stokes e da Diverg\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3121":{"codigo":"MTM3121","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. Espa\u00e7o vetorial real. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Autovalores e autovetores de um operador linear. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da \u00c1lgebra Linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5245","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2311":{"codigo":"FSC2311","nome":"Tecnologias Digitais de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o no Ensino de F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN5911","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5142":{"codigo":"FSC5142","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica II","ementa":"Experimentos sobre t\u00f3picos de oscila\u00e7\u00f5es, termologia, hidrologia, e ondas mec\u00e2nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5165":{"codigo":"FSC5165","nome":"F\u00edsica Geral II-A","ementa":"Rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Din\u00e2mica do movimento de rota\u00e7\u00e3o. Gravita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio e elasticidade. Movimento peri\u00f3dico. Ondas mec\u00e2nicas. Interfer\u00eancia de ondas e modos normais. Som.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107 e MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3131":{"codigo":"MTM3131","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares n\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3102","prerequisito":"MTM3120 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2143":{"codigo":"FSC2143","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica III","ementa":"Montagem de circuitos e medi\u00e7\u00e3o de grandezas el\u00e9tricas com mult\u00edmetros. Experimentos envolvendo conceitos de eletrost\u00e1tica, eletrodin\u00e2mica e eletromagnetismo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5143","prerequisito":"FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2193":{"codigo":"FSC2193","nome":"F\u00edsica Geral III","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao Eletromagnetismo. Carga el\u00e9trica e Lei de Coulomb. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Diel\u00e9tricos e capacitores. Lei de Ohm. Circuitos El\u00e9tricos de corrente cont\u00ednua. Campo magn\u00e9tico. Leis de Amp\u00e8re e Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. Circuitos el\u00e9tricos de corrente alternada. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5193","prerequisito":"FSC5165 e MTM3103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5171":{"codigo":"FSC5171","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral I-A (FSC 5107), F\u00edsica Geral II-A (FSC 5165) e F\u00edsica Geral II-B (FSC 5166). Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3104":{"codigo":"MTM3104","nome":"C\u00e1lculo 4","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es: s\u00e9ries de pot\u00eancias e s\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais: m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis nas equa\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da onda, do calor e de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM5118","prerequisito":"MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5138":{"codigo":"QMC5138","nome":"Qu\u00edmica Geral","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Orbital at\u00f4mico. Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Estequiometria. Conceito de mol. Termodin\u00e2mica. Geometria molecular, Momento dipolar, Solubilidade. Estruturas qu\u00edmicas cristalinas, El\u00e9trons nos s\u00f3lidos, Defeitos nos s\u00f3lidos. Solu\u00e7\u00f5es e misturas, propriedades coligativas. Cin\u00e9tica e mecanismos de rea\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas, corros\u00e3o e combust\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2144":{"codigo":"FSC2144","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica IV","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de \u00f3ptica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC5144","prerequisito":"FSC2143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2312":{"codigo":"FSC2312","nome":"F\u00edsica Geral IV","ementa":"F\u00edsica Geral IV","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2313":{"codigo":"FSC2313","nome":"Motiva\u00e7\u00e3o para Aprender","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5172":{"codigo":"FSC5172","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral III. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e FSC5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5909":{"codigo":"FSC5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. No\u00e7\u00f5es de astronomia de posi\u00e7\u00e3o. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a Lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7095":{"codigo":"MEN7095","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica A","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7091","prerequisito":"EED8007 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2314":{"codigo":"FSC2314","nome":"Extens\u00e3o em Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias,\nestrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5909","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7099":{"codigo":"MEN7099","nome":"Metodologia de Ensino de F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7090","prerequisito":"EED8007 e FSC5166 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5125":{"codigo":"QMC5125","nome":"Qu\u00edmica Geral Experimental A","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3oEletr\u00f4nica. Orbital At\u00f4mico. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de Mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos ebases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Termoqu\u00edmica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5117":{"codigo":"FSC5117","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica A","ementa":"O processo de ensino aprendizagem da F\u00edsica. O papel e a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es alternativas, hist\u00f3ria da F\u00edsica, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e modeliza\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. As rela\u00e7\u00f5es CTS e o ensino de F\u00edsica. Retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de F\u00edsica no Brasil. O estudo dos projetos de ensino de F\u00edsica (nacionais e estrangeiros) da d\u00e9cada de 60 (PSSC, Harvard, Nuffiel, Piloto, FAI, PEF, PBEF) e suas influ\u00eancias no ensino de F\u00edsica no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5151":{"codigo":"FSC5151","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna I","ementa":"N\u00famero de Avogrado e constante de Faraday. Espectros de hidrog\u00eanio e do h\u00e9lio; diagramas de Grotrian. Carga espec\u00edfica e carga fundamental. Efeito fotoel\u00e9trico e quantiza\u00e7\u00e3o da energia. Dia e paramagnetismo. Decaimentos radioativos e a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela mat\u00e9ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5303":{"codigo":"FSC5303","nome":"Fundamentos de Termodin\u00e2mica","ementa":"Primeira lei da Termodin\u00e2mica. Entropia. Estabilidade e segunda lei da Termodin\u00e2mica.  Aplica\u00e7\u00f5es (motores e refrigeradores): ciclos Otto, Diesel, Stirling e refrigeradores. Potenciais termodin\u00e2micos (interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e estabilidade). Terceira lei da Termodin\u00e2mica. Transi\u00e7\u00f5es de fase (primeira ordem e cont\u00ednuas).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5539":{"codigo":"FSC5539","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria II","ementa":"Experimento de Stern-Gerlach. Spin. \u00c1tomo de h\u00e9lio. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 estat\u00edstica qu\u00e2ntica. Teoria do campo medio. \u00c1tomos multieletr\u00f4nicos. Mol\u00e9culas, espectro rotacional, vibracional e eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7096":{"codigo":"MEN7096","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica B","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN7092","prerequisito":"MEN7095","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2315":{"codigo":"FSC2315","nome":"Pr\u00e9-TCC","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7096","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5118":{"codigo":"FSC5118","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica B","ementa":"A fun\u00e7\u00e3o e o papel das atividades experimentais no ensino de F\u00edsica. Discuss\u00e3o sobre o uso de demonstra\u00e7\u00f5es no ensino de F\u00edsica: conte\u00fado versus motiva\u00e7\u00e3o, utilizando do acervo do LABIDEX. An\u00e1lise e discuss\u00f5es sobre o uso de multim\u00eddia no ensino da F\u00edsica. Planejamento  e elabora\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica (teoria e experimental) fundamentada nos processos de ensino-aprendizagem e de suas v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5117 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5218":{"codigo":"FSC5218","nome":"Mec\u00e2nica Geral","ementa":"Leis de Newton. Oscila\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. For\u00e7as centrais. Sistemas de muitas part\u00edculas. sistemas de coordenadas n\u00e3o inerciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165 e MTM3103 e MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5540":{"codigo":"FSC5540","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria III","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es das estat\u00edsticas qu\u00e2nticas. F\u00edsica do estado s\u00f3lido. F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7114":{"codigo":"FSC7114","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisica Computacional","ementa":"Explicita\u00e7\u00e3o de conceitos f\u00edsicos e matem\u00e1ticos em forma de algoritmos computacionais e sua implementa\u00e7\u00e3o em alguma linguagem de alto n\u00edvel compil\u00e1vel (C. Fortran, etc) ou de script (JavaScript, Python, Perl, Matlab, Matem\u00e1tica, Maple, etc) com \u00eanfase no paradigma estruturado (n\u00e3o orientado a objeto) mediante a utiliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e \"string\", comandos de entrada e sa\u00edda, estrutura de decis\u00e3o, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o, matrizes e subprogramas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165 e MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7097":{"codigo":"MEN7097","nome":"Es\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica C","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN7093","prerequisito":"MEN7096","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2316":{"codigo":"FSC2316","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica C","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de Extens\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o do projeto na forma de uma Unidade de Ensino de\nF\u00edsica (Projeto Tem\u00e1tico) em turmas piloto da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento\ne avalia\u00e7\u00e3o da Unidade de Ensino com objetivos de reformula\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rios de apresenta\u00e7\u00e3o de resultados","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"FSC5119","prerequisito":"FSC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5173":{"codigo":"FSC5173","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica Moderna","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o pelos alunos de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos de F\u00edsica Moderna e Contempor\u00e2nea. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, modeliza\u00e7\u00e3o ou simula\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5174":{"codigo":"FSC5174","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","carga_horaria":54,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7096","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5602":{"codigo":"FSC5602","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e epistemiol\u00f3gica dos desenvolvimentos conceituais das teorias f\u00edsicas, desde os gregos at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. T\u00f3picos sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5705":{"codigo":"FSC5705","nome":"F\u00edsica Computacional","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ferramentas computacionais em F\u00edsica: editora\u00e7\u00e3o e processamento de textos cient\u00edficos, programas de confec\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, bibliotecas livres, programas de manipula\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica, e linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas f\u00edsicos utilizando m\u00e9todos computacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7098":{"codigo":"MEN7098","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino de F\u00edsica D","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"MEN7094","prerequisito":"MEN7096","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2023":{"codigo":"FSC2023","nome":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":252,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2300":{"codigo":"FSC2300","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais (AACCs)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}