{"codigo":224,"nome":"MATEM\u00c1TICA - Licenciatura (noturno)","sigla_centro":"CFM","sigla_departamento":"MTM","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19941":19941,"20081":20081},"situacao":1,"situacao_descricao":"em extin\u00e7\u00e3o","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19941":{"id":"143","codigo":19941,"codigo_curso":224,"carga_horaria_ufsc":2898,"carga_horaria_mec":3085,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19941","ucs":{"EGR5601":{"codigo":"EGR5601","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"As multiplas modalidades do desenho. Morfologia geom\u00e9trica: Elementos geom\u00e9tricos. \u00c2ngulos planos. Escala. lugar geom\u00e9trico. Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas fundamentais. Morfologia geom\u00e9tria: Figuras planas elementares. Hist\u00f3ria do desenho relacionado com o assunto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"RTS5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5210":{"codigo":"MTM5210","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I","ementa":"N\u00fameros naturais e inteiros. N\u00fameros racionais. Polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5501":{"codigo":"MTM5501","nome":"Geometria Quantitativa","ementa":"\u00c2ngulos. Teorema de Tales. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas. Pol\u00edgonos. Pir\u00e2mides. Prisma. Poliedros regulares. Teorema de Euler.Cilindros. Cones. Esferas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7111 e MTM7112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5720":{"codigo":"MTM5720","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I","ementa":"Divertimentos matem\u00e1ticos: quadrados m\u00e1gicos, problemas topol\u00f3gicos, problemas de xadrez, Minimiza\u00e7\u00e3o de percursos entre duas cidades. \u00c1rvores de possibilidades. Racioc\u00ednio dedutivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5140":{"codigo":"EED5140","nome":"Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o (*)","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre diferentes processos educativos, desenvolvidos por Institui\u00e7\u00f5es escolares. An\u00e1lise das determinantes sociais,psicol\u00f3gicos. Hist\u00f3ricos e pol\u00edticos destes processos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5331","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5602":{"codigo":"EGR5602","nome":"Desenho Geom\u00e9trico II","ementa":"Segmentos proporcionais. Transforma\u00e7\u00e3o de figuras. Figuras equivalentes. Concord\u00e2ncia. Curvas c\u00f4nicas. Curvas C\u00edclicas. Hist\u00f3rias do desenho relacionado ao assunto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"RTS5602","prerequisito":"EGR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5211":{"codigo":"MTM5211","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria. Bin\u00f4mio de Newton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5502":{"codigo":"MTM5502","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Conceitos primitivos e axiomas de geometria plana. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica. Congru\u00eancia de tri\u00e2ngulos. Teoremas cl\u00e1ssicos. N\u00fameros e segmentos. Constru\u00e7\u00e3o com r\u00e9gua e compasso. Geometria na esfera. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5109":{"codigo":"MTM5109","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Calculo","ementa":"N\u00fameros reais. Rela\u00e7\u00f5es. Conjuntos quocientes. Fun\u00e7\u00f5es: fun\u00e7\u00f5es elementares. Explora\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos diversos conceitos relacionados com  rela\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5110 ou MTM5860 ou MTM7130","prerequisito":"MTM5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5513":{"codigo":"MTM5513","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e planos no espa\u00e7o. Superf\u00edcies quadr\u00e1ticas no espa\u00e7o. Vetores no plano e no espa\u00e7o. \u00c1lgebra vetorial na Geometria Anal\u00edtica. Sistemas lineares em duas ou tr\u00eas vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5503 ou MTM7114","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5721":{"codigo":"MTM5721","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II","ementa":"Problemas cl\u00e1ssicos (navega\u00e7\u00e3o, raio da terra, etc.): Aparelhos para contas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5201":{"codigo":"EGR5201","nome":"Geometria Descritiva","ementa":"Sistemas de proje\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo de Monge. Representa\u00e7\u00e3o do ponto, da reta e do plano. Intersec\u00e7\u00f5es. Paralelismo e ortogonalidade. Mudan\u00e7a de planos. Rota\u00e7\u00e3o e rebatimento. Representa\u00e7\u00e3o de figuras planas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7102 ou RTS5201","prerequisito":"EGR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5102":{"codigo":"INE5102","nome":"Estat\u00edstica I","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de dados: popula\u00e7\u00e3o e amostra, n\u00edveis de mensura\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis; tabelas de distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias; gr\u00e1ficos; estat\u00edsticas descritivas; an\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados. Probabilidades: conceitos b\u00e1sicos; a distribui\u00e7\u00e3o binomial; a distribui\u00e7\u00e3o normal; aplica\u00e7\u00e3o de modelo normal na an\u00e1lise de dados.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CEC5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5105":{"codigo":"MTM5105","nome":"Calculo I","ementa":"Sequ\u00eancias: limite, converg\u00eancia. Limites de Fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L'Hopital. Teorema de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de Softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM5111 ou MTM7131","prerequisito":"MTM5109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5722":{"codigo":"MTM5722","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica III","ementa":"An\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de um livro ou cole\u00e7\u00e3o abrangendo todo conte\u00fado do segundo grau.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM7122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5112":{"codigo":"MTM5112","nome":"Calculo II","ementa":"Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais de primeira ordem (separ\u00e1veis). Aplica\u00e7\u00f5es da Integral. Coordenadas Polares. Constru\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de Pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM7132","prerequisito":"MTM5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5254":{"codigo":"MTM5254","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes. Decomposi\u00e7\u00e3o PLU de uma matriz. Solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares mxn. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM7105","prerequisito":"MTM5513","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MTM5113":{"codigo":"MTM5113","nome":"Calculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Derivadas direcionais. Gradiente: Hessiano. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais lineares de ordem n. Integral dupla e tripla. Aplica\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: parametiza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies. Retas e planos tangentes. Integrais curvil\u00edneas e de superf\u00edcie. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM7133","prerequisito":"MTM5112 e MTM5254","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5255":{"codigo":"MTM5255","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Produto interno. Bases ortogonais. Auto valores e auto vetores. Transforma\u00e7\u00e3o auto-adjunta. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais e unit\u00e1rias. Teorema de Schur. Teorema espectral. Formas bilineares. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de formas quadr\u00e1ticas. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas. A fun\u00e7\u00e3o determinante. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM7106","prerequisito":"MTM5254","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5132":{"codigo":"MEN5132","nome":"Did\u00e1tica Geral A","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5219":{"codigo":"MTM5219","nome":"\u00c1lgebra","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo C dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7103","prerequisito":"MTM5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED5180 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5112":{"codigo":"FSC5112","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es  e ondas mec\u00e2nicas (som). No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da termodin\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica  dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FSC5132 ou FSC5192","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5189":{"codigo":"MEN5189","nome":"Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica - 1\u00ba e 2\u00ba Grau","ementa":"Objetivos do Ensino da Matem\u00e1tica; An\u00e1lise de Programas e Bibliografia; T\u00e9cnicas de Ensino; Recursos Educacionais,Planos de Curso e de aula; micro-ensino e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN7006","prerequisito":"MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0003":{"codigo":"ZZT0003","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FSC5113":{"codigo":"FSC5113","nome":"F\u00edsica III","ementa":"An\u00e1lise dos principais fen\u00f4menos da eletricidade  e magnetismo abrangendo o estudo de campo el\u00e9trico, potencial el\u00e9trico, capacitor, corrente el\u00e9trica, for\u00e7a eletromotriz, campo magn\u00e9tico e indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"FSC5133 ou FSC5193","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5122":{"codigo":"MTM5122","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos em Calculo","ementa":"Polin\u00f4mios interpolares. M\u00e9todo de Newton. Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais e de diferen\u00e7as - conceitos b\u00e1sicos, aplica\u00e7\u00f5es, solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Pacotes computacionais prontos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM7134","prerequisito":"MTM5112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5315":{"codigo":"MTM5315","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Analise","ementa":"Topologia dos espa\u00e7os R com n = 1.2.3. Converg\u00eancia.Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM7135","prerequisito":"MTM5112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5601":{"codigo":"MTM5601","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5364":{"codigo":"MEN5364","nome":"Pratica de Ensino de Matem\u00e1tica de 1\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docente em escolas a n\u00edvel de 1( Grau.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5189","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5365":{"codigo":"MEN5365","nome":"Pratica de Ensino de Matem\u00e1tica de 2\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docentes, nas escolas de 2\u00b0 grau.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5189","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5602":{"codigo":"MTM5602","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC)","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5650":{"codigo":"EGR5650","nome":"Metodologia de Ensino de Desenho","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento da cadeira. Objetivos do ensino de desenho no 1\u00ba e 2\u00ba Graus. An\u00e1lise comparativa de bibliografia atual, por equipe de 1\u00ba ou de 2\u00ba graus. Generalidades sobre planejamento. T\u00e9cnicas de ensino e recursos educacionais. Plano de curso. Planos de aulas. Micro-ensino. Avalia\u00e7\u00e3o do semestre.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5650","prerequisito":"EGR5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5651":{"codigo":"EGR5651","nome":"Pratica de Ensino de Desenho de 1\u00ba Grau","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o e planejamento na cadeira. Objetivo do ensino de desenho no 1\u00ba grau. An\u00e1lise bibliogr\u00e1fica de autores de desenho de 1\u00ba grau. An\u00e1lise do programa de desenho de 1\u00ba grau e escolha do conte\u00fado a ser ministrado pela equipe. Comportamento do professor frente a classe. Assist\u00eancia as aulas onde ir\u00e1 estagiar. Coleta de dados, planejamento do est\u00e1gio e prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Ministra\u00e7\u00e3o das aulas planejadas e ou se necess\u00e1rio replanejadas. Montagem do relat\u00f3rio, referente a pr\u00e1tica de ensino. Teste escrito do conte\u00fado do programa da s\u00e9rie onde estagiou.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5651","prerequisito":"EGR5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5652":{"codigo":"EGR5652","nome":"Pratica de Ensino de Desenho de 2\u00ba Grau","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o e planejamento da cadeira. Objetivos do ensino de desenho. An\u00e1lise bibliogr\u00e1fica para o 2\u00ba grau. An\u00e1lise dos programas de desenho para o 2\u00ba grau. Comportamento do professor frente a classe. Assist\u00eancia a classe onde ir\u00e1 estagiar. Coleta de dados, planejamento do est\u00e1gio, prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Ministra\u00e7\u00e3o de aulas e replanejamento. Relat\u00f3rio. Teste escrito sobre o conte\u00fado assistido e ministrado pela equipe.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5652","prerequisito":"EGR5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5114":{"codigo":"FSC5114","nome":"F\u00edsica IV","ementa":"Indut\u00e2ncia e suas aplica\u00e7\u00f5es; as propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria: materiais diamagn\u00e9ticos, paramagn\u00e9ticos e ferromagn\u00e9ticos, as leis que os regem. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e aplica\u00e7\u00f5es. Solu\u00e7\u00e3o de circuitos em s\u00e9rie (RLC) de corrente alternada e transformadores. Luz: natureza, propaga\u00e7\u00e3o e fen\u00f4menos \u00f3pticos (interfer\u00eancia, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o). F\u00edsica Moderna: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica, F\u00edsica At\u00f4mica e Nuclear. Relatividade Especial: Leis e aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5218":{"codigo":"INE5218","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada ao Ensino de Matem\u00e1tica I","ementa":"As partes componentes de um sistema de computa\u00e7\u00e3o. Hardware e  software. Os sistemas de computa\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es no ensino.  Estudo de algum ambiente operacional. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares que  ilustrem as capacidades dos sistemas de  computa\u00e7\u00e3o  como instrumento de ensino.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5219":{"codigo":"INE5219","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada ao Ensino de Matem\u00e1tica II","ementa":"Modalidade existente para o uso de softwares educacional no ensino de Matem\u00e1tica. Utiliza\u00e7\u00e3o de um software educacional de qualidade. Desenvolvimento de projetos espec\u00edficos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da microinform\u00e1tica no ensino da Matem\u00e1tica. Hist\u00f3rico,   principais abordagens,fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, principais argumentos pr\u00f3 e contra e perspectiva da utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica no processo educacional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"INE5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5106":{"codigo":"LLE5106","nome":"Ingl\u00eas Instrumental II-B","ementa":"Desenvolvimento da pr\u00e1tica de leitura em L\u00edngua inglesa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de leitura e do estudo de estruturas de n\u00edvel mais complexo, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5180":{"codigo":"LLV5180","nome":"Portugu\u00eas Aplicado a Matem\u00e1tica","ementa":"Leitura e compreens\u00e3o de textos gerais e especializados da \u00e1rea: N\u00edveis de compreens\u00e3o de leitura.Estrat\u00e9gias de Leitura. Micropadr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o de texto. Macropadr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o de texto.Produ\u00e7\u00e3o de textos. Racioc\u00ednio l\u00f3gico e linguagem.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5184":{"codigo":"MEN5184","nome":"Metodologia do Ensino da F\u00edsica - II Grau","ementa":"G\u00eanese do conhecimento em F\u00edsica - contextualiza\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Ensino da F\u00edsica - alternativas metodol\u00f3gicas. Abordagens metodol\u00f3gicas e seus pressupostos te\u00f3ricos no Ensino de F\u00edsica. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do Ensino de F\u00edsica, vincula\u00e7\u00e3o com o curr\u00edculo escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5114 e MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5388":{"codigo":"MEN5388","nome":"Pratica de Ensino de F\u00edsica","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docente em escolas de 2( grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5184","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5003":{"codigo":"MTM5003","nome":"Compreens\u00e3o de Textos e Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas","ementa":"An\u00e1lise do processo de compreens\u00e3o de um texto: Os dois aspectos fundamentais na compreens\u00e3o de um texto (segmenta\u00e7\u00e3o e recontextualiza\u00e7\u00e3o). Compreens\u00e3o de textos e situa\u00e7\u00e3o de leitura.Representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o discursiva dos textos: tipos de representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o discursivas utilizadas (representa\u00e7\u00f5es centradas sobre o conte\u00fado cognitivo e representa\u00e7\u00f5es centradas sobre a organiza\u00e7\u00e3o redacional). Formas de representa\u00e7\u00f5es na resolu\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de problemas. Um problema: como resolv\u00ea-lo?","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5120":{"codigo":"MTM5120","nome":"Calculo Avan\u00e7ado","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais. Fun\u00e7\u00f5es Impl\u00edcitas. Inversa de uma transforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de Vari\u00e1vel. Teorema de Stokes. Transformada de Laplace. M\u00e9todo de Frobenius para resolu\u00e7\u00e3o de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias. S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es Ortogonais. M\u00e9todo de Separa\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis em Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5153":{"codigo":"MTM5153","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos; Simples e Composto. Taxas. Rendas. Corre\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria. Deprecia\u00e7\u00e3o e Amortiza\u00e7\u00e3o de D\u00edvidas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5262":{"codigo":"MTM5262","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Subgrupos, classes laterais e Teorema de Lagrange. Subgrupos normais e grupos quocientes. Homomorfismos de grupos. Grupos C\u00edclicos. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es. Teorema de Cayley. Teorema de Cauchy. Teoremas de Sylow (aplica\u00e7\u00f5es). Grupos simples. Grupos sol\u00faveis.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5317":{"codigo":"MTM5317","nome":"Analise II","ementa":"Diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de Rn em Rm. F\u00f3rmula de Taylor. Teorema de fun\u00e7\u00e3o inversa. Teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Integral de Lebesgue. Teoremas de converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5864","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5628","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5704":{"codigo":"MTM5704","nome":"T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN). Etnomatem\u00e1tica. Interdisciplinaridade. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos e did\u00e1ticos. Contrato did\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5708":{"codigo":"MTM5708","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Teoria de Grupos","ementa":"Grupos. Grupos de permuta\u00e7\u00e3o. Grupos de simetrias. Grupos C\u00edclicos. Grupos Quocientes. Isomorfismo. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5219","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5723":{"codigo":"MTM5723","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional I","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Hardware e Software. Conceito de algoritmo e programa. Algoritmos: representa\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o, estruturas para elabora\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o de dados. Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de programas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5724":{"codigo":"MTM5724","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional II","ementa":"T\u00e9cnicas de projeto e desenvolvimento de algoritmos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de alto n\u00edvel. Softwares matem\u00e1ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5723","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5850":{"codigo":"MTM5850","nome":"Teoria da Relatividade de Einstein","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geometria Diferencial. Teorias da Relatividade de Einstein","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5864":{"codigo":"MTM5864","nome":"B-Calculo IV","ementa":"M\u00e9todos de solu\u00e7\u00f5es de EDO\u0092s. Tranformada de laplace. Seq\u00fc\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es. Solu\u00e7\u00f5es de EDO\u0092s por s\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9rie de Fourier. Transformada de Fourier. Aplica\u00e7\u00f5es a EDP\u0092s.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7004":{"codigo":"MTM7004","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto .Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7123":{"codigo":"MTM7123","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: Problematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de quest\u00f5es de ensino, did\u00e1tica da Matem\u00e1tica, ambientes virtuais de aprendizagem, cidadania e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5109":{"codigo":"SPO5109","nome":"Sociologia Aplicada a Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"A Sociologia como campo de conhecimento cient\u00edfico e suas aplica\u00e7\u00f5es nos processos administrativos. A organiza\u00e7\u00e3o como Sistema Social e Poder P\u00fablico. A incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho no processo de produ\u00e7\u00e3o. A corrente de pensamento nas Ci\u00eancias Pol\u00edticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20081":{"id":"459","codigo":20081,"codigo_curso":224,"carga_horaria_ufsc":3702,"carga_horaria_mec":3085,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20081","ucs":{"EGR7101":{"codigo":"EGR7101","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"Lugares geom\u00e9tricos. Raz\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o. Estudo dos pol\u00edgonos triangulares e quadrangulares. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Equival\u00eancia de \u00e1reas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7101":{"codigo":"MTM7101","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I - PCC 18 horas","ementa":"N\u00fameros naturais. N\u00fameros inteiros. N\u00fameros racionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica  relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3450","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7111":{"codigo":"MTM7111","nome":"Geometria Quantitativa I - PCC 18 horas","ementa":"Medida de segmento. Medida de \u00e2ngulo. Tri\u00e2ngulos. Congru\u00eancia. Quadril\u00e1teros. \u00c1reas de figuras planas. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. Semelhan\u00e7a. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3471","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7121":{"codigo":"MTM7121","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I - PCC 72 horas","ementa":"Estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: resolu\u00e7\u00e3o por \u00e1rvores, algoritmos, equa\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Problemas ol\u00edmpicos. Racioc\u00ednio dedutivo: conectivos, condicionais, quantificadores, regras de infer\u00eancia, dedu\u00e7\u00f5es. Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3411","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7102":{"codigo":"MTM7102","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II - PCC 18 horas","ementa":"An\u00e1lise combinat\u00f3ria. Bin\u00f4mio de Newton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de probabilidades. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3510","prerequisito":"MTM7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7112":{"codigo":"MTM7112","nome":"Geometria Quantitativa II - PCC 18 horas","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. \u00c1rea do c\u00edrculo e comprimento da circunfer\u00eancia. Trigonometria e rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas em tri\u00e2ngulos. Trigonometria no c\u00edrculo. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. Poliedros. Volumes de s\u00f3lidos e \u00e1reas de superf\u00edcies. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3472","prerequisito":"MTM7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7113":{"codigo":"MTM7113","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Axiomas de Euclides. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o em geometria e sistemas axiom\u00e1ticos. Axiomas de incid\u00eancia. Axiomas de ordem. Axiomas de congru\u00eancia. Geometria neutra. Axioma das paralelas. Axioma de continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3474","prerequisito":"MTM7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7123":{"codigo":"MTM7123","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: Problematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de quest\u00f5es de ensino, did\u00e1tica da Matem\u00e1tica, ambientes virtuais de aprendizagem, cidadania e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3581","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5123":{"codigo":"INE5123","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Explorat\u00f3ria de Dados. Distribui\u00e7\u00e3o binominal e normal. Amostragem. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7114":{"codigo":"MTM7114","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e planos no espa\u00e7o. Superf\u00edcies quadr\u00e1ticas no espa\u00e7o. Vetores no plano e no espa\u00e7o. \u00c1lgebra vetorial na geometria anal\u00edtica. Sistemas lineares em duas ou tr\u00eas vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3476","prerequisito":"MTM7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7130":{"codigo":"MTM7130","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Linguagem de conjuntos. N\u00fameros Reais. Fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es elementares. An\u00e1lise gr\u00e1fica das fun\u00e7\u00f5es elementares. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3400 ou MTM5860","prerequisito":"MTM7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7105":{"codigo":"MTM7105","nome":"\u00c1lgebra Linear I - PCC 18 horas","ementa":"Matrizes. Decomposi\u00e7\u00e3o PA=LU. Solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares mxn. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3421 ou MTM5812 ou MTM5871","prerequisito":"MTM7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7131":{"codigo":"MTM7131","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Seq\u00fc\u00eancias: limite, converg\u00eancia. Limite de fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L`Hospital. F\u00f3rmula de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3401 ou MTM5861","prerequisito":"MTM7113 e MTM7130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5605":{"codigo":"MEN5605","nome":"Did\u00e1tica E","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7123 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7106":{"codigo":"MTM7106","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Produto interno. Bases ortogonais. Fun\u00e7\u00e3o determinante. Autovalores e autovetores. Transforma\u00e7\u00e3o autoadjunta. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais e unit\u00e1rias. Teorema de Schur. Teorema espectral. Formas bilineares. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de formas quadr\u00e1ticas. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(MTM3422 ou MTM5813) ou MTM5872","prerequisito":"MTM7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7122":{"codigo":"MTM7122","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II - PCC 72 horas","ementa":"An\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios abrangendo todos os conte\u00fados de Ensino Fundamental e M\u00e9dio. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM3412","prerequisito":"MTM7102 e MTM7114 e MTM7130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7132":{"codigo":"MTM7132","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas polares. Constru\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM5862","prerequisito":"MTM7131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7103":{"codigo":"MTM7103","nome":"\u00c1lgebra I - PCC 18 horas","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM3451 ou MTM5261","prerequisito":"MTM7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7124":{"codigo":"MTM7124","nome":"Semin\u00e1rios II","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica, ambientes e processos educacionais, educa\u00e7\u00e3o e processos inclusivos, matem\u00e1tica e ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM3582","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7133":{"codigo":"MTM7133","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Derivadas direcionais. Gradiente. Hessiano. Integrais duplas e triplas. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais. Parametriza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies. Retas e planos tangentes. No\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00f5es diferenciais de 1\u00aa ordem (separ\u00e1veis) e lineares de ordem n. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM5863","prerequisito":"MTM7132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5002":{"codigo":"FSC5002","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da Cinem\u00e1tica e Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas Mec\u00e2nicas(som). Est\u00e1tica e Din\u00e3mica dos Flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da Termodi\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5104 ou FSC5112 ou FSC5132","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7006":{"codigo":"MEN7006","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica - PCC 12 horas\/aula","ementa":"O ensino de matem\u00e1tica enquanto \u00e1rea de conhecimento. Concep\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e suas rela\u00e7\u00f5es com os processos de ensino-aprendizagem. Objetivos da Matem\u00e1tica enquanto componente curricular. Linguagem matem\u00e1tica no contexto cientifico e escolar. An\u00e1lise cr\u00edtica de m\u00e9todos de ensino, considerando aspectos te\u00f3ricos, hist\u00f3ricos e instrumentais do ensino-aprendizagem e da avalia\u00e7\u00e3o. A pesquisa em sala de aula. Planos de ensino: elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o simulada e avalia\u00e7\u00e3o de planos de aula. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7031":{"codigo":"MEN7031","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, viv\u00eancia e an\u00e1lise do cotidiano escolar; investiga\u00e7\u00e3o da realidade escolar; de projetos pedag\u00f3gicos teoricamente sustentados; a viv\u00eancia do espa\u00e7o de sala de aula e os mecanismos de atua\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise das v\u00e1rias formas de comunica\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno; as habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7134":{"codigo":"MTM7134","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos em Calculo","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o em ambientes computacionais. Interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o por polin\u00f4mios. Zeros de fun\u00e7\u00f5es. Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9ricas. Equa\u00e7\u00f5es de diferen\u00e7as: resolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Implementa\u00e7\u00e3o computacional de algoritmos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM3521 ou MTM5531","prerequisito":"MTM7133","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1400":{"codigo":"ZZT1400","nome":"Disciplina Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EGC5034":{"codigo":"EGC5034","nome":"Projetos Interdisciplinares I","ementa":"Metodologia interdisciplinar. Projetos interdisciplinares. Projetos de ensino, de extens\u00e3o e de laborat\u00f3rio.  Ferramentas tecnol\u00f3gicas no processo do ensino e aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM7141","prerequisito":"MTM7122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7102":{"codigo":"EGR7102","nome":"Geometria Descritiva","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7104":{"codigo":"MTM7104","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Classes laterais e Teorema de Lagrange. Homomorfismo de grupos. Grupos de permuta\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM3452 ou MTM5262","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7135":{"codigo":"MTM7135","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise","ementa":"Conjuntos enumer\u00e1veis. Supremo e \u00ednfimo. No\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em Rn . Converg\u00eancia. Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5035":{"codigo":"EGC5035","nome":"Projetos Interdisciplinares II","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de um projeto extens\u00e3o, ensino ou de laborat\u00f3rio.  Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Projeto de tecnologias aplicadas ao ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM7142","prerequisito":"EGC5034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7032":{"codigo":"MEN7032","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Matem\u00e1tica (Ensino Fundamental)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino Fundamental. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034 e MEN7006 e MEN7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7143":{"codigo":"MTM7143","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM3591 ou MTM5603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2100,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7033":{"codigo":"MEN7033","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III - Matem\u00e1tica (Ensino M\u00e9dio)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino M\u00e9dio. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio.","carga_horaria":204,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034 e MEN7006 e MEN7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7144":{"codigo":"MTM7144","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC II)","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"MTM3592 ou MTM5604","prerequisito":"MTM7143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1399":{"codigo":"ZZT1399","nome":"Disciplina Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5705":{"codigo":"FIL5705","nome":"Teoria dos Conjuntos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos fundamentos da teoria dos conjuntos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5773":{"codigo":"FIL5773","nome":"Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5776":{"codigo":"FIL5776","nome":"Filosofia da Tecnologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5781":{"codigo":"FIL5781","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo de temas e autores cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5797":{"codigo":"FIL5797","nome":"L\u00f3gica Tradicional","ementa":"A no\u00e7\u00e3o informal de validade.  Silog\u00edstica aristot\u00e9lica. Fal\u00e1cias formais e n\u00e3o formais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7109":{"codigo":"MEN7109","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"As origens da matem\u00e1tica escolar no Brasil. A circula\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia dos textos did\u00e1ticos franceses no s\u00e9culo XIX. An\u00e1lise hist\u00f3rica dos livros did\u00e1ticos e a matem\u00e1tica escolar. A Faculdade de Filosofia e os cursos de licenciatura em matem\u00e1tica. A emerg\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. A organiza\u00e7\u00e3o do corpo profissional dos matem\u00e1ticos e dos professores de matem\u00e1tica. Forma\u00e7\u00e3o das sociedades cient\u00edficas SBM \u0096 Sociedade Brasileira da Matem\u00e1tica e SBEM \u0096 Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7111":{"codigo":"MEN7111","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Hist\u00f3ria, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: conceitos e abordagens. A Hist\u00f3ria e a sociedade contempor\u00e2nea. Historiografia da educa\u00e7\u00e3o: fontes hist\u00f3ricas e os campos de investiga\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5120":{"codigo":"MTM5120","nome":"Calculo Avan\u00e7ado","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais. Fun\u00e7\u00f5es Impl\u00edcitas. Inversa de uma transforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de Vari\u00e1vel. Teorema de Stokes. Transformada de Laplace. M\u00e9todo de Frobenius para resolu\u00e7\u00e3o de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias. S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es Ortogonais. M\u00e9todo de Separa\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis em Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5864","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5263":{"codigo":"MTM5263","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Teoria de Galois","ementa":"Anel de polin\u00f4mios: algoritmo da divis\u00e3o, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica, crit\u00e9rios de irredutibilidade, polin\u00f4mios irredut\u00edveis e ideais maximais. Elementos alg\u00e9bricos e elementos transcendentes. Extens\u00f5es alg\u00e9bricas dos racionais. Constru\u00e7\u00e3o por meio de r\u00e9gua e compasso. A correspond\u00eancia de Galois. Solubilidade por meio de radicais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3453","prerequisito":"MTM7104 e MTM7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5264":{"codigo":"MTM5264","nome":"Estruturas Alg\u00e9bricas","ementa":"Anel, dom\u00ednio e corpo. Teoremas dos Homomorfismos. Corpo de fra\u00e7\u00f5es de um dom\u00ednio. Dom\u00ednios Euclidianos, Principais, Fatoriais e com MDC. Teorema de Gauss. An\u00e9is Artinianos, An\u00e9is Noetherianos. No\u00e7\u00f5es sobre estrutura de M\u00f3dulo e \u00c1lgebra.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3454","prerequisito":"MTM7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3436","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3481","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5533":{"codigo":"MTM5533","nome":"\u00c1lgebra Linear Computacional","ementa":"An\u00e1lise matricial. Decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares. Sensibilidade num\u00e9rica de sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Decomposi\u00e7\u00e3o QR. Matrizes esparsas. M\u00e9todos iterativos cl\u00e1ssicos para sistemas lineares. M\u00e9todo dos Gradientes Conjugados. Pr\u00e9-condicionamento de matrizes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3523","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5704":{"codigo":"MTM5704","nome":"T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN). Etnomatem\u00e1tica. Interdisciplinaridade. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos e did\u00e1ticos. Contrato did\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5724":{"codigo":"MTM5724","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional II","ementa":"T\u00e9cnicas de projeto e desenvolvimento de algoritmos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de alto n\u00edvel. Softwares matem\u00e1ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5865":{"codigo":"MTM5865","nome":"Calculo Variacional","ementa":"Princ\u00edpio de Fermat. Princ\u00edpio de Maupertuis. Equa\u00e7\u00e3o de Euler-Lagrange. Exemplos de aplica\u00e7\u00f5es do princ\u00edpio variacional. Formula\u00e7\u00f5es Lagrangeana e Hamiltoniana da Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica. Problemas variacionais com v\u00ednculos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de meios cont\u00ednuos e Teoria Cl\u00e1ssica de Campos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de problemas de auto-valores. Princ\u00edpio variacional e Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3541","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5875":{"codigo":"MTM5875","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o linear. M\u00e9todo simples. Teoria de dualidade. An\u00e1lise de sensibilidade e param\u00e9trica. M\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3531","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3532","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7004":{"codigo":"MTM7004","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto .Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3561","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}