{"codigo":319,"nome":"PSICOLOGIA","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"PSI","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"20101":20101},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":450,"num_vagas_primeiro_semestre":45,"num_vagas_segundo_semestre":45,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"137","codigo":19911,"codigo_curso":319,"carga_horaria_ufsc":5760,"carga_horaria_mec":4920,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":26,"aulas_semana_max":33,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911","ucs":{"BEG5702":{"codigo":"BEG5702","nome":"Embriologia Humana Aplicada a Psicologia","ementa":"Gametog\u00eanese e fecunda\u00e7\u00e3o. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Sistemas derivados dos folhetos embrion\u00e1rios. Teratologia. Organiza\u00e7\u00e3o morfofuncional dos anexos embrion\u00e1rios. Desenvolvimento do sistema nervoso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BEG7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5703":{"codigo":"BEG5703","nome":"Gen\u00e9tica Humana Aplicada a Psicologia","ementa":"Fundamentos de gen\u00e9tica humana e conceitos b\u00e1sicos. Padr\u00f5es de heran\u00e7a. Cromossomos humanos e altera\u00e7\u00f5es cromoss\u00f4micas. Defici\u00eancia mental de origem gen\u00e9tica. Aconselhamento gen\u00e9tico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BEG7105 e (BEG5701 e BEG5702)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5100":{"codigo":"CIN5100","nome":"Pesquisa Bibliogr\u00e1fica","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica; identifica\u00e7\u00e3o e uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o; estudo e aplica\u00e7\u00e3o das normas de documenta\u00e7\u00e3o da ABNT.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BDC5100 ou BDC5105 ou CIN7001 ou CIN7002 ou FIL1115 ou FIL5115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5101":{"codigo":"FIL5101","nome":"Filosofia I","ementa":"Filosofia e comunica\u00e7\u00e3o. O homem e a linguagem. \u00c9tica e comunica\u00e7\u00e3o. Express\u00e3o visual e est\u00e9tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL1101 e FIL5791","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5175":{"codigo":"LLV5175","nome":"Portugu\u00eas Pratico - Reda\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo do texto: conte\u00fado, linguagem  e estrutura. A reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica: tipos e caracter\u00edsticos da descri\u00e7\u00e3o e da disserta\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o oficial: documentos e correspond\u00eancias. Estudo assistem\u00e1tico de conte\u00fados gramaticais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV1114 ou LLV1175 ou LLV7003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5126":{"codigo":"PSI5126","nome":"Hist\u00f3ria da Psicologia","ementa":"An\u00e1lise sistem\u00e1tica do desenvolvimento da Psicologia. Per\u00edodo pr\u00e9-cient\u00edfico. Per\u00edodo cient\u00edfico. Enfoques atuais da Psicologia: Behaviorismo, Gestalt, Psican\u00e1lise.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"PSI1119 e PSI7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5127":{"codigo":"PSI5127","nome":"Psicologia Geral I","ementa":"Conceito de Psicologia, objeto, m\u00e9todos. Campos de aplica\u00e7\u00f5es da Psicologia. Papel do Psic\u00f3logo \u00e9 limites de sua atua\u00e7\u00e3o. O c\u00f3digo de \u00e9tica. Bases fisiol\u00f3gicas do fen\u00f4meno psicol\u00f3gico. Estudo dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos: percep\u00e7\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o, necessidades, mem\u00f3ria, aten\u00e7\u00e3o, intelig\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"PSI1120 ou PSI7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5129":{"codigo":"SPO5129","nome":"Sociologia Geral B","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos do desenvolvimento do pensamento sociol\u00f3gico. A sociologia como ci\u00eancia. Conceitos sociol\u00f3gicos fundamentais. Quadros referenciais para o estudo da sociedade: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1128 ou CSO5129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5309":{"codigo":"ANT5309","nome":"Antropologia Cultural B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos. Manifesta\u00e7\u00f5es Culturais. Cultura das minorias. Valores: a import\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7a ou transforma\u00e7\u00e3o dos valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"ANT7101 ou CSO1308 ou CSO5309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR5117":{"codigo":"MOR5117","nome":"Histologia Aplicada a Psicologia","ementa":"T\u00e9cnica Histol\u00f3gica e Microscopia. Tecido Epitelial de Revestimento. Tecido Conjuntivo I. Tecido Conjuntivo II. Tecido Muscular. Tecido Nervoso I. Tecido Nervoso II. Sistema Circulat\u00f3rio\/Sangue. Sistema End\u00f3crino I. Sistema End\u00f3crino II. Sistema Digestivo I. Sistema Digestivo II. Sistema Genital Feminino. Sistema Genital Masculino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MOR1310 ou MOR1315 ou MOR5101 ou MOR7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR5207":{"codigo":"MOR5207","nome":"Anatomia Aplicada a Psicologia","ementa":"Corpo Humano, com \u00eanfase em Neuroanatomia, de interesse para a Psicologia. Introdu\u00e7\u00e3o a Anatomia. Sistema Locomotor. Reconhecimento dos Ossos e Junturas. Reconhecimento dos Principais Grupos Musculares e suas A\u00e7\u00f5es. Sistemas Circulat\u00f3rio e Respirat\u00f3rio. Sistema Digestivo. Sistema Genital Masculino e Feminino. Sistema End\u00f3crino. Introdu\u00e7\u00e3o a Neuroanatomia, Medula Espinhal e Tronco Encef\u00e1lico, Dienc\u00e9falo e Telenc\u00e9falo. Sistema Nervoso Aut\u00f4nomo e Sistema L\u00edmbico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MOR1212 e MOR7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5145":{"codigo":"PSI5145","nome":"Psicologia do Desenvolvimento I","ementa":"Conceito, fatores e princ\u00edpios do desenvolvimento. Teorias de desenvolvimento. Diagn\u00f3stico evolutivo. Psiquismo fetal. Trauma do nascimento e suas implica\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI1145 ou PSI7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5210":{"codigo":"PSI5210","nome":"M\u00e9todos de Pesquisa em Psicologia","ementa":"Delineamento de pesquisa e amostras. Instrumentos de coleta de dados: medidas experimentais, question\u00e1rios, observa\u00e7\u00f5es, entrevistas. Procedimento de an\u00e1lise dos dados: experimentais (testes param\u00e9tricos) e n\u00e3o experimentais (descri\u00e7\u00e3o dos dados, correla\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, Qui-quadrado e an\u00e1lise de conte\u00fado).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"INE5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5220":{"codigo":"PSI5220","nome":"Psicologia da Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito e teorias da comunica\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagem Comunica\u00e7\u00e3o e grupos sociais. Comunica\u00e7\u00e3o social e a fun\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI1220","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5245":{"codigo":"PSI5245","nome":"Psicologia Diferencial","ementa":"Hist\u00f3rico. A dial\u00e9tica da diferencia\u00e7\u00e3o. O ambiente e o indiv\u00edduo. Diferen\u00e7as raciais, sexuais, culturais e intelectuais. Tipos constitucionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI1245","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7205":{"codigo":"PSI7205","nome":"NeuroPsicologia","ementa":"Bases psicofisiol\u00f3gicas do comportamento. Evolu\u00e7\u00e3o do comportamento eda aprendizagem. M\u00e9todos experimentais no estudo dos processos psicofisiol\u00f3gicos. Psicofisiologia das emo\u00e7\u00f5es. Psicofisiologia da dor e do estresse. Psicofisiologia das doen\u00e7as mentais e dos dist\u00farbios de comportamento.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI5505","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5134":{"codigo":"CFS5134","nome":"Fisiologia Humana","ementa":"L\u00edquidos corporais. Potencial de membrana e a\u00e7\u00e3o. M\u00fasculo. Sistema nervoso aut\u00f4nomo. Sistema motor. T\u00e1lamo. Forma\u00e7\u00e3o reticular. Sono. Vig\u00edlia. Receptores e sensibilidade cut\u00e2nea. Vis\u00e3o. Audi\u00e7\u00e3o. Hipot\u00e1lamo e Sistema l\u00edmbico. Sistema end\u00f3crino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CFS1524 e CFS5146 e CFS7106","prerequisito":"MOR5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5140":{"codigo":"FIL5140","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica I","ementa":"A antropologia filos\u00f3fica em face das outras ci\u00eancias antropol\u00f3gicas. Antropologia filos\u00f3fica e filosofia. O homem e as ci\u00eancias do homem: o homem na perspectiva psicol\u00f3gica, social e hist\u00f3rica; constitui\u00e7\u00e3o materialista ou espiritualista do homem; a pessoa humana; a liberdade. O homem e o projeto humano. Cultura, ci\u00eancia e civiliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL1140 ou FIL5141 ou FIL5142","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5109":{"codigo":"INE5109","nome":"Estat\u00edstica Aplicada a Ci\u00eancias Humanas","ementa":"No\u00e7\u00f5es de planejamento de pesquisa quantitativa. Amostragem. Descri\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de dados. Modelo binomial e normal. Estima\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00f5es e m\u00e9dias. Conceitos de testes de hip\u00f3teses. O teste t para duas amostras. O teste de independ\u00eancia qui-quadrado. Correla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CEC1223 ou CEC5109","prerequisito":"PSI5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5146":{"codigo":"PSI5146","nome":"Psicologia do Desenvolvimento II","ementa":"Primeira inf\u00e2ncia: desenvolvimento motor, intelectual, emocional, psico-sexual e social. Segunda inf\u00e2ncia: desenvolvimento motor, intelectual, emocional, psico-sexual  e social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI1146 e PSI7301","prerequisito":"PSI5145","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5149":{"codigo":"PSI5149","nome":"Escolas Psicol\u00f3gicas I","ementa":"Escola behaviorista. Precursores do behaviorismo. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: condicionamento, imita\u00e7\u00e3o, encobertos da mente. Novas contribui\u00e7\u00f5es do behaviorismo. Aplica\u00e7\u00e3o das teorias da aprendizagem aos problemas humanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI1149 e PSI7305","prerequisito":"PSI5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5230":{"codigo":"PSI5230","nome":"Psicologia Experimental I","ementa":"Conceito. Hist\u00f3rico da psicologia experimental. Objeto da psicologia experimental. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia cient\u00edfica em Psicologia. Observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o. As unidades anal\u00edtico-quantitativas. Mecanismos de integra\u00e7\u00e3o sens\u00f3rio-motores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI1230","prerequisito":"PSI5127","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5147":{"codigo":"PSI5147","nome":"Psicologia do Desenvolvimento III","ementa":"Conceitos de adolesc\u00eancia. Puberdade. Teorias da adolesc\u00eancia. Desenvolvimento social, emocional e intelectual do adolescente, problemas da adolesc\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1147 e PSI7401","prerequisito":"PSI5146","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5151":{"codigo":"PSI5151","nome":"Escolas Psicol\u00f3gicas II","ementa":"Escola gest\u00e1ltica. A rea\u00e7\u00e3o ao elementarismo associacionista. Princ\u00edpios de configura\u00e7\u00e3o. Posi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e epistemol\u00f3gica da Escola Gest\u00e1ltica. Teoria do Campo de Lewin. e As novas concep\u00e7\u00f5es em Psicologia persceptiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1151 e PSI7404","prerequisito":"PSI5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5155":{"codigo":"PSI5155","nome":"Psicologia Cognitiva","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do pensamento. Linguagem. Teorias da intelig\u00eancia. A teoria de Jean Piaget.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1155 e PSI7202","prerequisito":"PSI5146","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5231":{"codigo":"PSI5231","nome":"Psicologia Experimental II","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica entre os aspectos sensorial e perceptivo. Estudos experimentais sobre emo\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria e aprendizagem. Mensura\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as individuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1231","prerequisito":"PSI5230","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5240":{"codigo":"PSI5240","nome":"Psicologia da Aprendizagem I","ementa":"Conceito de aprendizagem. Teoria das necessidades. Motiva\u00e7\u00e3o. Tipos de aprendizagem. Natureza e formas da aprendizagem. Reten\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia e criatividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1240","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5505":{"codigo":"PSI5505","nome":"Psicofisiologia","ementa":"Estudo das bases neuro-fisiol\u00f3gicas da motiva\u00e7\u00e3o. Atividade instintiva, emo\u00e7\u00e3o, aprendizagem e mem\u00f3ria, linguagem. Introdu\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos experimentais da Psicologia Fisiol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1505 e PSI7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5610":{"codigo":"PSI5610","nome":"Psicometria I","ementa":"Conceito de ci\u00eancia. Validade formal e emp\u00edrica. No\u00e7\u00f5es gerais sobre fidedignidade, an\u00e1lise de \u00edtens, padroniza\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise cl\u00e1ssica e fatorial da intelig\u00eancia. Spearman.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI1610 e PSI7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5130":{"codigo":"PSI5130","nome":"Psicologia Social I","ementa":"Conceito. Metodologia espec\u00edfica. Hist\u00f3rico da Psicologia Social. Fatores sociais da natureza humana. Intera\u00e7\u00e3o social. No\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias dos processos grupais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1130 e PSI7405","prerequisito":"FIL5140","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5152":{"codigo":"PSI5152","nome":"Escolas Psicol\u00f3gicas III","ementa":"Escola psicanal\u00edtica. Precursores da Psican\u00e1lise. Teoria psicanal\u00edtica. Processos psicol\u00f3gicos normais. Seguidores de Freud: Otto Rank, Alfred Adler e Karl G. Jung. A psican\u00e1lise atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1152 e PSI7302","prerequisito":"PSI5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5241":{"codigo":"PSI5241","nome":"Psicologia da Aprendizagem II","ementa":"Teorias da aprendizagem: funcionalista, estruturalista, behaviorista e gest\u00e1ltica. Aspectos din\u00e2m. da aprendizagem. Aspectos da rela\u00e7\u00e3o prof.-aluno.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1241","prerequisito":"PSI5240","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5503":{"codigo":"PSI5503","nome":"Psicopatologia I-A","ementa":"Conceito. Crit\u00e9rio de normalidade. A doen\u00e7a mental. Observa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica psiqui\u00e1trica. S\u00edndromes psicopatol\u00f3gicas. Oligofrenias, psicoses, psicopatias, neuroses e sociopatias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1503 e PSI7507","prerequisito":"CFS5134","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5601":{"codigo":"PSI5601","nome":"Psicologia da Personalidade I","ementa":"Fatores determinantes da Personalidade. A estrutura: sua estabilidade e condi\u00e7\u00f5es de modifica\u00e7\u00e3o. Biotipologia. Escolas, cr\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1601","prerequisito":"PSI5127","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5640":{"codigo":"PSI5640","nome":"Testes Psicol\u00f3gicos I","ementa":"Conceito e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos testes psicol\u00f3gicos. Metodologias e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Testes psicom\u00e9tricos e fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Avalia\u00e7\u00e3o de instrumentos psicom\u00e9tricos. Atitudes e procedimentos acerca do uso dos instrumentos psicom\u00e9tricos. Pesquisa e desenvolvimento de t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI1640 e PSI7502","prerequisito":"PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"PSI5131":{"codigo":"PSI5131","nome":"Psicologia Social II","ementa":"Tipos de grupos. Estudo da lideran\u00e7a. Forma\u00e7\u00e3o de atitudes. Mudan\u00e7a das atitudes. Preserva\u00e7\u00e3o das atitudes. Opini\u00e3o e preconceito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI1131 e PSI7505","prerequisito":"PSI5130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5317":{"codigo":"PSI5317","nome":"Din\u00e2mica de Grupo e Rela\u00e7\u00f5es Humanas I","ementa":"O homem e o grupo. Morfologia e din\u00e2mica grupal. Conceito e caracter\u00edsticas de lideran\u00e7a. A comunica\u00e7\u00e3o: formas e axiomas. Problemas de rela\u00e7\u00f5es humanas e suas solu\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI1317 e PSI7605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5504":{"codigo":"PSI5504","nome":"Psicopatologia II-A","ementa":"Psicopatologia infantil e da adolesc\u00eancia. Toxicomanias. O conceito de anti-psiquiatria. Comunidade Terap\u00eautica. Grupos operativos. O papel do psic\u00f3logo na equipe multidisciplinar em Hospital Psiqui\u00e1trico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI1504 e PSI7607","prerequisito":"PSI5503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5602":{"codigo":"PSI5602","nome":"Psicologia da Personalidade II","ementa":"Personalidade sob o ponto de vista din\u00e2mico. Personalidade e percep\u00e7\u00e3o. Aprendizagem. Estudo comparativo e cr\u00edtico das teorias mais representativas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI1602","prerequisito":"PSI5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1129 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED1101 ou EED5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5307":{"codigo":"FIL5307","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FIL1131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5134":{"codigo":"MEN5134","nome":"Did\u00e1tica Geral B","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1129 ou MEN1131 ou MEN5131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5418":{"codigo":"MEN5418","nome":"Doc\u00eancia em Psicologia: Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5318":{"codigo":"PSI5318","nome":"Din\u00e2mica de Grupos e Rela\u00e7\u00f5es Humanas II","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos. Coes\u00e3o grupal, press\u00e3o do grupo, motivos individuais e objetivos grupais. An\u00e1lise sociom\u00e1tica dos grupos. Atitudes e opini\u00f5es. Agressividade e marginalidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI1318","prerequisito":"PSI5317","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5320":{"codigo":"PSI5320","nome":"Psicologia Escolar I","ementa":"Psicologia escolar: conceitos, campo de a\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo escolar: sua responsabilidade profissional. A organiza\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de um servi\u00e7o de psicologia escolar nos diversos n\u00edveis de ensino. Rela\u00e7\u00e3o das etapas evolutivas e educativas. Aprendizagem das mat\u00e9rias escolares b\u00e1sicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI1320","prerequisito":"PSI5147 e PSI5241","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5330":{"codigo":"PSI5330","nome":"Psicologia da Ind\u00fastria I","ementa":"O psic\u00f3logo e a psicologia na ind\u00fastria. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Curva do trabalho, ritmo, fadiga e repouso. Motivos e incentivos, satisfa\u00e7\u00e3o e frusta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI1330 e PSI7504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5510":{"codigo":"PSI5510","nome":"Psicologia do Excepcional","ementa":"Conceito de excepcionalidade. Aspectos psicol\u00f3gicos da defici\u00eancia f\u00edsica, sensorial e mental. Classifica\u00e7\u00e3o e etiologia dos deficientes mentais. T\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas de avalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia mental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI1510 e PSI7606","prerequisito":"PSI5147","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5632":{"codigo":"PSI5632","nome":"T\u00e9cnicas Projetivas I","ementa":"O M\u00e9todo Projetivo. As T\u00e9cnicas de Exame da Personalidade: Uso E Avalia\u00e7\u00e3o. O Planejamento de uma Bateria de Exame Psicol\u00f3gico. Comunica\u00e7\u00e3o dos Resultados. Laudo, parecer e atestado psicol\u00f3gico. Per\u00edcia psicol\u00f3gica e atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Pesquisa e desenvolvimento de t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI1632","prerequisito":"PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5140":{"codigo":"EED5140","nome":"Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o (*)","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre diferentes processos educativos, desenvolvidos por Institui\u00e7\u00f5es escolares. An\u00e1lise das determinantes sociais,psicol\u00f3gicos. Hist\u00f3ricos e pol\u00edticos destes processos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5419":{"codigo":"MEN5419","nome":"Doc\u00eancia em Psicologia: Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5321":{"codigo":"PSI5321","nome":"Psicologia Escolar II","ementa":"Aspectos psicol\u00f3gicos da verifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Provas objetivas. T\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o. Provas de aptid\u00e3o escolar. Estudo da din\u00e2mica de grupo na escola. A personalidade do professor. Import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o professor e aluno.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"PSI1321 e PSI7601","prerequisito":"PSI5320","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5331":{"codigo":"PSI5331","nome":"Psicologia da Ind\u00fastria II","ementa":"Desempenho e efici\u00eancia no trabalho. Monotonia, acidentes, `turn-over`, absenteismo. Desajustamento no trabalho, aconselhamento industrial. Humaniza\u00e7\u00e3o e tecnologia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"PSI1331 e PSI7604","prerequisito":"PSI5330","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5410":{"codigo":"PSI5410","nome":"Sele\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00e3o Profissional I","ementa":"Conceito. Metodologia. \u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise profissiogr\u00e1fica. Forma\u00e7\u00e3o profissional do indiv\u00edduo. Voca\u00e7\u00e3o, aptid\u00f5es. Mercado de trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"PSI1410","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5620":{"codigo":"PSI5620","nome":"T\u00e9cnicas de Aconselhamento e Exame Psicol\u00f3gico I","ementa":"T\u00e9cnicas de exame psicol\u00f3gico. Utiliza\u00e7\u00e3o da entrevista como instrumento de diagn\u00f3stico. O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica nas v\u00e1rias faixas et\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"PSI1620","prerequisito":"PSI5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5140":{"codigo":"PSI5140","nome":"\u00c9tica Profissional","ementa":"O psic\u00f3logo como um profissional. Responsabilidade, direitos e deveres. O sigilo profissional. Das comunica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e as publica\u00e7\u00f5es. Das rela\u00e7\u00f5es com outras profiss\u00f5es e com outros psic\u00f3logos. Da publicidade profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PSI1140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5719":{"codigo":"PSI5719","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Clinica A","ementa":"Relato completo de um trabalho iniciado, acompanhado, concluido e avaliado em pelo menos uma das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: Entrevista psicol\u00f3gica anamnese; Estudo de casos; psicodiagn\u00f3stico; Aplica\u00e7\u00e3o de testes de n\u00edvel mental; personalidade e psicomotricidade; Elabora\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria cl\u00ednica; aconselhamento psicol\u00f3gico; Din\u00e2mica de Grupo.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PSI1719","prerequisito":"PSI5131 e PSI5149 e PSI5151 e PSI5152 e PSI5318 e PSI5504 e PSI5510 e PSI5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5721":{"codigo":"PSI5721","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Escolar A","ementa":"Diagn\u00f3stico da realidade escolar. Relato completo de um trabalho iniciado, acompanhado, concluido e avaliado em pelo menos duas das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: Orienta\u00e7\u00e3o de professores; Orienta\u00e7\u00e3o de pais; diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico  do aluno; Orienta\u00e7\u00e3o Vocacional.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PSI1721","prerequisito":"PSI5131 e PSI5321 e PSI5510","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5723":{"codigo":"PSI5723","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Organizacional A","ementa":"Relato completo de um trabalho iniciado, acompanhado, concluido e avaliado em pelo menos uma das seguintes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: Recrutamento, sele\u00e7\u00e3o, treinamento e desenvolvimento de recursos humanos; Sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho; desenvolvimento pessoal, profissional, gerencial e de equipes; aspectos psicossociais da organiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PSI1723","prerequisito":"PSI5131 e PSI5318 e PSI5331 e PSI5410 e PSI5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5720":{"codigo":"PSI5720","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Clinica B","ementa":"","carga_horaria":360,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"PSI1720","prerequisito":"PSI5131 e PSI5149 e PSI5151 e PSI5152 e PSI5318 e PSI5504 e PSI5510 e PSI5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5722":{"codigo":"PSI5722","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Escolar B","ementa":"","carga_horaria":360,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"PSI1722","prerequisito":"PSI5131 e PSI5321 e PSI5510","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5724":{"codigo":"PSI5724","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Organizacional B","ementa":"","carga_horaria":360,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"PSI1724","prerequisito":"PSI5131 e PSI5318 e PSI5331 e PSI5410 e PSI5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BQA5119":{"codigo":"BQA5119","nome":"Bioqu\u00edmica B\u00e1sica","ementa":"Estrutura e import\u00e2ncia biol\u00f3gica das biomol\u00e9culas ( amino\u00e1cidos, prote\u00ednas, carboidratos e lip\u00eddeos ). No\u00e7\u00f5es gerais do metabolismo celular. Papel biol\u00f3gico das enzimas e cofatores. Princ\u00edpios de Neuroqu\u00edmica.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5779":{"codigo":"FIL5779","nome":"Filosofia da Psican\u00e1lise","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5153":{"codigo":"PSI5153","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo: origem do termo, conceito, hist\u00f3rico, campos de aplica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas do empreendedor, perfil de personalidade ou estruturas ps\u00edquicas, a filosofia do empreendedorismo nas organiza\u00e7\u00f5es, forma\u00e7\u00e3o de equipes na \u00f3tica empreendedora, lideran\u00e7a, a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1xis empreendedora no futuro das organiza\u00e7\u00f5es; empreendedorismo e globaliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5152","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5159":{"codigo":"PSI5159","nome":"Psicologia Cl\u00ednica Critica - A Esquizoan\u00e1lise de Gilles Deleuze e Felix Guattari","ementa":"De O Anti-\u00c9dipo a Mil Plat\u00f4s - principais conceitos: esquizoan\u00e1lise, micropol\u00edtica, inconsciente maqu\u00ednico, corpo sem \u00f3rg\u00e3os, m\u00e1quina desejante, processo esquizo, molar\/molecular, rizoma, devir, m\u00e1quina de guerra, cronos\/aion, hecceidade (acontecimento).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5211":{"codigo":"PSI5211","nome":"Pesquisa Qualitativa: A Entrevista","ementa":"A entrevista como instrumento privilegiado de pesquisa. Pensamento P\u00f3s-moderno, Hermen\u00eautica, Fenomenologia, Dial\u00e9tica e a Pesquisa Qualitativa. Est\u00e1gios de uma pesquisa atrav\u00e9s da entrevista. Quest\u00f5es \u00e9ticas. M\u00e9todos de an\u00e1lise. A pluralidade das Interpreta\u00e7\u00f5es. A constru\u00e7\u00e3o social da validade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5126 e PSI5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5212":{"codigo":"PSI5212","nome":"Comportamento no Tr\u00e2nsito","ementa":"Comportamento, atitude e subjetividade. Fen\u00f4meno Psicol\u00f3gico. Psicologia do Tr\u00e2nsito. C\u00f3digo e tr\u00e2nsito. Processos b\u00e1sicos. Acidentes de tr\u00e2nsito.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5214":{"codigo":"PSI5214","nome":"Metodologia de Pesquisa com Proc. Comp e Exerc.Prof. do Psic:sist. de conhec. e proj. de pesq.","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5149 e PSI5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5215":{"codigo":"PSI5215","nome":"Metodologia de Pesquisa com Processos Comp e Exerc.Prof. do Psic:colet.an\u00e1lise e interpre.de dados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5149 e PSI5210 e PSI5214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5412":{"codigo":"PSI5412","nome":"Psicologia e Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do trabalho. Trabalho Contempor\u00e2neo: transforma\u00e7\u00f5es e continuidades. Viv\u00eancia dos trabalhadores.  Pesquisa e interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5413":{"codigo":"PSI5413","nome":"Programa do Ensino e Aprendizagem de Comportamentos Complexos","ementa":"An\u00e1lise dos processos de ensinar e aprender. O conceito de comportamento como base desses dois processos. Rela\u00e7\u00e3o entre necessidades, assuntos ou informa\u00e7\u00f5es (conte\u00fados), objetivos, compet\u00eancias, comportamentos, habilidades e conhecimento. Diagn\u00f3sticos de necessidades de aprendizagem. Deriva\u00e7\u00e3o de comportamentos - objetivo de ensino a partir da identifica\u00e7\u00e3o da realidade com que o aluno se defrontar\u00e1. Processos de decomposi\u00e7\u00e3o de comportamentos como base para constituir unidades, seq\u00fc\u00eancias e conjuntos de ensino-aprendizagem. As diferen\u00e7as entre disciplinas e programas de aprendizagem. Especifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de ensino em fun\u00e7\u00e3o da natureza das aprendizagens a desenvolver. Avalia\u00e7\u00e3o de aprendizagem como condi\u00e7\u00e3o de aprendizagem e como instrumento de ensino. Processos de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e pesquisa com ensino. Deriva\u00e7\u00e3o de tecnologias de ensino a partir da pesquisa com ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5127 e PSI5149","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5414":{"codigo":"PSI5414","nome":"Psicologia-Esporte-Exerc\u00edcio F\u00edsico","ementa":"Conhecimento geral sobre psicologia do esporte e exerc\u00edcio. Neuroci\u00eancia aplicada a Psicologia do esporte e exerc\u00edcio f\u00edsico. \u00daltimos avan\u00e7os em Psicologia do esporte e exerc\u00edcio f\u00edsico como ci\u00eancia do esporte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5611":{"codigo":"PSI5611","nome":"Psicologia Ergon\u00f4mica","ementa":"Ergonomia e psicologia do trabalho: interfaces hist\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, tecnologia e conduta humana. Dimens\u00f5es psicol\u00f3gicas no trabalho humano. Cargas de trabalho. Ergonomia cognitiva. Medidas psicol\u00f3gicas do fen\u00f4meno psicol\u00f3gico no trabalho. Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o em psicologia ergon\u00f4mica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5628":{"codigo":"PSI5628","nome":"Psicologia Jur\u00eddica","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, objeto e dom\u00ednio de interven\u00e7\u00e3o. Estado da arte do conhecimento psicol\u00f3gico na rela\u00e7\u00e3o com a justi\u00e7a. No\u00e7\u00f5es de direito necess\u00e1rios ao psic\u00f3logo inserido no campo jur\u00eddico. O papel do psic\u00f3logo nas organiza\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a. Psicologia Jur\u00eddica e Direito Civil. Psicologia Jur\u00eddica no \u00e2mbito da Inf\u00e2ncia e Juventude. Psicologia Jur\u00eddica e Direito de Fam\u00edlia. Psicologia Jur\u00eddica e o Direito Penal. M\u00e9todos n\u00e3o-adversariais de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. A per\u00edcia psicol\u00f3gica no contexto judici\u00e1rio. Aspectos \u00e9ticos e documentos legais em Psicologia Jur\u00eddica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5503 e PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5651":{"codigo":"PSI5651","nome":"Gestalt-terapia e Sa\u00fade","ementa":"Gestalt terapia aplicada \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5725":{"codigo":"PSI5725","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Cl\u00ednica C","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5726":{"codigo":"PSI5726","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Escolar C","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5320","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5727":{"codigo":"PSI5727","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Psicologia Organizacional C","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5330","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5910":{"codigo":"PSI5910","nome":"Temas em psicologia: Orienta\u00e7\u00e3o e Planejamento de Carreira","ementa":"Experi\u00eancia universit\u00e1ria e transi\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho. Orienta\u00e7\u00e3o e planejamento de carreira. Mercado de trabalho. Empregabilidade e capacita\u00e7\u00e3o profissional. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o para busca de emprego ou est\u00e1gio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2000,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5911":{"codigo":"PSI5911","nome":"Psicologia da Sa\u00fade","ementa":"Psicologia da Sa\u00fade: antecedentes hist\u00f3ricos, conceito. Sa\u00fade e doen\u00e7a: an\u00e1lise conceitual e representa\u00e7\u00f5es sociais. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre comportamento e sa\u00fade. Institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e comunidade. A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo nas equipes de sa\u00fade: interdisciplinaridade. Principais t\u00f3picos e rela\u00e7\u00f5es estudadas na pesquisa em sa\u00fade. A \u00e9tica na pesquisa e interven\u00e7\u00e3o. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI7602","prerequisito":"PSI5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5912":{"codigo":"PSI5912","nome":"Psicologia da Gravidez","ementa":"Aspectos psicol\u00f3gicos e culturais da gesta\u00e7\u00e3o, parto, puerp\u00e9rio e lact\u00e2ncia. Hip\u00f3teses sobre as repercuss\u00f5es psicol\u00f3gicas da experi\u00eancia de nascimento. Aten\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica na maternidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5913":{"codigo":"PSI5913","nome":"Psicologia Narrativa","ementa":"Narrativa e Ci\u00eancias Humanas: a express\u00e3o narrativa, hist\u00f3ria e narrativa, literatura e narrativa, psicologia e narrativa, exist\u00eancia humana e narrativa. Modelos de an\u00e1lise narrativa. A t\u00e9cnica de condensa\u00e7\u00e3o de significados (Giorgi). Met\u00e1foras e vida cotidiana. Algumas aplica\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas: depend\u00eancia qu\u00edmica e doen\u00e7as cr\u00f4nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5126 e PSI5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5914":{"codigo":"PSI5914","nome":"Psicologia da Fam\u00edlia","ementa":"O conceito de fam\u00edlia. A fam\u00edlia contempor\u00e2nea no seu contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico e social. Teoria do Ciclo Vital. Organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica familiar. A fam\u00edlia como agente de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano. Uma vis\u00e3o integral e sist\u00eamica da fam\u00edlia. Os estressores da fam\u00edlia. Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica da fam\u00edlia. Interven\u00e7\u00e3o com fam\u00edlias: o trabalho com fam\u00edlia na comunidade e a Terapia Familiar. Pesquisa e \u00e9tica na \u00e1rea de fam\u00edlia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5921":{"codigo":"PSI5921","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5922":{"codigo":"PSI5922","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7127":{"codigo":"PSI7127","nome":"Psicopatologia e Cultura","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o entre cultura, sa\u00fade e psicopatologia. Psicoterapia e cultura. Sofrimento ps\u00edquico do migrante e imigrante. Transtornos cl\u00ednicos decorrentes de situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia institucional, conflitos e desastres.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7146":{"codigo":"PSI7146","nome":"Estudos sobre Defici\u00eancia","ementa":"O significado hist\u00f3rico-cultural da defici\u00eancia. Pol\u00edticas p\u00fablicas e pessoas com defici\u00eancia. Terminologia e conceitua\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as barreiras enfrentadas pelas pessoas com defici\u00eancia e as pr\u00e1ticas, recursos e tecnologias utilizadas para a remo\u00e7\u00e3o destas. Legisla\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea nos campos da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho e assist\u00eancia social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5135":{"codigo":"SPB5135","nome":"Sa\u00fade Mental e Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos, percurso hist\u00f3rico, constru\u00e7\u00f5es sociais, panorama atual e perspectivas, princ\u00edpios e paradigmas que orientam o campo d\u00e0 sa\u00fade mental e da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e a pol\u00edtica de sa\u00fade mental no Brasil e sua contextualiza\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5203":{"codigo":"ANT5203","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"O Significado da Cultura Brasileira. Conceito de Cultura Brasileira. O Significado conte\u00fado da Arte. O teatro no Brasil. Primeiras Manifesta\u00e7\u00f5es. O teatro na atualidade. A Literatura Brasileira. A Literatura no per\u00edodo colonial. A Literatura Contempor\u00e2nea. O cinema Brasileiro. Primeiras Manifesta\u00e7\u00f5es. O cinema novo. Comunica\u00e7\u00e3o de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1203 ou CSO5203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5337":{"codigo":"ANT5337","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"Estudo, em profundidade, de trabalhos etnogr\u00e1ficos espec\u00edficos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1329 ou CSO5337","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ARQ5212":{"codigo":"ARQ5212","nome":"Arquitetura e Sociedade","ementa":"Cultura urbana. Classes sociais, movimentos-s\u00f3cio-pol\u00edticos e arquitetura.. Nascimento e crescimento das cidades. Problem\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos: a fam\u00edlia, os grupos, as associa\u00e7\u00f5es atua\u00e7\u00e3o e as comunidades. Os espa\u00e7os coletivos: an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A inadequa\u00e7\u00e3o da cidade contempor\u00e2nea frente aos indiv\u00edduos: crian\u00e7as, adultos, velhos, inv\u00e1lidos, etc.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ARQ5685":{"codigo":"ARQ5685","nome":"Planejamento Ambiental e Urbano","ementa":"Multi, inter e transdisciplinaridade. No\u00e7\u00f5es e ecossistema. Problem\u00e1tica ambiental urbana. Planejamento e gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental das cidades. Qualidade de vida, sa\u00fade e saneamento no espa\u00e7o urbano. Tecnologias ambientais. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ecodesenho urbano.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"ARQ5531","prerequisito":"PSI5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5308":{"codigo":"BEG5308","nome":"Embriologia Humana Aplicada a Psicologia","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o, matura\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o do sistema reprodutor. Processos naturais e artificiais de fecunda\u00e7\u00e3o. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos do desenvolvimento humano. Membranas fetais e rela\u00e7\u00e3o nutricional materno-fetal. Estudo das malforma\u00e7\u00f5es e agentes teratog\u00eanicos. Desenvolvimento do sistema nervoso e end\u00f3crino. Forma\u00e7\u00e3o de plac\u00f3ides e diferencia\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG1147 ou BLG5208","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5508":{"codigo":"BEG5508","nome":"T\u00f3picos Especiais em Gen\u00e9tica do Comportamento","ementa":"Abordagens tradicionais e novas abordagens na gen\u00e9tica do comportamento. Car\u00e1ter quantitativo e polig\u00eanico das caracter\u00edsticas comportamentais. Padr\u00f5es n\u00e3o mendelianos de heran\u00e7a. Bases biol\u00f3gicas e comportamentais da intersexualidade. Fatores gen\u00e9ticos e n\u00e3o gen\u00e9ticos que influenciam as emo\u00e7\u00f5es. Fatores gen\u00e9ticos e n\u00e3o gen\u00e9ticos que influenciam dist\u00farbios comportamentais e psiqui\u00e1tricos. Aspectos evolutivos das doen\u00e7as de ordem afetiva. Gen\u00e9tica e cogni\u00e7\u00e3o. Gen\u00e9tica e g\u00eanero. Aconselhamento gen\u00e9tico. Gen\u00e9tica e \u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BEG5703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5536":{"codigo":"BEG5536","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o Humana","ementa":"Fundamentos de evolu\u00e7\u00e3o. Biologia comparada evolutiva dos primatas. Adapta\u00e7\u00f5es evolutivas, morfol\u00f3gicas e comportamentais nos homin\u00eddeos. Registro f\u00f3ssil dos ancestrais humanos. Evolu\u00e7\u00e3o em popula\u00e7\u00f5es modernas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG5436","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD5148":{"codigo":"CAD5148","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria","ementa":"Surgimento e evolu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o superior no Brasil. Legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A reforma Universit\u00e1ria Brasileira. Estrutura acad\u00eamico-administrativa de Universidades. O financiamento do ensino superior. A privatiza\u00e7\u00e3o do ensino superior. O processo decis\u00f3rio na Universidade brasileira. An\u00e1lise cr\u00edtica e perspectivas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CAD1148","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5120":{"codigo":"CIN5120","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica","ementa":"Normaliza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico. Pesquisa bibliogr\u00e1fica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BDC1434 ou BDC5120","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5105":{"codigo":"CNM5105","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia","ementa":"Objetivo da atividade econ\u00f4mica. O Sistema Econ\u00f4mico fechado. Circula\u00e7\u00e3o. O Setor P\u00fablico. O Sistema Econ\u00f4mico aberto. O Sistema monet\u00e1rio financeiro. O consumo. Renda Nacional. A unidade produtora e o sistema econ\u00f4mico. A reparti\u00e7\u00e3o do produto no sistema econ\u00f4mico. Flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CNM1105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5102":{"codigo":"ECZ5102","nome":"Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais","ementa":"Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG1140 ou BLG5303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5191":{"codigo":"EED5191","nome":"Curr\u00edculos e Programas I","ementa":"As concep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo. A fundamenta\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo. O curr\u00edculo como organiza\u00e7\u00e3o geral da escola voltada para o ensino. O planejamento curricular.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED1107","prerequisito":"EED5129","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5143":{"codigo":"FIL5143","nome":"Sistemas Filos\u00f3ficos","ementa":"No\u00e7\u00e3o geral do sistema. Sistemas filos\u00f3ficos referentes ao conhecimento: em especial, subjetivismo e objetivismo; realismo e idealismo; racionalismo e empirismo. Sistemas referentes ao  ser: essencialismo e existencialismo; monismo, dualismo, pante\u00edsmo. Sistemas referentes \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o dos corpos: hilemorfismo, atomismo, mecanismo, dinamismo. Sistemas referentes \u00e0 vida: em especial, o evolucionismo. Sistemas referentes ao agir humano: determinismo e indeterminismo (liberdade). Sistemas \u00e9ticos: em especial, eudemonismo, pragmatismo, hedonismo, empirismo. Sistemas de propriedade: em especial, capitalismo e comunismo. An\u00e1lise circunstancial de outros sistemas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1143","prerequisito":"FIL5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5162":{"codigo":"FIL5162","nome":"Fenomenologia e Existencialismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1162","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5165":{"codigo":"FIL5165","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"Linguagens de primeira ordem. Interpreta\u00e7\u00f5es para linguagens de primeira ordem. O conceito de senten\u00e7a verdadeira em uma interpreta\u00e7\u00e3o. O conceito de consequ\u00eancia l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5401":{"codigo":"FIL5401","nome":"Problemas Metaf\u00edsicos I - Ontologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico da ontologia, sua problematicidade na filosfia e na ci\u00eancia. Graus de abstra\u00e7\u00e3o: ser real e ser-de-raz\u00e3o. Princ\u00edpios intr\u00ednsecos do ser: pot\u00eancia de ato; ess\u00eancia e exist\u00eancia; mat\u00e9ria e forma. Correlatos do ser: o nada, o devir, o fen\u00f4meno; dever-ser e valor; ser e pensar; ser e ter. Modo de ser: em especial, ser-a\u00ed e ser-para-si; dial\u00e9tica do ser. Propriedades transcedentais do ser: unidade, verdade, bondade, o belo, o mal. Procedimentos do ser: subst\u00e2ncia e acidente; sup\u00f3sito e pessoa; rela\u00e7\u00e3o. Ser e casualidade: classifica\u00e7\u00e3o das causas; aleatoriedade e c\u00e1lculo de probabilidades. Problemas contempor\u00e2neos: em especial, essencialismo e existencialismo, o problema da causa eficiente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FMC5220":{"codigo":"FMC5220","nome":"Psicofarmacologia","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Farmacocin\u00e9tica e Farmacodin\u00e2mica. Receptores e neurotransmissores do SNC. Classifica\u00e7\u00e3o de drogas psicotr\u00f3picas. Teorias bioqu\u00edmicas de doen\u00e7as mentais. Medicamentos antipsic\u00f3ticos, antidepressivos, ansiol\u00edticos, anticonvulsivantes, hipnoanalg\u00e9sicos, seus mecanismos de a\u00e7\u00e3o e efeitos colaterais.  Drogas de abuso. Depend\u00eancia e abstin\u00eancia a drogas. Alcoolismo, drogas estimulantes e alucin\u00f3genas.8","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FMC1220","prerequisito":"CFS5134","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5112":{"codigo":"HST5112","nome":"Hist\u00f3ria Geral da Arte","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos. Os estilos de \u00e9poca e as abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Fundamentos da linguagem art\u00edstica. A produc\u00e3o art\u00edstica como fonte para os estudos hist\u00f3ricos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST1148","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5130":{"codigo":"HST5130","nome":"Hist\u00f3ria do Pensamento Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST1130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE1112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5205":{"codigo":"LLE5205","nome":"Franc\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Acesso \u00e0 compreens\u00e3o de textos aut\u00eanticos - de n\u00edvel elementar e m\u00e9dio - atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas do Franc\u00eas Instrumental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5305":{"codigo":"LLE5305","nome":"Espanhol Instrumental I-B","ementa":"Compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de textos de natureza geral e acad\u00eamica. Estudo comparativo das estruturas lingu\u00edsticas do espanhol e do portugu\u00eas. Desenvolvimento de estrat\u00e9gias b\u00e1sicas de abordagem textual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE1312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR5122":{"codigo":"NFR5122","nome":"Enfermagem de Primeiros Socorros","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"NFR1122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5135":{"codigo":"PSI5135","nome":"Psicologia e Tecnologias Digitais","ementa":"Tecnologias Digitais: conceitos e hist\u00f3ria. Comportamento humano e tecnologias digitais.  Mecanismos de integra\u00e7\u00e3o psicologia-tecnologia digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5141":{"codigo":"PSI5141","nome":"Organiza\u00e7\u00f5es e A\u00e7\u00e3o Humana","ementa":"Hist\u00f3rico e caracteriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana nas organiza\u00e7\u00f5es. Aspectos comportamentais das Teorias Organizacionais. Aspectos Estruturais das Organiza\u00e7\u00f5es. Processos Organizacionais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5148":{"codigo":"PSI5148","nome":"Psicologia do Desenvolvimento IV","ementa":"Maturidade: conceitos e caracter\u00edsticas. Aspectos biol\u00f3gicos e sociais da maturidade. Velhice: conceitos. Aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e sociais da velhice.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1148 e PSI7501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5156":{"codigo":"PSI5156","nome":"Psicologia Existencial","ementa":"Husserl e a psicologia. A influ\u00eancia da fenomenologia na psicologia. As influ\u00eancias de Jean Paul Sartre e Merleau Ponty na psicologia. As posi\u00e7\u00f5es existenciais na psicologia atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1156","prerequisito":"Inv\u00e1lida: FIL5140PSI5140","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5157":{"codigo":"PSI5157","nome":"Psicologia Comunit\u00e1ria","ementa":"Psicologia da comunidade. Origens da atua\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em Psicologia. Rela\u00e7\u00f5es com Psicologia Cl\u00ednica, Escolar Organizacional. Psicologia e a priva\u00e7\u00e3o cultural. Pesquisa e interven\u00e7\u00e3o, Psicologia e sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1157","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5158":{"codigo":"PSI5158","nome":"Dist\u00farbios Psicol\u00f3gicos na Inf\u00e2ncia","ementa":"Normalidade e patologia na inf\u00e2ncia. Dist\u00farbios evolutivos de conduta. Organiza\u00e7\u00f5es neur\u00f3ticas na crian\u00e7a. Psicoses infantis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1158","prerequisito":"PSI5147","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5160":{"codigo":"PSI5160","nome":"Psicologia e Arte","ementa":"Arte e est\u00e9tica. Psicologia e Arte. Rela\u00e7\u00f5es arte e vida. O\/a expectador e a obra de arte. Pesquisas e interven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas no di\u00e1logo com linguagens art\u00edsticas em diferentes contextos e condi\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5155","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5232":{"codigo":"PSI5232","nome":"Etologia","ementa":"Objetivos e m\u00e9todos. Descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do comportamento. Aprendizagem e instinto. O comportamento e sua fun\u00e7\u00e3o natural. A organiza\u00e7\u00e3o do comportamento. Observa\u00e7\u00e3o do comportamento animal do laborat\u00f3rio. O ensino da causa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5235","prerequisito":"PSI5126 e PSI5127","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5233":{"codigo":"PSI5233","nome":"Psicologia Experimental III","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas da psicologia da percep\u00e7\u00e3o. Percep\u00e7\u00e3o como um processo de extrair informa\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento da percep\u00e7\u00e3o. A controv\u00e9rsia entre o empirismo e vitalismo. Express\u00e3o emocional e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal. Propriedades especiais do c\u00e9rebro e seus efeitos sobre a percep\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1233","prerequisito":"CFS5134","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5234":{"codigo":"PSI5234","nome":"T\u00f3picos em Psicologia Social","ementa":"Programa a ser organizado entre professores e alunos, escolhendo tema de interesse comum.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1234","prerequisito":"PSI5126 e PSI5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5506":{"codigo":"PSI5506","nome":"Psicofisiologia II","ementa":"Armazenamento de informa\u00e7\u00e3o: mem\u00f3ria a curto e a longo prazo. Alguns dist\u00farbios da mem\u00f3ria e aprendizagem. Teorias da emo\u00e7\u00e3o. Express\u00e3o emocional e substrato nervoso. Tipos de depress\u00e3o. Base neural da linguagem. Alguns dist\u00farbios da linguagem. Disfun\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica e doen\u00e7a mental. Tipos de cirurgia do c\u00e9rebro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1506","prerequisito":"PSI5505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5508":{"codigo":"PSI5508","nome":"Estresse e Enfrentamento","ementa":"Principais teoria psicol\u00f3gicas de estresse e de enfrentamento ( Coping). Problemas conceituais e metodol\u00f3gicos. Algumas das aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5525":{"codigo":"PSI5525","nome":"Grafismo","ementa":"A evolu\u00e7\u00e3o do grafismo. Interpreta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica do grafismo. Testes gr\u00e1ficos: Figura Humana; Fam\u00edlia; HTP.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1525","prerequisito":"PSI5640","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5529":{"codigo":"PSI5529","nome":"Drogas e Comportamento","ementa":"Hist\u00f3rico e conceitos sobre depend\u00eancia qu\u00edmica. Principais teorias sobre aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do comportamento adictivo, sobre preven\u00e7\u00e3o e tratamento da drogadic\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5530":{"codigo":"PSI5530","nome":"Psicologia da Criatividade","ementa":"Conceito de criatividade. Mensura\u00e7\u00e3o de criatividade.  O ato criador: an\u00e1lise da criatividade sobre os diversos enfoques psicol\u00f3gicos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1521","prerequisito":"PSI5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5604":{"codigo":"PSI5604","nome":"Cultura e Personalidade","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de estudo de corre\u00e7\u00e3o entre a cultura e a personalidade. Socializa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e do adulto. Agentes da Socializa\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise das caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas de povo, na\u00e7\u00e3o ou comunidade. Exame de algumas teorias sobre as rela\u00e7\u00f5es entre cultura e personalidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5607":{"codigo":"PSI5607","nome":"Habilidades Interpessoais","ementa":"Compet\u00eancia t\u00e9cnica e compet\u00eancia interpessoal. Processos de Comunica\u00e7\u00e3o (mensagens interpessoais; feedback). Processos motivacionais (estabelecimento de metas para outras pessoas; delega\u00e7\u00e3o). Processos de lideran\u00e7a (persuas\u00e3o; lideran\u00e7a transacional e transformadora). Facilita\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas (resolu\u00e7\u00e3o de conflitos; negocia\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1607","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5612":{"codigo":"PSI5612","nome":"A Psicologia de Vygotsky","ementa":"Pressepostos fundamentais da teoria vygotskiana. Os principais conceitos da obra do autor: desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas superiores, consci\u00eancia, pensamento, linguagem e media\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica. Contribui\u00e7\u00f5es para a ci\u00eancia psicol\u00f3gica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5615":{"codigo":"PSI5615","nome":"Jacques Lacan","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1615","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5616":{"codigo":"PSI5616","nome":"Melaine Klein","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1616","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5618":{"codigo":"PSI5618","nome":"Wilhelm Reich","ementa":"Biografia de Reich. Psicopatologia e sociologia da vida sexual. SEXPOL e a profilaxia nas neuroses. Psicologia de massas do fascismo. A an\u00e1lise do car\u00e1ter. Bions e energia orgone. Vegetoterapia, orgonoterapia, bioenerg\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1614","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5619":{"codigo":"PSI5619","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Obra de Carl Jung","ementa":"A biografia de Jung. Principais conceitos: Os complexos; Tipos Psicol\u00f3gicos; Libido; Energia Ps\u00edquica; Consciente e Inconsciente; O inconsciente coletivo; Os s\u00edmbolos; Anima e Animus. A interpreta\u00e7\u00e3o dos sonhos. A psicologia Jungueana e sua rela\u00e7\u00e3o com: a Alquimia; a Religi\u00e3o; A Arte e a Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1613 ou PSI5613","prerequisito":"PSI5152","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5625":{"codigo":"PSI5625","nome":"Jacques Lacan","ementa":"Retorno do sentido da obra do Freud. Os tr\u00eas registros lacanianos: o imagin\u00e1rio, o simb\u00f3lico, o outro. O sujeito. O real: a falta do outro. Das Ding. A puls\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5152","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5626":{"codigo":"PSI5626","nome":"Estudos de G\u00eanero e Psicologia","ementa":"Estudo da emerg\u00eancia do conceito de g\u00eanero, relacionando movimentos sociais feministas e reflex\u00f5es acad\u00eamicas. A interdisciplinaridade dos estudos de g\u00eanero e seus desdobramentos em alguns paradigmas da psicologia. A historicidade da constru\u00e7\u00e3o de masculinidade e feminilidade e a quest\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito no campo da psicologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5627":{"codigo":"PSI5627","nome":"Psicologia Ambiental","ementa":"Hist\u00f3ria da psicologia ambiental. Principais conceitos e autores da Psicologia Ambiental. \u00c1reas de aplica\u00e7\u00e3o mais conhecidas da Psicologia Ambiental. A Psicologia Ambiental no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5633":{"codigo":"PSI5633","nome":"T\u00e9cnicas Projetivas II","ementa":"CAT, TAT, Szondi. Outras t\u00e9cnicas projetivas e sua aplica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1633","prerequisito":"PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5634":{"codigo":"PSI5634","nome":"T\u00e9cnicas Projetivas III - Roschard","ementa":"O psicodiagn\u00f3stico de Rorschach no diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Estudo de protocolos e semin\u00e1rios de casos cl\u00ednicos. Elabora\u00e7\u00e3o de laudos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1634","prerequisito":"PSI5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5635":{"codigo":"PSI5635","nome":"T\u00e9cnicas de Pesquisa em Psicologia","ementa":"Problemas espec\u00edficos das ci\u00eancias do homem. O conceito de comportamento e os problemas espec\u00edficos da Psicologia. O reducionismo. O conceito de emerg\u00eancia. Tipos de constructos em Psicologia. Qualidade e quantidade. Estrutura\u00e7\u00e3o e axiomatiza\u00e7\u00e3o. Estrutura gen\u00e9tica e n\u00e3o gen\u00e9tica. O problema do indiv\u00edduo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1635","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5641":{"codigo":"PSI5641","nome":"Testes Psicol\u00f3gicos II","ementa":"Classifica\u00e7\u00e3o dos testes de personalidade. M\u00e9todos expressivos. Hist\u00f3rico. O estudo do grafismo. Teste de Koch. Psicodiagn\u00f3stico Miocin\u00e9tico. Outras t\u00e9cnicas e sua aplica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1641","prerequisito":"PSI5610","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5645":{"codigo":"PSI5645","nome":"Dificuldades de Aprendizagem","ementa":"Antecedentes hist\u00f3ricos. Defini\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o das dificuldades de aprendizagem. Problemas no processo de ensinar e suas conseq\u00fc\u00eancias. Atrasos no desenvolvimento motor. Dificuldades senso-perceptivas. Desordens de hiperatividade e defici\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o (ADHD). A lecto-escrita e seus problemas. A escola e a fam\u00edlia. Remedia\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5147 e PSI5241 e PSI5640","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5800":{"codigo":"PSI5800","nome":"Pesquisa em Psicologia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5901":{"codigo":"PSI5901","nome":"Temas em Psicologia I","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5902":{"codigo":"PSI5902","nome":"Temas em Psicologia II","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5903":{"codigo":"PSI5903","nome":"Temas em Psicologia III","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5172":{"codigo":"SPO5172","nome":"Ci\u00eancias Sociais e Sa\u00fade","ementa":"Ci\u00eancias Sociais e Sa\u00fade: as perspectivas ecol\u00f3gica, antropol\u00f3gica, hist\u00f3rica e sociol\u00f3gica (e suas intera\u00e7\u00f5es). Situa\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade em pa\u00edses em desenvolvimento. Indicadores. Pol\u00edticas de Sa\u00fade no Brasil. Sa\u00fade-doen\u00e7a: um processo din\u00e2mico e multivariado. Sa\u00fade e meio ambiente. Percep\u00e7\u00e3o e comportamento. Medicinas populares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5172","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5217":{"codigo":"SPO5217","nome":"Estudos de Problemas Catarinenses","ementa":"Vis\u00e3o geral de Santa Catarina. Forma\u00e7\u00e3o do Povo. Recursos Produtivos. As atividades de Produ\u00e7\u00e3o.    Elementos de Sustenta\u00e7\u00e3o. As Institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5417":{"codigo":"SPO5417","nome":"Epistemologia das Ci\u00eancias Sociais","ementa":"Conceito de Epistemiologia. An\u00e1lise cr\u00edtica das principais linhas de reflex\u00e3o epistemiol\u00f3gico em Ci\u00eancias Sociais. Fundamento de teoria do conhecimento. Estrutura l\u00f3gica dos enunciados cient\u00edficos. Problemas epistemiol\u00f3gicos centrais para a pr\u00e1tica da Ci\u00eancia Social (rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-ideologia, conceito de objetividade, rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia social, ci\u00eancia-natural, conceito de lei e teoria, constru\u00e7\u00e3o de modelos multifatoriais, reducionismo, individualismo e holismo metodol\u00f3gicos, etc.). Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Pol\u00edtica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1140 ou CSO5417","prerequisito":"SPO5129","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5556":{"codigo":"DIR5556","nome":"Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente","ementa":"Princ\u00edpios do Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente - Prote\u00e7\u00e3o integral - Direito Fundamental - Menoridade e Responsabilidade Penal - Pol\u00edtica de Atendimento - Atos infracionais - Medidas s\u00f3cio-educativas - Justi\u00e7a da inf\u00e2ncia e da juventude - Minist\u00e9rio P\u00fablico e Advogado - Procedimentos - Crimes e infra\u00e7\u00f5es administrativas - Preven\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o Especial - Ado\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DPC5801","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5519":{"codigo":"PSI5519","nome":"T\u00e9cnicas Psicodramaticas","ementa":"Criatividade e expontaneidade. Instrumentos, t\u00e9cnicas, etapas e contextos. Sociograma e psicodrama.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5520","prerequisito":"PSI5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5527":{"codigo":"PSI5527","nome":"Psicoterapias Breves","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o da psicoterapia breve e seu desenvolvimento hist\u00f3rico. Conceitos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos que especificam esta modalidade de atendimento. Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas no campo da psicoterapia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1522","prerequisito":"PSI5620","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5528":{"codigo":"PSI5528","nome":"Terapia Comportamental","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos, filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos da Terapia Comportamental. Conting\u00eancias de refor\u00e7amento e sele\u00e7\u00e3o pelas conseq\u00fc\u00eancias. Avalia\u00e7\u00e3o Comportamental. Tipos de interven\u00e7\u00f5es: planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados de interven\u00e7\u00f5es. Discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos. \u00c9tica na interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica e na divulga\u00e7\u00e3o de resultados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5231","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5650":{"codigo":"PSI5650","nome":"Gestalt Terapia","ementa":"A influ\u00eancia da gestalt teoria na formula\u00e7\u00e3o da gestalt terapia. Principais conceitos da gestalt terapia. T\u00e9cnicas de gestalt terapia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1649 ou PSI5649","prerequisito":"PSI5620","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5655":{"codigo":"PSI5655","nome":"Clinica Psicanal\u00edtica","ementa":"De que trata a cl\u00ednica psicanal\u00edtica. As forma\u00e7\u00f5es do inconsciente: sonhos; atos falhos; chistes; sintoma. Inibi\u00e7\u00e3o, sintoma e ang\u00fastia. Sintoma e transfer\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1653 ou PSI5653","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5801":{"codigo":"PSI5801","nome":"Pesquisa em Psicologia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5109":{"codigo":"SPO5109","nome":"Sociologia Aplicada a Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"A Sociologia como campo de conhecimento cient\u00edfico e suas aplica\u00e7\u00f5es nos processos administrativos. A organiza\u00e7\u00e3o como Sistema Social e Poder P\u00fablico. A incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho no processo de produ\u00e7\u00e3o. A corrente de pensamento nas Ci\u00eancias Pol\u00edticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5109","prerequisito":"SPO5129","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5210":{"codigo":"CNM5210","nome":"Economia do Trabalho e da Tecnologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5411":{"codigo":"PSI5411","nome":"Sele\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00e3o Profissional II","ementa":"Planejamento da Orienta\u00e7\u00e3o Profissional. Coleta de dados. Diagn\u00f3stico. Aconselhamento. Aspectos \u00e9ticos espec\u00edficos na sele\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1411 e PSI7608","prerequisito":"PSI5317","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5515":{"codigo":"PSI5515","nome":"Psicologia Preventiva","ementa":"Antecedentes hist\u00f3ricos. Conceito de preven\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria. Vis\u00e3o geral dos panoramas no Brasil e em outros pa\u00edses. Metodologia do trabalho. O centro de sa\u00fade mental na comunidade. A posi\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1515","prerequisito":"PSI5620","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5516":{"codigo":"PSI5516","nome":"Pedagogia Terap\u00eautica","ementa":"Problemas espec\u00edficos de aprendizagem. T\u00e9cnicas de reeduca\u00e7\u00e3o. Planejamento de pesquisa de campo. Estudo dos problemas de dialexia, disgrafia e outros problemas de linguagem. A import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o percepto-motora e influ\u00eancia de segrega\u00e7\u00e3o perceptiva na aprendizagem escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1516","prerequisito":"PSI5320","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5531":{"codigo":"PSI5531","nome":"Observa\u00e7\u00e3o Direta do Comportamento","ementa":"Conceito de comportamento. Conceito de fen\u00f4meno psicol\u00f3gico. No\u00e7\u00e3o de multidetermina\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos. Observa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. Observa\u00e7\u00e3o e linguagem cient\u00edfica. Observa\u00e7\u00e3o direta e Registro do comportamento. Eventos ambientais e suas rela\u00e7\u00f5es com comportamento. Defini\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e funcionais do comportamento. Observa\u00e7\u00e3o direta como recurso para produzir conhecimento e para produzir conhecimento a partir da interven\u00e7\u00e3o e para interven\u00e7\u00e3o profissional do psic\u00f3logo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5621":{"codigo":"PSI5621","nome":"T\u00e9cnicas de Aconselhamento e Exame Psicol\u00f3gico II","ementa":"Diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Orienta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Aconselhamento. Treino de aplica\u00e7\u00e3o e semin\u00e1rio sobre casos. Semin\u00e1rios sobre casos espec\u00edficos, selecionados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1621","prerequisito":"PSI5620","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5636":{"codigo":"PSI5636","nome":"T\u00e9cnica de Aconselhamento N\u00e3o Diretivo","ementa":"Origem da no\u00e7\u00e3o de `n\u00e3o-dire\u00e7\u00e3o` e de `terapia centrada no cliente`. No\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o consciente. Teoria da personalidade. O desenvolvimento do eu. As rela\u00e7\u00f5es humanas. A pesquisa. O funcionamento \u00f3timo da personalidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1636","prerequisito":"PSI5602 e PSI5620","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5637":{"codigo":"PSI5637","nome":"T\u00e9cnicas Projetivas IV","ementa":"Uso das t\u00e9cnicas projetivas no diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico de crian\u00e7as, adolescentes e adultos. Semin\u00e1rio de casos e elabora\u00e7\u00e3o de laudo t\u00e9cnico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1637","prerequisito":"PSI5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5652":{"codigo":"PSI5652","nome":"Teoria e T\u00e9cnicas Psicoter\u00e1picas","ementa":"Aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre as mais importantes t\u00e9cnicas psicoter\u00e1picas. Caracter\u00edsticas essenciais do processo terap\u00eautico. As principais indica\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. A psicoterapia breve. O conceito de foco.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI1652","prerequisito":"PSI5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7124":{"codigo":"PSI7124","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o para Aposentadoria","ementa":"Sentidos e significados do trabalho e da aposentadoria. Aposentadoria e dimens\u00f5es da vida. Fatores de prote\u00e7\u00e3o nos processos de aposentadoria. Aposentadoria, sa\u00fade e bem-estar. Educa\u00e7\u00e3o para a aposentadoria ao longo da vida. Constru\u00e7\u00e3o de projetos de vida. Processo de envelhecimento, trabalho e aposentadoria. Ciclo de vida, desenvolvimento de carreira e aposentadoria. Teorias relacionadas \u00e0 aposentadoria. Inten\u00e7\u00f5es e decis\u00e3o de aposentadoria. Age\u00edsmo. Gest\u00e3o da diversidade et\u00e1ria nas organiza\u00e7\u00f5es. Estudos contempor\u00e2neos sobre aposentadoria. Programas de orienta\u00e7\u00e3o para aposentadoria: planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7125":{"codigo":"PSI7125","nome":"G\u00eanero, Corpo e Sexualidades","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7126":{"codigo":"PSI7126","nome":"Psicologia e Gestaltismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5421":{"codigo":"MEN5421","nome":"Est\u00e1gio de Doc\u00eancia em Psicologia I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5422":{"codigo":"MEN5422","nome":"Est\u00e1gio de Doc\u00eancia em Psicologia II","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7022":{"codigo":"ANT7022","nome":"Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina tratar\u00e1 dos seguintes temas da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas sobre os processos de ensino e aprendizagem, em especial estudos sobre \"socializa\u00e7\u00e3o\" e \"cultura e personalidade\"; abordagens antropol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre cogni\u00e7\u00e3o, processos de transmiss\u00e3o de saberes, desenvolvimento infantil e a contribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o estudo da cultura e da sociedade; estudos das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da escola, com \u00eanfase nas quest\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero; reflex\u00f5es sobre o ensino da Antropologia na sala de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7052":{"codigo":"ANT7052","nome":"Antropologia da Pessoa e Teorias do Sujeito","ementa":"Os diferentes paradigmas e abordagens da tem\u00e1tica do sujeito no mundo contempor\u00e2neo. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica sobre as categorias de Pessoa e Indiv\u00edduo, pensados como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas. As diferentes teorias do sujeito e da subjetividade e a contribui\u00e7\u00e3o de outros campos do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5116":{"codigo":"EED5116","nome":"Economia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. O sistema econ\u00f4mico. Economia da Educa\u00e7\u00e3o: conceitua\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento econ\u00f4mico. Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Custo da Educa\u00e7\u00e3o. O capital humano. Oferta e demanda em Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5220":{"codigo":"EED5220","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Popular","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil. As diferentes concep\u00e7\u00f5es e perspectivas da Educa\u00e7\u00e3o Popular no Brasil. As principais experi\u00eancias na d\u00e9cada de 60. A redefini\u00e7\u00e3o dos movimentos populares p\u00f3s-78. Os novos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5221":{"codigo":"EED5221","nome":"Estudos da Juventude Contempor\u00e2nea","ementa":"Cultura Juvenil: subjetividade, identidade, sociabilidade; Grupos juvenis e processo de mudan\u00e7a; Juventude e mundo do trabalho; Escolariza\u00e7\u00e3o ensino fundamental, m\u00e9dio, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; cultura escolar e a transgress\u00e3o, indisciplina e  viol\u00eancia; Formas associativas juvenis e temas emergentes juvenis.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5303":{"codigo":"EED5303","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade","ementa":"O pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo e a educa\u00e7\u00e3o. Processos de socializa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o escolar. Educa\u00e7\u00e3o escolar e estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica da sociedade brasileira contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5680":{"codigo":"FIL5680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5141":{"codigo":"MEN5141","nome":"Tecnologia Educacional","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias da Tecnologia Educacional. Pressupostos te\u00f3ricos. A Tecnologia Educacional na educa\u00e7\u00e3o brasileira e suas perspectivas tecnol\u00f3gica de ensino. Intera\u00e7\u00e3o entre est\u00edmulos tecnol\u00f3gicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7115":{"codigo":"PSI7115","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Est\u00e9ticas e Processos de Cria\u00e7\u00e3o","ementa":"Est\u00e9tica, rela\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Arte, imagina\u00e7\u00e3o e realidade. Processos de cria\u00e7\u00e3o. Oficinas est\u00e9ticas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20101":{"id":"323","codigo":20101,"codigo_curso":319,"carga_horaria_ufsc":4896,"carga_horaria_mec":4800,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":26,"aulas_semana_max":33,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20101","ucs":{"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"ANT5309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5791":{"codigo":"FIL5791","nome":"Epistemologia Das Ci\u00eancias Humanas","ementa":"Sobre os fundamentos epistemol\u00f3gicos das ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR7104":{"codigo":"MOR7104","nome":"Processos Biopsicol\u00f3gicos I: Neuroanatomia e Sistemas Org\u00e2nicos","ementa":"Estudo do Sistema Nervoso, Medula Espinal, Tronco Encef\u00e1lico, Cerebelo, Dienc\u00e9falo, Telenc\u00e9falo, Sistema Nervoso Perif\u00e9rico, Sistema Nervoso Visceral e L\u00edmbico. No\u00e7\u00f5es de Anatomia do Aparelho Locomotor (Osteologia, Artrologia, Miologia), Sistema Cardiovascular, Sistema Respirat\u00f3rio, Sistema Digest\u00f3rio, Sistema Urin\u00e1rio, Sistema Genital Masculino e Feminino, Sistema End\u00f3crino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MOR5207","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7101":{"codigo":"PSI7101","nome":"Psicologia: Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de Psicologia. Objetos e m\u00e9todos da psicologia. \u00c1reas do conhecimento e campos de atua\u00e7\u00e3o da psicologia. Forma\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da psicologia. Campo e mercado de trabalho do psic\u00f3logo. A psicologia no Brasil atual e \u00e1reas emergentes.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"PSI5127","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7102":{"codigo":"PSI7102","nome":"Hist\u00f3ria da Psicologia","ementa":"Bases filos\u00f3ficas e cient\u00edficas do nascimento da Psicologia. Matrizes estruturalistas e funcionalistas na forma\u00e7\u00e3o do pensamento psicol\u00f3gico. Psicologia aplicada, escolas e teorias psicol\u00f3gicas. Hist\u00f3ria da Psicologia no Brasil, Am\u00e9rica Latina e condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas no contexto mundial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"PSI5126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7103":{"codigo":"PSI7103","nome":"Pr\u00e1tica e Pesquisa Orientada I","ementa":"Diferentes tipos de conhecimentos. Diversidade Metodol\u00f3gica de pesquisa em psicologia. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa com m\u00e9todos de pesquisa em psicologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7202":{"codigo":"PSI7202","nome":"Processos Psicol\u00f3gicos B\u00e1sicos","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es entre processos psicol\u00f3gicos e atividade cerebral. Sensa\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, linguagem, pensamento, emo\u00e7\u00f5es sentimentos, consci\u00eancia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"PSI5155","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS7106":{"codigo":"CFS7106","nome":"Processos Biopsicol\u00f3gicos II: Fisiologia Humana","ementa":"Homeostasia e adapta\u00e7\u00e3o e L\u00edquidos corporais; Potenciais bioel\u00e9tricos; Sinapse e integra\u00e7\u00e3o da atividade nervosa; Sistemas Sensoriais; Bases neurais das emo\u00e7\u00f5es; Sistemas efetores: m\u00fasculo-esquel\u00e9tico, neurovegetativo e neuroend\u00f3crino; Sistema Nervoso Aut\u00f4nomo; Sistema motor; T\u00e1lamo; Forma\u00e7\u00e3o reticular; Ritmos biol\u00f3gicos, sono e vig\u00edlia, Receptores e sensibilidade cut\u00e2nea; Vis\u00e3o; Audi\u00e7\u00e3o; Quimiorrecep\u00e7\u00e3o; Emo\u00e7\u00f5es,Hipot\u00e1lamo e Sistema l\u00edmbico; Atividade nervosa superior; Sistema End\u00f3crino: regula\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es dos principais horm\u00f4nios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7201":{"codigo":"PSI7201","nome":"Desenvolvimento Humano e Aprendizagem","ementa":"Psicologia do desenvolvimento: defini\u00e7\u00e3o, hist\u00f3ria, objeto e m\u00e9todos. \nDimens\u00f5es biol\u00f3gicas, hist\u00f3ricos, sociais e culturais do desenvolvimento \npsicol\u00f3gico. Principais abordagens do desenvolvimento humano e suas \ncontribui\u00e7\u00f5es principais. Periodiciza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. A rela\u00e7\u00e3o \ndesenvolvimento e aprendizagem. Desenvolvimento psicol\u00f3gico e \ncontemporaneidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI5147","prerequisito":"PSI7101 e PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7203":{"codigo":"PSI7203","nome":"Pr\u00e1tica e pesquisa Orientada II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos procedimentos e t\u00e9cnicas de coleta\/produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es: documentos; observa\u00e7\u00f5es; entrevistas e escalas\/question\u00e1rios. Introdu\u00e7\u00e3o aos procedimentos de an\u00e1lise dos dados: an\u00e1lise de conte\u00fado, an\u00e1lise do discurso. Desenvolvimento de investiga\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7204":{"codigo":"PSI7204","nome":"Psicologia e Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade I","ementa":"Sa\u00fade e doen\u00e7a: an\u00e1lise conceitual e representa\u00e7\u00f5es sociais. Movimentos higienistas do s\u00e9culo XIX. Movimento Sanit\u00e1rio no Brasil. Sa\u00fade P\u00fablica e Sa\u00fade coletiva. O Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), a Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF). A psicologia no campo da sa\u00fade. Aspectos \u00e9ticos. Institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e psicologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7205":{"codigo":"PSI7205","nome":"NeuroPsicologia","ementa":"Bases psicofisiol\u00f3gicas do comportamento. Evolu\u00e7\u00e3o do comportamento eda aprendizagem. M\u00e9todos experimentais no estudo dos processos psicofisiol\u00f3gicos. Psicofisiologia das emo\u00e7\u00f5es. Psicofisiologia da dor e do estresse. Psicofisiologia das doen\u00e7as mentais e dos dist\u00farbios de comportamento.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7305":{"codigo":"PSI7305","nome":"Psicologia Comportamental","ementa":"Conceito de comportamento. Evolu\u00e7\u00e3o conceitual sobre o fen\u00f4meno comportamento humano. Concep\u00e7\u00f5es aristot\u00e9licas e galil\u00eaicas na Psicologia contempor\u00e2nea. Modelo m\u00e9dico e modelo psicol\u00f3gico na interven\u00e7\u00e3o sobre comportamento. Vari\u00e1veis. Determina\u00e7\u00e3o do comportamento. Conceitos de fluxo e cadeia comportamentais. Conceitos de An\u00e1lise do Comportamento, An\u00e1lise Experimental e Aplicada do Comportamento, Behaviorismo. Comportamentos complexos. No\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o. Conceito de conting\u00eancias de refor\u00e7o. Conting\u00eancias de refor\u00e7o em processos comportamentais simples e suas decorr\u00eancias para o trabalho profissional do psic\u00f3logo. An\u00e1lise comportamental de conceitos na \u00e1rea da Psicologia. S\u00edntese comportamental em diferentes contextos sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI5149","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5129":{"codigo":"SPO5129","nome":"Sociologia Geral B","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos do desenvolvimento do pensamento sociol\u00f3gico. A sociologia como ci\u00eancia. Conceitos sociol\u00f3gicos fundamentais. Quadros referenciais para o estudo da sociedade: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG7105":{"codigo":"BEG7105","nome":"Processos Biopsicol\u00f3gicos III : Gen\u00e9tica Humana","ementa":"Bases g\u00eanicas e cromoss\u00f4micas da hereditariedade humana. Padr\u00f5es de heran\u00e7a e suas varia\u00e7\u00f5es. Altera\u00e7\u00f5es do desenvolvimento humano f\u00edsico e mental associadas a doen\u00e7as gen\u00e9ticas.  Heran\u00e7a multifatorial e o papel do ambiente. Aspectos da evolu\u00e7\u00e3o humana e comportamento. Diagn\u00f3stico pr\u00e9-natal, aconselhamento gen\u00e9tico e o papel do Profissional de Psicologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BEG5703","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7301":{"codigo":"PSI7301","nome":"Processos Psicol\u00f3gicos na Inf\u00e2ncia","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos da Inf\u00e2ncia. Estado inicial do desenvolvimento \npsicol\u00f3gico na inf\u00e2ncia. Intera\u00e7\u00e3o social, linguagem e desenvolvimento \npsicol\u00f3gico na inf\u00e2ncia. Fun\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas na inf\u00e2ncia. O lugar do brincar no \ndesenvolvimento humano. Formas de sociabilidade na inf\u00e2ncia. Educa\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento psicol\u00f3gico na inf\u00e2ncia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI5146","prerequisito":"PSI7201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7302":{"codigo":"PSI7302","nome":"Psican\u00e1lise","ementa":"Hist\u00f3ria do Movimento Psicanal\u00edtico. Fundamentos da Psican\u00e1lise. Conceitos fundamentais: Inconsciente, Puls\u00e3o, Repeti\u00e7\u00e3o e Transfer\u00eancia. Psican\u00e1lise e Universidade. Forma\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica e Institui\u00e7\u00f5es psicanal\u00edticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI5152","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7303":{"codigo":"PSI7303","nome":"Pr\u00e1tica e Pesquisa Orientada III: Pesquisa em Psicologia","ementa":"T\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o direta, etnogr\u00e1fica, observa\u00e7\u00e3o participante e registro do comportamento. An\u00e1lise de dados derivados da observa\u00e7\u00e3o. Planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de artigo cient\u00edfico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7304":{"codigo":"PSI7304","nome":"Psicologia e Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade II","ementa":"SUS e a luta anti-manicomial. A reforma psiqui\u00e1trica. Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial - a rede CAPs. A sa\u00fade mental na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Os diferentes n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O lugar da Psicologia no sistema de sa\u00fade brasileiro. Matriciamento e NASF. Institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e psicologia. Interdisciplinaridade. Aspectos \u00c9ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7306":{"codigo":"PSI7306","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas, Direitos Humanos e Pr\u00e1ticas Psicossociais","ementa":"A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na interface das pol\u00edticas p\u00fablicas e dos direitos humanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7606":{"codigo":"PSI7606","nome":"Psicologia e Pessoas com Defici\u00eancia","ementa":"O significado hist\u00f3rico-cultural da defici\u00eancia. Terminologia e conceitua\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. Pol\u00edticas P\u00fablicas e pessoas com defici\u00eancia. Principais defici\u00eancias e seus aspectos etiol\u00f3gicos, funcionais e sociais. Interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo junto a pessoas com defici\u00eancia, suas fam\u00edlias e comunidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI5510","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7706":{"codigo":"PSI7706","nome":"\u00c9tica e Legisla\u00e7\u00e3o Profissional em Psicologia","ementa":"\u00c9tica como campo de conhecimento e de rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9tica, moral e conduta. C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional e Resolu\u00e7\u00f5es Normativas do Conselho Federal de Psicologia. Orienta\u00e7\u00f5es e dilemas \u00e9ticos na conduta profissional. A(o) psic\u00f3loga(o) como profissional: responsabilidades, direitos e deveres.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7401":{"codigo":"PSI7401","nome":"Processos Psicol\u00f3gicos na Adolesc\u00eancia e Juventude","ementa":"Adolesc\u00eancia e Juventude como Categorias Sociais numa Perspectiva \nHist\u00f3rica e Cultural. A Adolesc\u00eancia no Mundo Contempor\u00e2neo. Teorias \nPsicol\u00f3gicas sobre a Adolesc\u00eancia","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5147","prerequisito":"PSI7301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7402":{"codigo":"PSI7402","nome":"Psicometria","ementa":"Psicometria: objeto, objetivo, bases te\u00f3ricas, m\u00e9todos e campos de aplica\u00e7\u00e3o. Natureza e fun\u00e7\u00e3o das medidas psicol\u00f3gicas. Vari\u00e1veis e n\u00edveis de mensura\u00e7\u00e3o. Crit\u00e9rios cient\u00edficos da medida: validade e precis\u00e3o. Caracter\u00edsticas e uso de instrumentos de medida no exerc\u00edcio profissional dos psic\u00f3logos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5610","prerequisito":"PSI7103 e PSI7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7403":{"codigo":"PSI7403","nome":"Pr\u00e1tica e Pesquisa Orientada IV: Pesquisa em Psicologia","ementa":"Constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de instrumento de pesquisa para observa\u00e7\u00e3o indireta. Instrumento de avalia\u00e7\u00e3o pesquisa-interven\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de dados dos instrumentos de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o: entrevistas, entrevistas em grupo, escalas\/question\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7404":{"codigo":"PSI7404","nome":"Psicologia de Base Fenomenol\u00f3gica","ementa":"Fundamentos b\u00e1sicos da Fenomenologia e principais pressupostos existenciais para a cria\u00e7\u00e3o das Psicologias de Base Fenomenol\u00f3gica: gestaltismo, psicodrama e psicologia existencial","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5151","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7405":{"codigo":"PSI7405","nome":"Psicologia Social I","ementa":"Objetos de estudo e aspectos hist\u00f3ricos. M\u00e9todos experimental, observacional e ex post facto. Percep\u00e7\u00e3o social. Forma\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es. A atribui\u00e7\u00e3o de causalidade. Conceito, modelos te\u00f3ricos e medidas de atitude. Influ\u00eancia social e bases de poder.  Grupo social e processos grupais. Rela\u00e7\u00f5es intergrupais, conflitos e estere\u00f3tipos sociais. Pensamento social e teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7406":{"codigo":"PSI7406","nome":"Psicologia Hist\u00f3rico-Cultural","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos e hist\u00f3ricos da Psicologia Hist\u00f3rico-Cultural. A constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. Aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Contribui\u00e7\u00f5es para a pesquisa e interven\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7407":{"codigo":"PSI7407","nome":"Estat\u00edstica  Aplicada \u00e0 Psicologia","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Estat\u00edstica. M\u00e9todos quantitativos em Psicologia. Organiza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de dados. Estat\u00edstica descritiva. Modelos probabil\u00edsticos e distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade. Popula\u00e7\u00e3o e amostragem. Teste de hip\u00f3teses: param\u00e9tricos e n\u00e3o param\u00e9tricos. An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia. Correla\u00e7\u00e3o. A estat\u00edstica na pesquisa em Psicologia e na pr\u00e1tica profissional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7502":{"codigo":"PSI7502","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica","ementa":"Fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: objetivos, etapas e compet\u00eancias. \nExig\u00eancias t\u00e9cnicas na escolha de instrumentos psicol\u00f3gicos. Integra\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es provenientes de diferentes fontes em um processo de avalia\u00e7\u00e3o \npsicol\u00f3gica. Aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5640","prerequisito":"PSI7402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7503":{"codigo":"PSI7503","nome":"Pr\u00e1tica e Pesquisa orientada V : Pesquisa me Psicologia","ementa":"Inser\u00e7\u00e3o, acompanhamento e compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas profissionais da psicologia em diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7504":{"codigo":"PSI7504","nome":"Psicologia do trabalho","ementa":"O trabalho como um fen\u00f4meno psicol\u00f3gico e social. Significado e sentidos do trabalho na vida das pessoas. Psicologia do trabalho: objeto, objetivos e tend\u00eancias hist\u00f3ricas. Fatores de risco, cargas de trabalho, acidentes. Sa\u00fade no trabalho: diagn\u00f3stico e preven\u00e7\u00e3o. Tend\u00eancias atuais de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o em Psicologia do Trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5330","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7505":{"codigo":"PSI7505","nome":"Psicologia Social II","ementa":"Hist\u00f3ria e perspectivas da Psicologia Social na Am\u00e9rica Latina. Psicologia S\u00f3cio-Hist\u00f3rica. Categorias anal\u00edticas da psicologia social latino-americana: consci\u00eancia, sujeito, subjetividade, identidade, afetividade. Dial\u00e9tica dos grupos. Identidade coletiva. M\u00e9todos de interven\u00e7\u00e3o e pesquisa qualitativa utilizadas em investiga\u00e7\u00f5es no Brasil. Pr\u00e1xis da Psicologia Social em diferentes contextos sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5131","prerequisito":"PSI7405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7506":{"codigo":"PSI7506","nome":"Psicologia e Pensamento Sist\u00eamico","ementa":"Origem epistemol\u00f3gica. A constitui\u00e7\u00e3o do paradigma moderno e do pensamento sist\u00eamico. Conceitos. A teoria geral dos sistemas e seus pressupostos. Teoria da complexidade. Pragm\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o humana. Cibern\u00e9tica e sistemas observantes. Autopoiese. Pensamento sist\u00eamico e redes sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7507":{"codigo":"PSI7507","nome":"Psicopatologia I","ementa":"Conceitos de psicopatologia. Hist\u00f3ria da psicopatologia. Normal e patol\u00f3gico. Transtornos de ansiedade, Transtorno Obsessivo-Compulsivo, Transtorno de Estresse P\u00f3s-traum\u00e1tico, Transtornos depressivos, Transtornos de sintomas som\u00e1ticos e Transtornos de personalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5503","prerequisito":"PSI7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7601":{"codigo":"PSI7601","nome":"Psicologia e Processos Educacionais","ementa":"Hist\u00f3ria da Psicologia Escolar e Educacional. Forma\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo Escolar. Evas\u00e3o e Fracasso escolar. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o e Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo. Problem\u00e1ticas Educacionais e Cotidiano da\/na Escola. As Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais em Contextos de Ensinar e Aprender. Algumas Tem\u00e1ticas Caracter\u00edsticas do Universo Educacional e Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo: Diferentes Focos e Possibilidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5321","prerequisito":"PSI7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7602":{"codigo":"PSI7602","nome":"M\u00e9todo Cl\u00ednico","ementa":"Hist\u00f3ria da Cl\u00ednica. Hist\u00f3ria do M\u00e9todo Cl\u00ednico na Psicologia. Psicodiagn\u00f3stico e Interven\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica. Cl\u00ednica tradicional e cl\u00ednica ampliada. A perspectiva interdisciplinar. A cl\u00ednica psicol\u00f3gica como produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Pr\u00e1ticas cl\u00ednicas e suas interfaces.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5911","prerequisito":"PSI7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7603":{"codigo":"PSI7603","nome":"Pr\u00e1tica e Pesquisa Orientada VI : Pr\u00e1tica Cl\u00ednica e de Sa\u00fade","ementa":"Inser\u00e7\u00e3o, acompanhamento e compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas profissionais da psicologia em diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o. Planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es individuais e grupais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7604":{"codigo":"PSI7604","nome":"Psicologia das Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"O fen\u00f4meno das organiza\u00e7\u00f5es: defini\u00e7\u00f5es, hist\u00f3ria e a\u00e7\u00e3o humana nas organiza\u00e7\u00f5es. As organiza\u00e7\u00f5es como fen\u00f4menos socialmente constru\u00eddos. A a\u00e7\u00e3o humana caracterizada nas teorias organizacionais. As organiza\u00e7\u00f5es e suas estruturas. Os processos organizacionais e as possibilidades de atua\u00e7\u00e3o dos psic\u00f3logos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5331","prerequisito":"PSI7504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7605":{"codigo":"PSI7605","nome":"Teoria e T\u00e9cnica dos Processos Grupais","ementa":"Processos intra e intergrupais; Din\u00e2mica de Grupos; Hist\u00f3rico epistemol\u00f3gico das teorias e t\u00e9cnicas grupais; Observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de grupos; An\u00e1lise te\u00f3rico-pr\u00e1tica do trabalho do psic\u00f3logo com grupos; Metodologia do trabalho grupal.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5317","prerequisito":"PSI7505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7607":{"codigo":"PSI7607","nome":"Psicopatologia II","ementa":"Transtornos mentais graves. Psicoses. As psicoses em uma perspectiva s\u00f3cio hist\u00f3rica, cl\u00ednica e institucional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5504","prerequisito":"PSI7507","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7610":{"codigo":"PSI7610","nome":"Psicologia e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais","ementa":"Conceitos Iniciais sobre ra\u00e7a e etnia. O olhar da Psicologia sobre Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais. Racismo, Hist\u00f3ria e Ideologia. Identidade e Identifica\u00e7\u00f5es (Negritude, Branquitude, Indianismo e Mesti\u00e7agem).  Epistemologias Afrocentradas e Descoloniais. Movimentos sociais e pol\u00edticas p\u00fablicas de a\u00e7\u00f5es afirmativas. Efeitos Psicossociais do Racismo. Interven\u00e7\u00e3o Psicossocial para promo\u00e7\u00e3o da igualdade \u00e9tnico-racial. Sustentabilidade e popula\u00e7\u00f5es tradicionais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7013":{"codigo":"PSI7013","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I A","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7014":{"codigo":"PSI7014","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I B","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7015":{"codigo":"PSI7015","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I C","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7016":{"codigo":"PSI7016","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I D","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7508":{"codigo":"PSI7508","nome":"Processos de Ensinar e Aprender","ementa":"Diferentes concep\u00e7\u00f5es de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito que conhece e rela\u00e7\u00f5es com o conhecimento. Cogni\u00e7\u00e3o e afeto na produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o do conhecimento e na forma\u00e7\u00e3o do professor. O ensino de psicologia no contexto das pol\u00edticas educacionais e nas licenciaturas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7701":{"codigo":"PSI7701","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I A :","ementa":"Processos cl\u00ednicos: etapas iniciais e intermedi\u00e1rias. Atua\u00e7\u00e3o profissional no ponto prim\u00e1rio e secund\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7702":{"codigo":"PSI7702","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I B :","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e processos pol\u00edtico\/culturais no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o no trabalho e nas organiza\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7703":{"codigo":"PSI7703","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase  I C:","ementa":"Pr\u00e1ticas educativas formais e n\u00e3o formais: implica\u00e7\u00f5es nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e o papel do psic\u00f3logo. Cotidiano escolar. Rela\u00e7\u00f5es interpessoais no ambiente escolar: professor(es) e aluno(s), aluno-aluno e escola-fam\u00edlia. Perspectivas de avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo escolar no contexto individual, grupal e institucional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7704":{"codigo":"PSI7704","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I D:","ementa":"A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em contextos comunit\u00e1rios, movimentos sociais e a\u00e7\u00f5es coletivas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7709":{"codigo":"PSI7709","nome":"Interven\u00e7\u00f5es em Urg\u00eancias Psicol\u00f3gicas","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos e conceituais da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 crise e urg\u00eancias em sa\u00fade mental. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 crise no contexto da Reforma Psiqui\u00e1trica. Cronologia da crise. Conceitos de diferentes situa\u00e7\u00f5es de urg\u00eancia psicol\u00f3gica em variados contextos: cl\u00ednicos; laborais; em situa\u00e7\u00f5es de desastre.  Modelos de interven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gica; a\u00e7\u00f5es interdisciplinares e interven\u00e7\u00f5es em rede.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7710":{"codigo":"PSI7710","nome":"Psicologia Institucional","ementa":"Conceitos de institui\u00e7\u00e3o e diferentes teorias de Psicologia Institucional e An\u00e1lise Institucional. Investiga\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o institucional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI7136","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7023":{"codigo":"PSI7023","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante II A (1\u00aa \u00eanfase escolhida","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7024":{"codigo":"PSI7024","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante II B :","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7025":{"codigo":"PSI7025","nome":"Est\u00e1gio profissionalizante II C","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7026":{"codigo":"PSI7026","nome":"Est\u00e1gio profissionalizante II D","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7016","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7609":{"codigo":"PSI7609","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade e Processos de Escolariza\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, cidadania e modernidade. Identidade e caracter\u00edsticas da profiss\u00e3o docente. Rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre Psicologia, processos de escolariza\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas em Educa\u00e7\u00e3o. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas da forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7801":{"codigo":"PSI7801","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase II A:","ementa":"Processos cl\u00ednicos: etapas finais. Atua\u00e7\u00e3o profissional no ponto terci\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e reabilita\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o em sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7802":{"codigo":"PSI7802","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase IIB","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e processos pol\u00edtico\/culturais no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o do trabalho e de pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7803":{"codigo":"PSI7803","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase II C:","ementa":"A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na forma\u00e7\u00e3o do professor. Inclus\u00e3o escolar. Viol\u00eancias em contextos educacionais. G\u00eanero e Educa\u00e7\u00e3o. Outras tem\u00e1ticas do contexto escolar e a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Di\u00e1logo professor e psic\u00f3logo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7804":{"codigo":"PSI7804","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00eanfase II D:","ementa":"Discuss\u00e3o de tem\u00e1ticas diretamente relacionadas com as possibilidades e dificuldades de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em processos comunit\u00e1rios e a\u00e7\u00f5es coletivas. A pesquisa-interven\u00e7\u00e3o como ferramenta de atua\u00e7\u00e3o profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7808":{"codigo":"PSI7808","nome":"Semin\u00e1rios Integrados I : Introdu\u00e7\u00e3o ao Campo","ementa":"Discuss\u00e3o de tem\u00e1ticas transversais e afins aos diferentes campos de interven\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise das pr\u00e1ticas de est\u00e1gio desenvolvidas pelos alunos matriculados nas \u00eanfases.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7033":{"codigo":"PSI7033","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I A","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7034":{"codigo":"PSI7034","nome":"Est\u00e1gio profissionalizante I B","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7035":{"codigo":"PSI7035","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I C","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7036":{"codigo":"PSI7036","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante I D","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7901":{"codigo":"PSI7901","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I A:","ementa":"Processos cl\u00ednicos: etapas iniciais e intermedi\u00e1rias. Atua\u00e7\u00e3o profissional no ponto prim\u00e1rio e secund\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7602 e PSI7603 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7902":{"codigo":"PSI7902","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I B:","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e processos pol\u00edtico\/culturais no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o no trabalho e nas organiza\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7405 e PSI7502 e PSI7504 e PSI7604 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7903":{"codigo":"PSI7903","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I C:","ementa":"Pr\u00e1ticas educativas formais e n\u00e3o formais: implica\u00e7\u00f5es nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e o papel do psic\u00f3logo. Cotidiano escolar. Rela\u00e7\u00f5es interpessoais no ambiente escolar: professor(es) e aluno(s), aluno-aluno e escola-fam\u00edlia. Perspectivas de avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo escolar no contexto individual, grupal e institucional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7201 e PSI7401 e PSI7406 e PSI7601 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7904":{"codigo":"PSI7904","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase I D:","ementa":"A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em contextos comunit\u00e1rios, movimentos sociais e a\u00e7\u00f5es coletivas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7306 e PSI7505 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7910":{"codigo":"PSI7910","nome":"G\u00eanero, Corpos e Sexualidades","ementa":"Problematiza\u00e7\u00f5es acerca dos conceitos g\u00eanero, corpo e sexualidade. A quest\u00e3o da norma e das normaliza\u00e7\u00f5es\/normatiza\u00e7\u00f5es. Sexo\/g\u00eanero e sua produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Movimentos sociais e sexualidades.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PSI7125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7003":{"codigo":"PSI7003","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00eanfase II A:","ementa":"Processos cl\u00ednicos: etapas finais. Atua\u00e7\u00e3o profissional no ponto terci\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e reabilita\u00e7\u00e3o. Gest\u00e3o em sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7004":{"codigo":"PSI7004","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00eanfase II B:","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e processos pol\u00edtico\/culturais no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o do trabalho e de pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7005":{"codigo":"PSI7005","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase II C :","ementa":"A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na forma\u00e7\u00e3o do professor. Inclus\u00e3o escolar. Viol\u00eancias em contextos educacionais. G\u00eanero e Educa\u00e7\u00e3o. Outras tem\u00e1ticas do contexto escolar e a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Di\u00e1logo professor e psic\u00f3logo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7006":{"codigo":"PSI7006","nome":"Fundamenta\u00e7\u00e3o da \u00canfase II D:","ementa":"Discuss\u00e3o de tem\u00e1ticas diretamente relacionadas com as possibilidades e dificuldades de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em processos comunit\u00e1rios e a\u00e7\u00f5es coletivas. A pesquisa-interven\u00e7\u00e3o como ferramenta de atua\u00e7\u00e3o profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7018":{"codigo":"PSI7018","nome":"Semin\u00e1rios Integrados II: Sistematiza\u00e7\u00e3o do Campo","ementa":"Discuss\u00e3o de tem\u00e1ticas transversais e afins aos diferentes campos de interven\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise das pr\u00e1ticas de est\u00e1gio desenvolvidas pelos alunos matriculados nas \u00eanfases.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7043":{"codigo":"PSI7043","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante  II A","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7044":{"codigo":"PSI7044","nome":"Est\u00e1gio Profissionalizante II B","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7045":{"codigo":"PSI7045","nome":"Est\u00e1gio profissionalizante II C","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7046":{"codigo":"PSI7046","nome":"Est\u00e1gio profissionalizante II D","ementa":"Atividades supervisionadas de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, visando o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas da habilita\u00e7\u00e3o profissional relacionada \u00e0 \u00eanfase escolhida.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7016","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5915":{"codigo":"PSI5915","nome":"Psicologia Cognitiva-Comportamental","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos e conceitos fundamentais da psicoterapia de abordagem cognitivo-comportamental. Bases te\u00f3ricas e t\u00e9cnicas da psicoterapia cognitivo-comportamental. Vis\u00e3o de homem e de mundo que embasa o fazer cl\u00ednico desta perspectiva te\u00f3rica no tratamento dos principais transtornos mentais. T\u00e9cnicas de atua\u00e7\u00e3o e pesquisa cl\u00ednica na terapia cognitivo-comportamental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7202 e PSI7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7160":{"codigo":"PSI7160","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00f5es em Psicologia: Pr\u00e1ticas Baseadas em  Evid\u00eancias","ementa":"M\u00e9todo cient\u00edfico. No\u00e7\u00e3o de vari\u00e1vel. Efic\u00e1cia das interven\u00e7\u00f5es profissionais em psicologia. Tipos de evid\u00eancias utilizadas para orientar interven\u00e7\u00f5es profissionais. Continuum entre pesquisa b\u00e1sica e aplicada. Conceito de pr\u00e1ticas baseadas em evid\u00eancias. Impacto da no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas baseadas em evid\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logos. O modelo de forma\u00e7\u00e3o Scientist Practitioner. Avalia\u00e7\u00e3o de resultado e avalia\u00e7\u00e3o de processo. Decis\u00f5es metodol\u00f3gicas para avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es profissionais. Delineamentos para demonstra\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia de interven\u00e7\u00f5es em psicologia. Ensaios cl\u00ednicos randomizados. Delineamentos experimentais de sujeito \u00fanico. Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es profissionais em Psicologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7161":{"codigo":"PSI7161","nome":"Cl\u00ednicas do Trabalho","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7259":{"codigo":"PSI7259","nome":"Psicologia do Luto","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7002":{"codigo":"ANT7002","nome":"Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"O conceito de g\u00eanero segundo diferentes escolas te\u00f3ricas. Identidades de g\u00eanero. Parentesco, fam\u00edlia, filia\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e sexualidade. Representa\u00e7\u00f5es do masculino e do feminino. An\u00e1lise cr\u00edtica dos estudos cl\u00e1ssicos na Antropologia sobre o lugar das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero nas sociedades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7006":{"codigo":"ANT7006","nome":"Antropologia Urbana","ementa":"O fen\u00f4meno urbano. Organiza\u00e7\u00e3o social e espa\u00e7o. Territ\u00f3rios e territorialidade.  Apropria\u00e7\u00f5es  e  interven\u00e7\u00e3o  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Dicotomias  rural- urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7010":{"codigo":"ANT7010","nome":"Antropologia da M\u00eddia","ementa":"Teorias  da  m\u00eddia  impressa  e  eletr\u00f4nica.  Apocal\u00edpticos e  integrados:  as diferentes  escolas  anal\u00edticas.  \u00c9tica,  m\u00eddia  e  poder.  Teorias  da  escola  funcionalista, teorias de recep\u00e7\u00e3o e estudos culturais. Conceitos de repeti\u00e7\u00e3o e serialidade. Etnografias de m\u00eddia e de audi\u00eancia. Cybercultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7012":{"codigo":"ANT7012","nome":"Globaliza\u00e7\u00e3o Cultural","ementa":"Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o cultural e sua rela\u00e7\u00e3o com a Antropologia. Teorias da Modernidade e da P\u00f3s-Modernidade. Globaliza\u00e7\u00e3o e transnacionalismo. Fluxos de pessoas:  Processos  migrat\u00f3rios  e  novas  identidades.  Multiculturalismo.  Fluxos  de imagens: m\u00eddia, imagina\u00e7\u00e3o e imagin\u00e1rio. Teorias do consumo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7015":{"codigo":"ANT7015","nome":"Antropologia das Minorias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7016":{"codigo":"ANT7016","nome":"Individuo e Sociedade","ementa":"Pessoa e coletividade. Indiv\u00edduo, cultura e personalidade. A constru\u00e7\u00e3o social da pessoa, grupo, identidade. Biografias e estrutura social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7020":{"codigo":"ANT7020","nome":"Fam\u00edlia e Parentesco em Sociedades Complexas","ementa":"A perspectiva antropol\u00f3gica sobre a fam\u00edlia. Reprodu\u00e7\u00e3o, sexualidade e parentesco. Pap\u00e9is sexuais. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, fam\u00edlia e sociedade. Teorias sobre parentesco e casamento. Parentalidade e conjugalidade. Casamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7022":{"codigo":"ANT7022","nome":"Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina tratar\u00e1 dos seguintes temas da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas sobre os processos de ensino e aprendizagem, em especial estudos sobre \"socializa\u00e7\u00e3o\" e \"cultura e personalidade\"; abordagens antropol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre cogni\u00e7\u00e3o, processos de transmiss\u00e3o de saberes, desenvolvimento infantil e a contribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o estudo da cultura e da sociedade; estudos das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da escola, com \u00eanfase nas quest\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero; reflex\u00f5es sobre o ensino da Antropologia na sala de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7023":{"codigo":"ANT7023","nome":"Pessoa e Corporalidade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a uma abordagem antropol\u00f3gica da Pessoa e da corporalidade. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica cl\u00e1ssica sobre as t\u00e9cnicas corporais e sobre a no\u00e7\u00e3o de Pessoa, pensadas como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas e os seus cruzamentos em diferentes campos da antropologia.  Os estudos de etnologia amer\u00edndia e a centralidade do idioma corporal. O individualismo moderno e seus desdobramentos quanto \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de corpo e Pessoa nas culturas urbanas contempor\u00e2neas. G\u00eanero, corporalidade e subjetividade. Tecnologia e novas vis\u00f5es est\u00e9ticas e midi\u00e1ticas sobre o corpo e a Pessoa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7038":{"codigo":"ANT7038","nome":"Antropologia da Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7039":{"codigo":"ANT7039","nome":"Antropologia da Pessoa e teorias do Sujeito","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ARQ5212":{"codigo":"ARQ5212","nome":"Arquitetura e Sociedade","ementa":"Cultura urbana. Classes sociais, movimentos-s\u00f3cio-pol\u00edticos e arquitetura.. Nascimento e crescimento das cidades. Problem\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos: a fam\u00edlia, os grupos, as associa\u00e7\u00f5es atua\u00e7\u00e3o e as comunidades. Os espa\u00e7os coletivos: an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A inadequa\u00e7\u00e3o da cidade contempor\u00e2nea frente aos indiv\u00edduos: crian\u00e7as, adultos, velhos, inv\u00e1lidos, etc.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ARQ5685":{"codigo":"ARQ5685","nome":"Planejamento Ambiental e Urbano","ementa":"Multi, inter e transdisciplinaridade. No\u00e7\u00f5es e ecossistema. Problem\u00e1tica ambiental urbana. Planejamento e gest\u00e3o s\u00f3cio-ambiental das cidades. Qualidade de vida, sa\u00fade e saneamento no espa\u00e7o urbano. Tecnologias ambientais. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ecodesenho urbano.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG7102":{"codigo":"BEG7102","nome":"Processos Biopsicol\u00f3gicos I: Desenvolvimento Humano Pr\u00e9-Natal","ementa":"Caracter\u00edsticas dos processos de gametog\u00eanese e ciclos reprodutivos. Princ\u00edpios dos m\u00e9todos contraceptivos e etapas b\u00e1sicas da fecunda\u00e7\u00e3o. Principais eventos da embriog\u00eanese inicial e caracter\u00edsticas morfofuncionais dos embri\u00f5es e fetos.  Membranas fetais e placenta. Desenvolvimento do Sistema Nervoso Central e Perif\u00e9rico. Desenvolvimento do Sistema Genital e diferencia\u00e7\u00e3o sexual. Per\u00edodos cr\u00edticos do desenvolvimento e fatores relacionados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do ritmo de desenvolvimento e de anomalias cong\u00eanitas. Principais categorias de malforma\u00e7\u00f5es. Temas atuais de embriologia relevantes para o profissional psic\u00f3logo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BEG5702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BQA7015":{"codigo":"BQA7015","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Neuroci\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD9121":{"codigo":"CAD9121","nome":"Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos I","ementa":"Origem; Conceitua\u00e7\u00e3o; Objetivos; Processos; Desenvolvimento e Perspectivas da Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos; Formula\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e Estrat\u00e9gias de Recursos Humanos; Administra\u00e7\u00e3o de Cargos e Sal\u00e1rios e Remunera\u00e7\u00e3o Vari\u00e1vel; Plano de Benef\u00edcios Sociais; Qualidade de Vida no Trabalho; Temas Emergentes.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5303":{"codigo":"DIR5303","nome":"Direito Individual do Trabalho","ementa":"Conceito e princ\u00edpios do Direito do Trabalho. Direito Individual do Trabalho. Empregado e Empregador. Contrato de trabalho. Estabilidade. Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o. Sal\u00e1rio e remunera\u00e7\u00e3o. Dura\u00e7\u00e3o do Trabalho. Contratos afins. Per\u00edodos de descanso. Regulamenta\u00e7\u00f5es especiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5304":{"codigo":"DIR5304","nome":"Direito Coletivo do Trabalho","ementa":"Direito Coletivo do Trabalho. Origens hist\u00f3ricas dos sindicatos. Conflitos coletivos de trabalho e suas formas de solu\u00e7\u00e3o; conven\u00e7\u00f5es e acordos coletivos. Direito de greve e lock out. Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT). Tratados e conven\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de Direito do Trabalho. Blocos econ\u00f4micos, globaliza\u00e7\u00e3o e Direito do Trabalho. Seguridade Social. Perspectivas do Direito do Trabalho e da Seguridade Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5956":{"codigo":"DIR5956","nome":"Trabalho, Fraternidade e Legisla\u00e7\u00e3o Social","ementa":"Fundamentos do Trabalho Humano: dignidade humana e valor social do trabalho. Princ\u00edpio da Fraternidade. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito do Trabalho. Aspectos contempor\u00e2neos da legisla\u00e7\u00e3o do trabalho e social no Brasil. Rela\u00e7\u00e3o de g\u00eanero e o mundo do trabalho.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED5185 e EED5186","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5142":{"codigo":"FIL5142","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica I","ementa":"T\u00f3picos Especiais de Antropologia Filos\u00f3fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5162":{"codigo":"FIL5162","nome":"Fenomenologia e Existencialismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5715":{"codigo":"FIL5715","nome":"\u00c9tica e Ci\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5779":{"codigo":"FIL5779","nome":"Filosofia da Psican\u00e1lise","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5785":{"codigo":"FIL5785","nome":"Filosofia da Psicologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FMC5220":{"codigo":"FMC5220","nome":"Psicofarmacologia","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Farmacocin\u00e9tica e Farmacodin\u00e2mica. Receptores e neurotransmissores do SNC. Classifica\u00e7\u00e3o de drogas psicotr\u00f3picas. Teorias bioqu\u00edmicas de doen\u00e7as mentais. Medicamentos antipsic\u00f3ticos, antidepressivos, ansiol\u00edticos, anticonvulsivantes, hipnoanalg\u00e9sicos, seus mecanismos de a\u00e7\u00e3o e efeitos colaterais.  Drogas de abuso. Depend\u00eancia e abstin\u00eancia a drogas. Alcoolismo, drogas estimulantes e alucin\u00f3genas.8","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5112":{"codigo":"HST5112","nome":"Hist\u00f3ria Geral da Arte","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos. Os estilos de \u00e9poca e as abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Fundamentos da linguagem art\u00edstica. A produc\u00e3o art\u00edstica como fonte para os estudos hist\u00f3ricos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5109":{"codigo":"INE5109","nome":"Estat\u00edstica Aplicada a Ci\u00eancias Humanas","ementa":"No\u00e7\u00f5es de planejamento de pesquisa quantitativa. Amostragem. Descri\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de dados. Modelo binomial e normal. Estima\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00f5es e m\u00e9dias. Conceitos de testes de hip\u00f3teses. O teste t para duas amostras. O teste de independ\u00eancia qui-quadrado. Correla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5205":{"codigo":"LLE5205","nome":"Franc\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Acesso \u00e0 compreens\u00e3o de textos aut\u00eanticos - de n\u00edvel elementar e m\u00e9dio - atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas do Franc\u00eas Instrumental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5305":{"codigo":"LLE5305","nome":"Espanhol Instrumental I-B","ementa":"Compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de textos de natureza geral e acad\u00eamica. Estudo comparativo das estruturas lingu\u00edsticas do espanhol e do portugu\u00eas. Desenvolvimento de estrat\u00e9gias b\u00e1sicas de abordagem textual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV7003":{"codigo":"LLV7003","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR7103":{"codigo":"MOR7103","nome":"Processos Biopsicol\u00f3gicos II : Histologia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MOR5117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5153":{"codigo":"PSI5153","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo: origem do termo, conceito, hist\u00f3rico, campos de aplica\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas do empreendedor, perfil de personalidade ou estruturas ps\u00edquicas, a filosofia do empreendedorismo nas organiza\u00e7\u00f5es, forma\u00e7\u00e3o de equipes na \u00f3tica empreendedora, lideran\u00e7a, a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1xis empreendedora no futuro das organiza\u00e7\u00f5es; empreendedorismo e globaliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5159":{"codigo":"PSI5159","nome":"Psicologia Cl\u00ednica Critica - A Esquizoan\u00e1lise de Gilles Deleuze e Felix Guattari","ementa":"De O Anti-\u00c9dipo a Mil Plat\u00f4s - principais conceitos: esquizoan\u00e1lise, micropol\u00edtica, inconsciente maqu\u00ednico, corpo sem \u00f3rg\u00e3os, m\u00e1quina desejante, processo esquizo, molar\/molecular, rizoma, devir, m\u00e1quina de guerra, cronos\/aion, hecceidade (acontecimento).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5232":{"codigo":"PSI5232","nome":"Etologia","ementa":"Objetivos e m\u00e9todos. Descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do comportamento. Aprendizagem e instinto. O comportamento e sua fun\u00e7\u00e3o natural. A organiza\u00e7\u00e3o do comportamento. Observa\u00e7\u00e3o do comportamento animal do laborat\u00f3rio. O ensino da causa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5413":{"codigo":"PSI5413","nome":"Programa do Ensino e Aprendizagem de Comportamentos Complexos","ementa":"An\u00e1lise dos processos de ensinar e aprender. O conceito de comportamento como base desses dois processos. Rela\u00e7\u00e3o entre necessidades, assuntos ou informa\u00e7\u00f5es (conte\u00fados), objetivos, compet\u00eancias, comportamentos, habilidades e conhecimento. Diagn\u00f3sticos de necessidades de aprendizagem. Deriva\u00e7\u00e3o de comportamentos - objetivo de ensino a partir da identifica\u00e7\u00e3o da realidade com que o aluno se defrontar\u00e1. Processos de decomposi\u00e7\u00e3o de comportamentos como base para constituir unidades, seq\u00fc\u00eancias e conjuntos de ensino-aprendizagem. As diferen\u00e7as entre disciplinas e programas de aprendizagem. Especifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de ensino em fun\u00e7\u00e3o da natureza das aprendizagens a desenvolver. Avalia\u00e7\u00e3o de aprendizagem como condi\u00e7\u00e3o de aprendizagem e como instrumento de ensino. Processos de avalia\u00e7\u00e3o do ensino e pesquisa com ensino. Deriva\u00e7\u00e3o de tecnologias de ensino a partir da pesquisa com ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5414":{"codigo":"PSI5414","nome":"Psicologia-Esporte-Exerc\u00edcio F\u00edsico","ementa":"Conhecimento geral sobre psicologia do esporte e exerc\u00edcio. Neuroci\u00eancia aplicada a Psicologia do esporte e exerc\u00edcio f\u00edsico. \u00daltimos avan\u00e7os em Psicologia do esporte e exerc\u00edcio f\u00edsico como ci\u00eancia do esporte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5607":{"codigo":"PSI5607","nome":"Habilidades Interpessoais","ementa":"Compet\u00eancia t\u00e9cnica e compet\u00eancia interpessoal. Processos de Comunica\u00e7\u00e3o (mensagens interpessoais; feedback). Processos motivacionais (estabelecimento de metas para outras pessoas; delega\u00e7\u00e3o). Processos de lideran\u00e7a (persuas\u00e3o; lideran\u00e7a transacional e transformadora). Facilita\u00e7\u00e3o do trabalho em equipe. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas (resolu\u00e7\u00e3o de conflitos; negocia\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5611":{"codigo":"PSI5611","nome":"Psicologia Ergon\u00f4mica","ementa":"Ergonomia e psicologia do trabalho: interfaces hist\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, tecnologia e conduta humana. Dimens\u00f5es psicol\u00f3gicas no trabalho humano. Cargas de trabalho. Ergonomia cognitiva. Medidas psicol\u00f3gicas do fen\u00f4meno psicol\u00f3gico no trabalho. Diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o em psicologia ergon\u00f4mica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5625":{"codigo":"PSI5625","nome":"Jacques Lacan","ementa":"Retorno do sentido da obra do Freud. Os tr\u00eas registros lacanianos: o imagin\u00e1rio, o simb\u00f3lico, o outro. O sujeito. O real: a falta do outro. Das Ding. A puls\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5627":{"codigo":"PSI5627","nome":"Psicologia Ambiental","ementa":"Hist\u00f3ria da psicologia ambiental. Principais conceitos e autores da Psicologia Ambiental. \u00c1reas de aplica\u00e7\u00e3o mais conhecidas da Psicologia Ambiental. A Psicologia Ambiental no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5628":{"codigo":"PSI5628","nome":"Psicologia Jur\u00eddica","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, objeto e dom\u00ednio de interven\u00e7\u00e3o. Estado da arte do conhecimento psicol\u00f3gico na rela\u00e7\u00e3o com a justi\u00e7a. No\u00e7\u00f5es de direito necess\u00e1rios ao psic\u00f3logo inserido no campo jur\u00eddico. O papel do psic\u00f3logo nas organiza\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a. Psicologia Jur\u00eddica e Direito Civil. Psicologia Jur\u00eddica no \u00e2mbito da Inf\u00e2ncia e Juventude. Psicologia Jur\u00eddica e Direito de Fam\u00edlia. Psicologia Jur\u00eddica e o Direito Penal. M\u00e9todos n\u00e3o-adversariais de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. A per\u00edcia psicol\u00f3gica no contexto judici\u00e1rio. Aspectos \u00e9ticos e documentos legais em Psicologia Jur\u00eddica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5630":{"codigo":"PSI5630","nome":"Psicologia Jur\u00eddica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5632":{"codigo":"PSI5632","nome":"T\u00e9cnicas Projetivas I","ementa":"O M\u00e9todo Projetivo. As T\u00e9cnicas de Exame da Personalidade: Uso E Avalia\u00e7\u00e3o. O Planejamento de uma Bateria de Exame Psicol\u00f3gico. Comunica\u00e7\u00e3o dos Resultados. Laudo, parecer e atestado psicol\u00f3gico. Per\u00edcia psicol\u00f3gica e atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Pesquisa e desenvolvimento de t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5640":{"codigo":"PSI5640","nome":"Testes Psicol\u00f3gicos I","ementa":"Conceito e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos testes psicol\u00f3gicos. Metodologias e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Testes psicom\u00e9tricos e fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Avalia\u00e7\u00e3o de instrumentos psicom\u00e9tricos. Atitudes e procedimentos acerca do uso dos instrumentos psicom\u00e9tricos. Pesquisa e desenvolvimento de t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5651":{"codigo":"PSI5651","nome":"Gestalt-terapia e Sa\u00fade","ementa":"Gestalt terapia aplicada \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5901":{"codigo":"PSI5901","nome":"Temas em Psicologia I","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5902":{"codigo":"PSI5902","nome":"Temas em Psicologia II","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5903":{"codigo":"PSI5903","nome":"Temas em Psicologia III","ementa":"Tem\u00e1tica de estudos a ser definida entre professor e alunos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5910":{"codigo":"PSI5910","nome":"Temas em psicologia: Orienta\u00e7\u00e3o e Planejamento de Carreira","ementa":"Experi\u00eancia universit\u00e1ria e transi\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho. Orienta\u00e7\u00e3o e planejamento de carreira. Mercado de trabalho. Empregabilidade e capacita\u00e7\u00e3o profissional. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o para busca de emprego ou est\u00e1gio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5914":{"codigo":"PSI5914","nome":"Psicologia da Fam\u00edlia","ementa":"O conceito de fam\u00edlia. A fam\u00edlia contempor\u00e2nea no seu contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico e social. Teoria do Ciclo Vital. Organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica familiar. A fam\u00edlia como agente de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento humano. Uma vis\u00e3o integral e sist\u00eamica da fam\u00edlia. Os estressores da fam\u00edlia. Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica da fam\u00edlia. Interven\u00e7\u00e3o com fam\u00edlias: o trabalho com fam\u00edlia na comunidade e a Terapia Familiar. Pesquisa e \u00e9tica na \u00e1rea de fam\u00edlia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7111":{"codigo":"PSI7111","nome":"Teoria e T\u00e9cnica Psicodram\u00e1tica","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicos e filos\u00f3ficos do psicodrama. Instrumentos, t\u00e9cnicas, etapas e contextos. Sociodrama. Psicodrama pedag\u00f3gico. Psicodrama Cl\u00ednico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7112":{"codigo":"PSI7112","nome":"Psicologia Existencialista","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos da psicologia existencialista: Husserl, Kierkegaard, Heidegger, Marx, Sartre; Antropologia hist\u00f3rica da psicologia existencialista; Ci\u00eancia e Psicologia Existencialista; Principais conceitos da psicologia existencialista.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7113":{"codigo":"PSI7113","nome":"Psicologia e uso de Drogas","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos em drogadi\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3rico e Epidemiologia do uso de drogas. Principais Teorias sobre Uso de Drogas. Tratamento e Preven\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7114":{"codigo":"PSI7114","nome":"Psicologia e Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"Teorias feministas e a origem dos Estudos de G\u00eanero. A transversalidade da categoria g\u00eanero e sua articula\u00e7\u00e3o com as demais categorias sociais de classe, etnia, gera\u00e7\u00e3o, regi\u00e3o, religi\u00e3o. Implica\u00e7\u00f5es dos Estudos de G\u00eanero para Psicologia na pesquisa e interven\u00e7\u00e3o profissional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7115":{"codigo":"PSI7115","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Est\u00e9ticas e Processos de Cria\u00e7\u00e3o","ementa":"Est\u00e9tica, rela\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e educa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Arte, imagina\u00e7\u00e3o e realidade. Processos de cria\u00e7\u00e3o. Oficinas est\u00e9ticas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7116":{"codigo":"PSI7116","nome":"Subjetividade, Poder e \u00c9tica","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o da subjetividade na contemporaneidade. Foucault e os Micropoderes. Os desdobramentos \u00e9ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7117":{"codigo":"PSI7117","nome":"Sociedade e Loucura","ementa":"A hist\u00f3ria da loucura, dos gregos aos dias de hoje. Os anormais. O poder psiqui\u00e1trico. Antipsiquiatria e movimento antimanicomial. Capitalismo e esquizofrenia. Biopoder e biopot\u00eancia A loucura na (da) sociedade moderna contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7120":{"codigo":"PSI7120","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica II","ementa":"Quest\u00f5es atuais em avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Aspectos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para a escolha e utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas modernas para avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Estudo de instrumentos atuais aprovados para uso profissional no Brasil. Integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o provenientes de diferentes fontes em um processo de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Aspectos \u00e9ticos relacionados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7123":{"codigo":"PSI7123","nome":"T\u00e9cnicas de Din\u00e2mica de Grupo","ementa":"Grupos como recurso e modalidade de interven\u00e7\u00e3o em Psicologia. Aplica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Din\u00e2mica de Grupo nos diferentes contextos de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. As T\u00e9cnicas de Din\u00e2mica de Grupo. O papel do coordenador de grupos. Cuidados \u00e9ticos na utiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Din\u00e2mica de Grupo e no manejo grupal.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7132":{"codigo":"PSI7132","nome":"Contemporaneidade, Trabalho e Identidade","ementa":"A era contempor\u00e2nea; Trabalho e contextos produtivos na contemporaneidade; Trabalho e constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria do sujeito contempor\u00e2neo; Interfaces contemporaneidade, trabalho e identidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7146":{"codigo":"PSI7146","nome":"Estudos sobre Defici\u00eancia","ementa":"O significado hist\u00f3rico-cultural da defici\u00eancia. Pol\u00edticas p\u00fablicas e pessoas com defici\u00eancia. Terminologia e conceitua\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as barreiras enfrentadas pelas pessoas com defici\u00eancia e as pr\u00e1ticas, recursos e tecnologias utilizadas para a remo\u00e7\u00e3o destas. Legisla\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea nos campos da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho e assist\u00eancia social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7147":{"codigo":"PSI7147","nome":"Freud e a Cultura I","ementa":"O horror ao incesto. O tabu e a ambival\u00eancia dos sentimentos. Animismo, magia, a onipot\u00eancia dos pensamentos. O retorno infantil do totemismo: totem e \u00c9dipo; a refei\u00e7\u00e3o tot\u00eamica e o assassinato do pai; o sacrif\u00edcio tot\u00eamico \u00e0 origem das religi\u00f5es. O nascimento das ideias religiosas. O papel do desamparo infantil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7151":{"codigo":"PSI7151","nome":"Transtorno do Espectro do Autismo","ementa":"Transtorno do Espectro do Autismo (TEA): defini\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas P\u00fablicas e TEA. Diferentes Abordagens do TEA para Promo\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento e da Inclus\u00e3o na Escola, na Sa\u00fade, no Trabalho e na Comunidade. Din\u00e2mica Familiar. O trabalho multidisciplinar junto \u00e0 Pessoas com Autismo: contribui\u00e7\u00f5es da literatura cient\u00edfica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7152":{"codigo":"PSI7152","nome":"Psicologia Transcultural","ementa":"Aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos da Psicologia Transcultural. Rela\u00e7\u00e3o natureza e cultura. Comparar e refletir sobre semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o a temas tais como: cuidados parentais e desenvolvimento infantil; g\u00eanero, agress\u00e3o, emo\u00e7\u00f5es e sexualidade. Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e de atua\u00e7\u00e3o profissional com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as culturais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7162":{"codigo":"PSI7162","nome":"Ensino Remoto Emergencial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7501":{"codigo":"PSI7501","nome":"Processos Psicol\u00f3gicos na Idade Adulta e Velhice","ementa":"Teorias psicol\u00f3gicas da vida adulta e do envelhecimento. Din\u00e2mica familiar, vida adulta e envelhecimento. Sa\u00fade, qualidade de vida e envelhecimento. Pol\u00edticas P\u00fablicas e a Pessoa Idosa no Brasil. G\u00eanero, classe, etnia no envelhecimento. Interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo junto \u00e0 pessoa idosa, sua fam\u00edlia e comunidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5148","prerequisito":"PSI7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7608":{"codigo":"PSI7608","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o Profissional e de Carreira","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o e de Carreira nas diferentes \u00e1reas: educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e trabalho. Aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5411","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5135":{"codigo":"SPB5135","nome":"Sa\u00fade Mental e Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos, percurso hist\u00f3rico, constru\u00e7\u00f5es sociais, panorama atual e perspectivas, princ\u00edpios e paradigmas que orientam o campo d\u00e0 sa\u00fade mental e da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e a pol\u00edtica de sa\u00fade mental no Brasil e sua contextualiza\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7041":{"codigo":"SPO7041","nome":"Sociologia das Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Racionaliza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria: do modo de produ\u00e7\u00e3o assi\u00e1tico ao \"capitalismo de \norganiza\u00e7\u00e3o\". organiza\u00e7\u00e3o e Sociedade: a crise do capitalismo; da teoria da administra\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia das organiza\u00e7\u00f5es e do comportamento burocr\u00e1tico: media\u00e7\u00e3o ou domina\u00e7\u00e3o -organiza\u00e7\u00e3o com sistema social; organiza\u00e7\u00e3o como poder pol\u00edtico. Explora\u00e7\u00e3o do trabalho, participacionismo, co-gest\u00e3o oper\u00e1ria e auto-gest\u00e3o social, na sociedade contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7042":{"codigo":"SPO7042","nome":"Sociologia do Desenvolvimento","ementa":"As Ci\u00eancias Sociais e a caracteriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Sociologia do \nDesenvolvimento: conceito e teorias. O desenvolvimento brasileiro e a acumula\u00e7\u00e3o \nmonopolista. Atua\u00e7\u00e3o das classes e grupos sociais e o papel do Estado no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT9102":{"codigo":"ANT9102","nome":"Antropologia Aplicada a Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"O campo de estudo da antropologia em rela\u00e7\u00e3o aos campos da antropologia biol\u00f3gica, da ling\u00fc\u00edstica e da arqueologia. A inser\u00e7\u00e3o do homem em seu espa\u00e7o s\u00f3cio-cultural: a \"leitura\" dos procedimentos administrativos, o homem na sua totalidade e as teias simb\u00f3licas nos ambientes organizacionais. A etnografia como um modo de interpreta\u00e7\u00e3o a partir da pesquisa de campo.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5556":{"codigo":"DIR5556","nome":"Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente","ementa":"Princ\u00edpios do Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente - Prote\u00e7\u00e3o integral - Direito Fundamental - Menoridade e Responsabilidade Penal - Pol\u00edtica de Atendimento - Atos infracionais - Medidas s\u00f3cio-educativas - Justi\u00e7a da inf\u00e2ncia e da juventude - Minist\u00e9rio P\u00fablico e Advogado - Procedimentos - Crimes e infra\u00e7\u00f5es administrativas - Preven\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o Especial - Ado\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5220":{"codigo":"EED5220","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Popular","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil. As diferentes concep\u00e7\u00f5es e perspectivas da Educa\u00e7\u00e3o Popular no Brasil. As principais experi\u00eancias na d\u00e9cada de 60. A redefini\u00e7\u00e3o dos movimentos populares p\u00f3s-78. Os novos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5221":{"codigo":"EED5221","nome":"Estudos da Juventude Contempor\u00e2nea","ementa":"Cultura Juvenil: subjetividade, identidade, sociabilidade; Grupos juvenis e processo de mudan\u00e7a; Juventude e mundo do trabalho; Escolariza\u00e7\u00e3o ensino fundamental, m\u00e9dio, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; cultura escolar e a transgress\u00e3o, indisciplina e  viol\u00eancia; Formas associativas juvenis e temas emergentes juvenis.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5303":{"codigo":"EED5303","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade","ementa":"O pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo e a educa\u00e7\u00e3o. Processos de socializa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o escolar. Educa\u00e7\u00e3o escolar e estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica da sociedade brasileira contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5680":{"codigo":"FIL5680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904 ou LSB8201 ou LSB9904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5160":{"codigo":"PSI5160","nome":"Psicologia e Arte","ementa":"Arte e est\u00e9tica. Psicologia e Arte. Rela\u00e7\u00f5es arte e vida. O\/a expectador e a obra de arte. Pesquisas e interven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas no di\u00e1logo com linguagens art\u00edsticas em diferentes contextos e condi\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5527":{"codigo":"PSI5527","nome":"Psicoterapias Breves","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o da psicoterapia breve e seu desenvolvimento hist\u00f3rico. Conceitos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos que especificam esta modalidade de atendimento. Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas no campo da psicoterapia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5528":{"codigo":"PSI5528","nome":"Terapia Comportamental","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos, filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos da Terapia Comportamental. Conting\u00eancias de refor\u00e7amento e sele\u00e7\u00e3o pelas conseq\u00fc\u00eancias. Avalia\u00e7\u00e3o Comportamental. Tipos de interven\u00e7\u00f5es: planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados de interven\u00e7\u00f5es. Discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos. \u00c9tica na interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica e na divulga\u00e7\u00e3o de resultados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5626":{"codigo":"PSI5626","nome":"Estudos de G\u00eanero e Psicologia","ementa":"Estudo da emerg\u00eancia do conceito de g\u00eanero, relacionando movimentos sociais feministas e reflex\u00f5es acad\u00eamicas. A interdisciplinaridade dos estudos de g\u00eanero e seus desdobramentos em alguns paradigmas da psicologia. A historicidade da constru\u00e7\u00e3o de masculinidade e feminilidade e a quest\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito no campo da psicologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5650":{"codigo":"PSI5650","nome":"Gestalt Terapia","ementa":"A influ\u00eancia da gestalt teoria na formula\u00e7\u00e3o da gestalt terapia. Principais conceitos da gestalt terapia. T\u00e9cnicas de gestalt terapia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5652":{"codigo":"PSI5652","nome":"Teoria e T\u00e9cnicas Psicoter\u00e1picas","ementa":"Aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre as mais importantes t\u00e9cnicas psicoter\u00e1picas. Caracter\u00edsticas essenciais do processo terap\u00eautico. As principais indica\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados. A psicoterapia breve. O conceito de foco.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5655":{"codigo":"PSI5655","nome":"Clinica Psicanal\u00edtica","ementa":"De que trata a cl\u00ednica psicanal\u00edtica. As forma\u00e7\u00f5es do inconsciente: sonhos; atos falhos; chistes; sintoma. Inibi\u00e7\u00e3o, sintoma e ang\u00fastia. Sintoma e transfer\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5800":{"codigo":"PSI5800","nome":"Pesquisa em Psicologia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5801":{"codigo":"PSI5801","nome":"Pesquisa em Psicologia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5911":{"codigo":"PSI5911","nome":"Psicologia da Sa\u00fade","ementa":"Psicologia da Sa\u00fade: antecedentes hist\u00f3ricos, conceito. Sa\u00fade e doen\u00e7a: an\u00e1lise conceitual e representa\u00e7\u00f5es sociais. Pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Estudo da rela\u00e7\u00e3o entre comportamento e sa\u00fade. Institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e comunidade. A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo nas equipes de sa\u00fade: interdisciplinaridade. Principais t\u00f3picos e rela\u00e7\u00f5es estudadas na pesquisa em sa\u00fade. A \u00e9tica na pesquisa e interven\u00e7\u00e3o. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7128":{"codigo":"PSI7128","nome":"Cl\u00ednica Existencialista","ementa":"Aspectos te\u00f3rico-conceituais da cl\u00ednica existencialista. Personalidade e Psicopatologia Existencialista. O processo psicodiagn\u00f3stico na psicologia existencialista. Metodologia psicoterap\u00eautica existencialista.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7134":{"codigo":"PSI7134","nome":"Cotidiano e Pr\u00e1ticas Psicossociais","ementa":"Cultura, Pol\u00edtica e cotidiano. Cotidiano, cidade, institui\u00e7\u00f5es e constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. As pr\u00e1ticas psicossociais e os modos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Pesquisa e interven\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas psicossociais em contextos comunit\u00e1rios e institucionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7135":{"codigo":"PSI7135","nome":"Psicologia Social e Sa\u00fade","ementa":"Sa\u00fade e constitui\u00e7\u00e3o social do sujeito. Modos de subjetiva\u00e7\u00e3o, sa\u00fade coletiva, sa\u00fade mental e psicossom\u00e1tica. Adoecimento\/sa\u00fade e suas rela\u00e7\u00f5es com os marcadores sociais, econ\u00f4micos e geopol\u00edticos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7137":{"codigo":"PSI7137","nome":"Psicologia Intercultural","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o entre cultura, sa\u00fade e psicopatologia. Psicoterapia e cultura. Sofrimento ps\u00edquico do migrante e imigrante. Transtornos cl\u00ednicos decorrentes de situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia institucional, conflitos e desastres.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7507","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7138":{"codigo":"PSI7138","nome":"Terapia Relacional Sist\u00eamica","ementa":"A epistemologia das terapias relacionais sist\u00eamicas. Os precursores. As diferentes escolas. O construcionismo social: terapias narrativas, terapia reflexiva, terapia colaborativa. A terapia individual, familiar e de casal. Equipe reflexiva. Cuidados \u00e9ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7141":{"codigo":"PSI7141","nome":"Psicologia, Sa\u00fade e Trabalho","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da Psicologia do Trabalho e das Organiza\u00e7\u00f5es acerca das rela\u00e7\u00f5es entre sa\u00fade e trabalho. Pesquisa e interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no \u00e2mbito da sa\u00fade e trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7142":{"codigo":"PSI7142","nome":"Consultoria em Psicologia Organizacional e do Trabalho","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de consultoria. Distin\u00e7\u00e3o entre consultoria e outras formas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Distin\u00e7\u00e3o entre consultoria interna e consultoria externa. Diagn\u00f3stico organizacional para consultoria. Distin\u00e7\u00e3o entre demandas e necessidades da organiza\u00e7\u00e3o. Distin\u00e7\u00e3o entre enfoque em problemas espec\u00edficos ou no sistema organizacional. Componentes b\u00e1sicos de um diagn\u00f3stico organizacional usando modelo da an\u00e1lise de sistemas comportamentais. Rela\u00e7\u00f5es entre planejamento estrat\u00e9gico, gest\u00e3o de processos e gest\u00e3o do comportamento organizacional. Elabora\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00e3o organizacional. Procedimentos para avaliar resultados produzidos por meio de servi\u00e7o de consultoria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7604 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7143":{"codigo":"PSI7143","nome":"Comportamento Humano nas Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Mundo do Trabalho. Processos humanos nas organiza\u00e7\u00f5es. Intera\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo x organiza\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o como contexto social. Planejamento. Recrutamento. Sele\u00e7\u00e3o. Integra\u00e7\u00e3o de Pessoas. Rotatividade de Pessoal. Treinamento e Desenvolvimento de Pessoas em Organiza\u00e7\u00f5es. Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho. T\u00f3picos avan\u00e7ados em Gest\u00e3o de Pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7604 e PSI7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7144":{"codigo":"PSI7144","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica nas Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Hist\u00f3rico da \u00e1rea de avalia\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es e no trabalho. Quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas na avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica nas organiza\u00e7\u00f5es. Avalia\u00e7\u00e3o em recrutamento e sele\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00e3o no contexto de desenvolvimento de carreira. Instrumentos e t\u00e9cnicas dispon\u00edveis para avalia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. Elabora\u00e7\u00e3o de documentos escritos decorrentes da avalia\u00e7\u00e3o na \u00e1rea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7155":{"codigo":"PSI7155","nome":"Aplica\u00e7\u00f5es da Psicologia Cognitiva","ementa":"Aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos da Psicologia Cognitiva Experimental e da Abordagem do Processamento da Informa\u00e7\u00e3o. Tempo de rea\u00e7\u00e3o e cronometria. Desenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o de paradigmas e tarefas computadorizadas. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de programa\u00e7\u00e3o de tarefas computadorizadas. Aplicabilidade da psicologia cognitiva experimental.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7156":{"codigo":"PSI7156","nome":"Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental","ementa":"Caracter\u00edsticas, fun\u00e7\u00f5es e objetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Aspectos da legisla\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o nos diferentes segmentos sociais formais\/n\u00e3o formais. Abordagens da intera\u00e7\u00e3o entre a pessoa e o ambiente relacionando comportamento e\/ou estados subjetivos e algum aspecto do ambiente f\u00edsico, natural e\/ou constru\u00eddo. Rela\u00e7\u00f5es entre problemas ambientais, qualidade de vida, bem-estar e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Pesquisa e atua\u00e7\u00e3o na interface entre psicologia e educa\u00e7\u00e3o ambiental.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7260":{"codigo":"PSI7260","nome":"M\u00eddia e Subjetividade","ementa":"Estudos sobre m\u00eddia. Interface m\u00eddia e subjetividade. Reflex\u00f5es acerca do meio digital. Di\u00e1logos entre m\u00eddia e psicologia. Pr\u00e1ticas em psicologia on-line. M\u00eddia e educa\u00e7\u00e3o. Temas contempor\u00e2neos em m\u00eddia e psicologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7707":{"codigo":"PSI7707","nome":"Semin\u00e1rios Integrados I: Introdu\u00e7\u00e3o ao Campo","ementa":"An\u00e1lise das interven\u00e7\u00f5es e das pr\u00e1ticas de est\u00e1gio atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de tem\u00e1ticas transversais e afins \u00e0s diferentes \u00eanfases dos est\u00e1gios profissionalizantes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7807":{"codigo":"PSI7807","nome":"Simin\u00e1rios Integrados II: Sistematiza\u00e7\u00e3o do Campo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7707","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5421":{"codigo":"MEN5421","nome":"Est\u00e1gio de Doc\u00eancia em Psicologia I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7917":{"codigo":"PSI7917","nome":"Semin\u00e1rios Integrados I: Introdu\u00e7\u00e3o ao campo","ementa":"An\u00e1lise cr\u00edtica e sistematiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es planejadas e desenvolvidas ao longo do est\u00e1gio que evidencie os limites e avan\u00e7os da interven\u00e7\u00e3o tendo como refer\u00eancia os temas definidos na disciplina de Semin\u00e1rios Integrados I.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7601 e PSI7602 e PSI7603 e PSI7604 e PSI7605 e PSI7606 e PSI7607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5422":{"codigo":"MEN5422","nome":"Est\u00e1gio de Doc\u00eancia em Psicologia II","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7017":{"codigo":"PSI7017","nome":"Semin\u00e1rios Integrados II: Sistematiza\u00e7\u00e3o do Campo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7917","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7052":{"codigo":"ANT7052","nome":"Antropologia da Pessoa e Teorias do Sujeito","ementa":"Os diferentes paradigmas e abordagens da tem\u00e1tica do sujeito no mundo contempor\u00e2neo. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica sobre as categorias de Pessoa e Indiv\u00edduo, pensados como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas. As diferentes teorias do sujeito e da subjetividade e a contribui\u00e7\u00e3o de outros campos do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5116":{"codigo":"EED5116","nome":"Economia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. O sistema econ\u00f4mico. Economia da Educa\u00e7\u00e3o: conceitua\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento econ\u00f4mico. Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Custo da Educa\u00e7\u00e3o. O capital humano. Oferta e demanda em Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5141":{"codigo":"MEN5141","nome":"Tecnologia Educacional","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias da Tecnologia Educacional. Pressupostos te\u00f3ricos. A Tecnologia Educacional na educa\u00e7\u00e3o brasileira e suas perspectivas tecnol\u00f3gica de ensino. Intera\u00e7\u00e3o entre est\u00edmulos tecnol\u00f3gicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7157":{"codigo":"PSI7157","nome":"Equipes de Trabalho","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas de equipes de trabalho. Interven\u00e7\u00f5es para o aumento da efetividade de equipes de trabalho em diferentes contextos. Equipes de trabalho interdisciplinares e multiprofissionais. O papel do psic\u00f3logo em equipes de trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}