{"codigo":454,"nome":"DESIGN","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"EGR","trimestral":false,"periodo_corrente":20252,"codigos_curriculos":{"20121":20121,"20221":20221},"sigla_campus":"UFSC\/FLO","situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":170,"num_vagas_primeiro_semestre":20,"num_vagas_segundo_semestre":20,"presencial":true,"curriculos":{"20121":{"id":"498","codigo":20121,"codigo_curso":454,"carga_horaria_ufsc":3510,"carga_horaria_mec":2400,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20121","ucs":{"EGR7104":{"codigo":"EGR7104","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5141 ou EGR7701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7105":{"codigo":"EGR7105","nome":"Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o gr\u00e1fico-pl\u00e1stica e da gram\u00e1tica visual (sintaxe). O desenho como express\u00e3o de sentimentos e conceitos. As ferramentas de desenho. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das formas naturais e artificiais. Percep\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o das estruturas formais. Desenho de observa\u00e7\u00e3o. Estudo de luz e sombra","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5034 ou EGR5120 ou EGR7704","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5035 ou EGR5100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7109":{"codigo":"EGR7109","nome":"Teoria da Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5110 ou EGR7703","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7506":{"codigo":"EGR7506","nome":"Desenho T\u00e9cnico B\u00e1sico","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5001 ou EGR5033 ou EGR7106 ou EGR7713","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7510":{"codigo":"EGR7510","nome":"Modelagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5041 ou EGR5170 ou EGR7110 ou EGR7706","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7511":{"codigo":"EGR7511","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design","ementa":"Design; Conceito. Caracter\u00edsticas da profiss\u00e3o. O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; as diferentes \u00e1reas de abrang\u00eancia do Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5031 ou EGR5052 ou EGR5119 ou EGR7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7108":{"codigo":"EGR7108","nome":"Desenho Aplicado","ementa":"Desenho aplicado \u00e0 Anima\u00e7\u00e3o. Estrat\u00e9gias est\u00e9ticas para necessidades e caracter\u00edsticas narrativas. Formas, volumes e espa\u00e7os. Possibilidades gr\u00e1ficas e defini\u00e7\u00f5es de p\u00fablico ou demanda para estabelecimento de estilo. Diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as de abordagens visuais entre anima\u00e7\u00e3o (TV, cinema e internet), jogos eletr\u00f4nicos e hist\u00f3rias em quadrinhos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5055 ou EGR7700","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7115":{"codigo":"EGR7115","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5037 ou EGR5159 ou EGR7708","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7185":{"codigo":"EGR7185","nome":"InfoDesign","ementa":"Teorias de arquitetura da informa\u00e7\u00e3o para o Design. A organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o utilizando projetos estruturados e tecnol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o a objetos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5044 ou EGR5161 ou EGR7711","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7186":{"codigo":"EGR7186","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5040 ou EGR5167 ou EGR7709","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7190":{"codigo":"EGR7190","nome":"Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Ilustra\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o visual, representa\u00e7\u00e3o de produtos, personagens e cen\u00e1rios. Ilustra\u00e7\u00e3o realizada em meio digital. Ilustra\u00e7\u00e3o Vetorial e Pintura digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7513":{"codigo":"EGR7513","nome":"Semi\u00f3tica Aplicada","ementa":"Significa\u00e7\u00e3o, simbologia e Design. Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos semi\u00f3ticos dos processos cognitivo-interpretativos: sensorialidade, afetividade e cogni\u00e7\u00e3o em linguagens verbais e n\u00e3o verbais. Estudos dos conceitos b\u00e1sicos de teorias semi\u00f3ticas e sua aplica\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o de processos e produtos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5101 ou EGR7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7516":{"codigo":"EGR7516","nome":"Teoria da Forma e Composi\u00e7\u00e3o","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento, analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma. As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial bidimensional e tridimensional. Composi\u00e7\u00f5es: bidimensional e tridimensional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7116 ou EGR7117 ou EGR7702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5113":{"codigo":"SPO5113","nome":"Sociologia e Cultura","ementa":"Conceitos sociol\u00f3gicos e culturais. Modernidade: concep\u00e7\u00f5es. P\u00f3s-modernidade: concep\u00e7\u00f5es. Cultura de massa: conceitos. Hibrida\u00e7\u00e3o Cultural: o caso espec\u00edfico da Am\u00e9rica Latina.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"SPO7003 ou SPO7890","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7112":{"codigo":"EGR7112","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Estudo anal\u00edtico de metodologias como suporte l\u00f3gico-formal para a pr\u00e1tica projetual.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR5032 ou EGR7705","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7114":{"codigo":"EGR7114","nome":"Comportamento do Consumidor e Economia","ementa":"Comportamento do consumidor. Perfil de consumidor. Processo de compra. Segmenta\u00e7\u00e3o e posicionamento de mercado. Posicionamento e mix de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7727","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7192":{"codigo":"EGR7192","nome":"Tratamento de Imagem I","ementa":"Imagem Digital: conceito e aplica\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem - efeitos. Recursos tecnol\u00f3gicos: softwares para tratamento de imagem e extens\u00f5es (sufixos) e suas aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR5057 ou EGR5122 ou EGR7710","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7234":{"codigo":"EGR7234","nome":"Tipografia","ementa":"Hist\u00f3ria da tipografia. Anatomia e Classifica\u00e7\u00e3o Tipogr\u00e1fica. Tipografia em diferentes m\u00eddias e suportes. Cria\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento de fonte tipogr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7714","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7587":{"codigo":"EGR7587","nome":"Fundamentos da Ergonomia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR5038 ou EGR7187 ou EGR7707","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7728":{"codigo":"EGR7728","nome":"Materiais","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7199","prerequisito":"EGR5514 ou EGR7184 ou EGR7728","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT2454":{"codigo":"ZZT2454","nome":"Disciplinas Obrigat\u00f3rias Gerais","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT3454":{"codigo":"ZZT3454","nome":"Disciplinas Eletivas e\/ou Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6454":{"codigo":"ZZT6454","nome":"M\u00f3dulo de Projeto","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT4454":{"codigo":"ZZT4454","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT5454":{"codigo":"ZZT5454","nome":"Disciplinas Inclusivas","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EGR7596":{"codigo":"EGR7596","nome":"PCC- Projeto de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"","carga_horaria":486,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EGR7197","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2340,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7605":{"codigo":"EGR7605","nome":"Atividade Complementar-Representa\u00e7\u00e3o Discente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7606":{"codigo":"EGR7606","nome":"Atividade Complementar-Representa\u00e7\u00e3o Discente","ementa":"Atividades de representa\u00e7\u00e3o discente junto ao centro acad\u00eamico do curso","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7199","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7132":{"codigo":"EGR7132","nome":"Projeto - Branding","ementa":"Projeto de Identidade Visual, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5135 ou EGR5403","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7133":{"codigo":"EGR7133","nome":"Branding Emocional","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o e marca; emo\u00e7\u00e3o e Marca; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding; brandbook.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7134":{"codigo":"EGR7134","nome":"Identidade de Marca","ementa":"Conceitos de marca. Estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre identidade corporativa e imagem corporativa. Fundamenta\u00e7\u00e3o de identidade visual. Conota\u00e7\u00e3o e denota\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da identidade visual. An\u00e1lise e defini\u00e7\u00e3o dos elementos prim\u00e1rios de identidade visual. Metodologia aplicada no projeto de identidade visual. Processo do registro de marca e de suas identidades visuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7135":{"codigo":"EGR7135","nome":"Estrat\u00e9gias de Aplica\u00e7\u00f5es  SIM","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do Sistema de Identidade de Marca (SIM). Desenvolvimento dos Pontos de Contato de Marca, com a produ\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o da marca. Gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de SIM por meio de metodologia  \nalinhada a aspectos sensoriais, posicionamento de marca e cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Compreens\u00e3o dos processos e materiais, produ\u00e7\u00e3o e  \nacompanhamento das aplica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, multim\u00eddias e digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7304":{"codigo":"EGR7304","nome":"M\u00f3dulo de Projetos - Branding","ementa":"Branding","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7725 e EGR7771","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7136":{"codigo":"EGR7136","nome":"Projeto - Editorial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico editorial obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5404","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7137":{"codigo":"EGR7137","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Etapas da produ\u00e7\u00e3o de um impresso. Meio-tom e cor. Processos de impress\u00e3o: hist\u00f3rico e aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria gr\u00e1fica atual dos sistemas planogr\u00e1ficos, relevogr\u00e1ficos, encavogr\u00e1ficos e permeogr\u00e1ficos. Suportes para impress\u00e3o: caracter\u00edsticas e aproveitamento. Tintas. Pr\u00e9-impress\u00e3o. Acabamento. Acompanhamento gr\u00e1fico. Prepara\u00e7\u00e3o e fechamento de arquivos para impress\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7138":{"codigo":"EGR7138","nome":"Planejamento Gr\u00e1fico-Editorial","ementa":"Planejamento de elementos e recursos gr\u00e1fico-visuais em pe\u00e7as gr\u00e1ficas para m\u00eddia impressa. Princ\u00edpios da linguagem visual para diagrama\u00e7\u00e3o. Diagrama\/grid (caracter\u00edsticas, tipos e t\u00e9cnicas). Elementos gr\u00e1fico-editoriais que comp\u00f5em uma p\u00e1gina impressa. Softwares para editora\u00e7\u00e3o. Formatos de sa\u00edda para impress\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5412","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7139":{"codigo":"EGR7139","nome":"Tipografia Aplicada","ementa":"Hist\u00f3ria da tipografia. A tipografia e seus estilos. Morfologia. Fam\u00edlias tipogr\u00e1ficas. Classifica\u00e7\u00e3o. Composi\u00e7\u00e3o de tipos: harmonia, ritmo e propor\u00e7\u00e3o. Unidade de medida tipogr\u00e1fica. Aspectos t\u00e9cnicos e \u00f3ticos. Legibilidade e leiturabilidade. Projeto de tipografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5123 ou EGR5411","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7305":{"codigo":"EGR7305","nome":"M\u00f3dulo de Projetos -  Editorial","ementa":"Editorial","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"(EGR7712 e EGR7719 e EGR7720 e EGR7721) ou (EGR7136 e EGR7137 e EGR7138 e EGR7139)","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":216,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7140":{"codigo":"EGR7140","nome":"Projeto  - Digital","ementa":"Projeto de design digital obedecendo a metodologia adequada.  \nPlano de Estrat\u00e9gia, Plano de Escopo, Plano de Estrutura, Plano de Esqueleto, Plano de Superf\u00edcie. Navegabilidade. Arquitetura da Informa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5133 ou EGR5405","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7141":{"codigo":"EGR7141","nome":"Interfaces Digitais e Hiperm\u00eddia","ementa":"Hist\u00f3ria e conceitua\u00e7\u00e3o de hipertexto, hiperm\u00eddia e multim\u00eddia. A linguagem hipermidi\u00e1tica. Atributos e aplica\u00e7\u00f5es da Hiperm\u00eddia. No\u00e7\u00f5es de ambientes interativos, cooperativos, colaborativos e participativos. No\u00e7\u00f5es de computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, pervasiva, ub\u00edqua, tang\u00edvel, f\u00edsica. Interfaces multimodais e dispositivos. Design de interfaces, webdesign e m\u00eddias digitais. Arquitetura da informa\u00e7\u00e3o.  Navegabilidade.Tipografia digital e cores para interfaces digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5134 ou EGR5413","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7142":{"codigo":"EGR7142","nome":"Tecnologia Digital","ementa":"Desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es hiperm\u00eddia usando linguagem de marca\u00e7\u00e3o de texto (HTML) e aplica\u00e7\u00e3o de folhas de estilo em cascata (CSS).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5410","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7143":{"codigo":"EGR7143","nome":"Ergonomia e Usabilidade","ementa":"Conceitos de: Interface, Intera\u00e7\u00e3o, Usabilidade e Comunicabilidade. Tipos de problemas de usabilidade. Crit\u00e9rios ergon\u00f4micos. Card sorting.T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o (Anal\u00edticas, Heur\u00edsticas, Inspe\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5414","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7306":{"codigo":"EGR7306","nome":"M\u00f3dulo de Projetos - Digital","ementa":"Digital","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7140 e EGR7141 e EGR7142 e EGR7143","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7156":{"codigo":"EGR7156","nome":"Projeto - Experiencial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico experiencial a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7157":{"codigo":"EGR7157","nome":"Design Experiencial","ementa":"Design de experi\u00eancia: conceito e origens. Design centrado na atividade.  N\u00edveis de experi\u00eancia: est\u00e9tica, significado e emocional. Categorias das experi\u00eancias: relacionadas aos sentidos; relacionadas aos sentimentos; sociais;  cognitivas; de uso; e de motiva\u00e7\u00e3o. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7158":{"codigo":"EGR7158","nome":"Design Emocional","ementa":"Design emocional. Teoria da emo\u00e7\u00e3o. O design e o componente emocional em um produto. Emo\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. Mem\u00f3ria material afetiva. Pleasure-based Design. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7159":{"codigo":"EGR7159","nome":"Design de Intera\u00e7\u00e3o","ementa":"Design de Intera\u00e7\u00e3o. Design centrado no usu\u00e1rio. Cogni\u00e7\u00e3o humana e distribu\u00edda. Princ\u00edpios do design de intera\u00e7\u00e3o. Metas de usabilidade. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7310":{"codigo":"EGR7310","nome":"M\u00f3dulo de Projetos -  Experiencial","ementa":"Experiencial","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7156 e EGR7157 e EGR7158 e EGR7159","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7168":{"codigo":"EGR7168","nome":"Projeto  - Promocional","ementa":"Projeto de Design promocional focado na valoriza\u00e7\u00e3o de marcas e sua divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7169":{"codigo":"EGR7169","nome":"Dire\u00e7\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o","ementa":"Dire\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o: dire\u00e7\u00e3o de arte e reda\u00e7\u00e3o. Planejamento e Cria\u00e7\u00e3o. Linguagem visual. Cria\u00e7\u00e3o visual para as diversas m\u00eddias. T\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o de layout e arte final. Estrat\u00e9gias publicit\u00e1rias. Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma campanha publicit\u00e1ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7170":{"codigo":"EGR7170","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria: cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o. Criatividade e viabilidade t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria nas diversas m\u00eddias. Planejamento financeiro. Fornecedores, parceiros e prestadores de servi\u00e7os.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7171":{"codigo":"EGR7171","nome":"Planejamento de M\u00eddia","ementa":"Conceito de M\u00eddia. As m\u00eddias e suas especifidades. Meios de comunica\u00e7\u00e3o. Ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. Plano de M\u00eddia. Planejamento de m\u00eddia. T\u00e9cnicas e ferramentas de aferi\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia, de penetra\u00e7\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o e de retorno das m\u00eddias. Cobertura, freq\u00fc\u00eancia, sustenta\u00e7\u00e3o.  Estrat\u00e9gias de veicula\u00e7\u00e3o e p\u00fablico alvo. Planejamento financeiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7313":{"codigo":"EGR7313","nome":"M\u00f3dulo de Projetos - Promocional","ementa":"Promocional","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7168 e EGR7169 e EGR7170 e EGR7171","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7172":{"codigo":"EGR7172","nome":"Projeto  - Tend\u00eancia","ementa":"Pesquisa de tend\u00eancia de Moda. Desenvolvimento de caderno de tend\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7173":{"codigo":"EGR7173","nome":"Tend\u00eancias","ementa":"Pesquisa de Moda. Calend\u00e1rio de Moda. Pesquisa prospectiva de tend\u00eancia. Mercado. Caderno de tend\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7174":{"codigo":"EGR7174","nome":"Sistema de Moda","ementa":"Moda. Conceito e breve referencial hist\u00f3rico do termo. Moda, Cultura e Sociedade. O processo de Moda. Modernidade. P\u00f3s-Modernidade. Sistema de Moda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7175":{"codigo":"EGR7175","nome":"Oficina de Materializa\u00e7\u00e3o","ementa":"A ind\u00fastria t\u00eaxtil (tecido plano e confec\u00e7\u00e3o). Cadeia T\u00eaxtil. Fibras e  Fios. Fia\u00e7\u00e3o. Estudo sobre tecidos (etapas de produ\u00e7\u00e3o e acabamentos). Tecidos especiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7314":{"codigo":"EGR7314","nome":"M\u00f3dulo de Projetos  - Tend\u00eancia","ementa":"Tend\u00eancias","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7172 e EGR7173 e EGR7174 e EGR7175","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5045 ou EGR5180","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7106 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7194":{"codigo":"EGR7194","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Teoria da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Conceitua\u00e7\u00e3o e objetivos da publicidade e propaganda. Cria\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios, chamada, slogan. T\u00e9cnicas para produ\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios em m\u00eddias: recursos estil\u00edsticos e ferramentas persuasivas. Familiariza\u00e7\u00e3o com o texto publicit\u00e1rio por meio de leitura e an\u00e1lises preliminares.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7189":{"codigo":"GMT7189","nome":"Gest\u00e3o do Design","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7189","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7191":{"codigo":"GMT7191","nome":"Marketing","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7191 ou EGR7724","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7195":{"codigo":"GMT7195","nome":"Empreendedorismo","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7195","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5999":{"codigo":"DIR5999","nome":"\u00c9tica Profissional e Legisla\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7198":{"codigo":"EGR7198","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5007 ou EGR5049","prerequisito":"EGR7304 ou EGR7305 ou EGR7306 ou EGR7310 ou EGR7313 ou EGR7314 ou EGR7325 ou EGR7326 ou EGR7327 ou EGR7328 ou EGR7820","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5027":{"codigo":"EGR5027","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica I","ementa":"Modelagem, Acabamento, Decora\u00e7\u00e3o e Pintura de Pe\u00e7as Cer\u00e2micas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5028":{"codigo":"EGR5028","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica II","ementa":"Esbo\u00e7os. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial. As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00edntese formal. Leis de Simetria. Propor\u00e7\u00e3o e escala. Composi\u00e7\u00e3o tridimensional. Constru\u00e7\u00f5es de Moldes. Texturas. Modelagem em materiais porosos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5027 e EGR7110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5053":{"codigo":"EGR5053","nome":"Design e Exposi\u00e7\u00e3o em Museus","ementa":"Conceitos de museu, museologia e museografia. O que \u00e9 expografia. Exposi\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o museal. Tipologias de exposi\u00e7\u00e3o. Exposi\u00e7\u00f5es de curta, m\u00e9dia e longa dura\u00e7\u00e3o. Projeto expogr\u00e1fico: espa\u00e7o, suportes, forma, cor, som, luz, texturas, imagens, textos e outros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5190":{"codigo":"EGR5190","nome":"Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento","ementa":"A Psicologia do Dia a Dia. A Socidade do Conhecimento. Imagens da Organiza\u00e7\u00e3o na Sociedade do Conhecimento. Dados, Informa\u00e7\u00f5es e Conhecimentos. Conceitos Chaves sobre Capital Intelectual, Capital Humano e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento. Aprendizagem Organizacional. Ferramentas da Gest\u00e3o (Intranet, Groupware, RBC, Datawarehouse, Datamine, etc.). O Designer e a Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5192":{"codigo":"EGR5192","nome":"O Design na Realidade Virtual","ementa":"Conceitos de Realidade Virtual. Tecnologias relacionadas \u00e0 RV. Aplica\u00e7\u00f5es da RV. An\u00e1lise de plataformas computacionais para desenvolvimento de RV. An\u00e1lise de sistemas com RV. Estudos de casos de tipos de aplica\u00e7\u00f5es: treinamento\/ensino, protipagem, simula\u00e7\u00e3o, entretenimento, m\u00e9dicos, interfaces de sistemas. Projeto de sistemas com RV. Avalia\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio da tecnologia e sua integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5193":{"codigo":"EGR5193","nome":"Fotografia no Design Gr\u00e1fico","ementa":"O princ\u00edpio da fotografia. A c\u00e2mara obscura. C\u00e2maras convencionais e c\u00e2maras digitais. Filmes e sensores digitais. O controle da exposi\u00e7\u00e3o. Objetivas. Perspectiva e ponto de vista. Composi\u00e7\u00e3o. Linguagem fotogr\u00e1fica. Scanners e c\u00e2maras digitais. Resolu\u00e7\u00e3o de imagem. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de ilumina\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de fotos. Direito autoral e direito de imagem. Manipula\u00e7\u00e3o de imagem em meio eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5315":{"codigo":"EGR5315","nome":"Captura de Movimentos","ementa":"Anima\u00e7\u00e3o de personagens tridimensionais por captura de movimentos: tecnologias, processos, pr\u00e1ticas e aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5518":{"codigo":"EGR5518","nome":"Fotografia e Tratamento de Imagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5519":{"codigo":"EGR5519","nome":"Sketeh e Rendering","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5520":{"codigo":"EGR5520","nome":"Projeto Suplementar","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5680":{"codigo":"EGR5680","nome":"Atividade Complementar de Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5681":{"codigo":"EGR5681","nome":"Atividade Complementar de Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5682":{"codigo":"EGR5682","nome":"Atividade Complementar de Monitoria","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5683":{"codigo":"EGR5683","nome":"Atividade Complementar de Est\u00e1gio","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5684":{"codigo":"EGR5684","nome":"Atividade Complementar de Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5685":{"codigo":"EGR5685","nome":"Atividade Complementar - UIPI","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5686":{"codigo":"EGR5686","nome":"Atividade Complementar - Eventos e Cursos Extracurriculares","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5687":{"codigo":"EGR5687","nome":"Atividades Complementar - Exposi\u00e7\u00e3o\/Pr\u00eamios","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5688":{"codigo":"EGR5688","nome":"Ativdades Complementar - Volunt\u00e1riado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5701":{"codigo":"EGR5701","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Social, express\u00e3o escrita, literatura, l\u00edngua estrangeira, ling\u00fc\u00edstica, desenho, projeto.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5702":{"codigo":"EGR5702","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o II","ementa":"Comunica\u00e7\u00e3o Social, express\u00e3o escrita, literatura, l\u00edngua estrangeira, ling\u00fc\u00edstica, desenho, projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5703":{"codigo":"EGR5703","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos diversos campos de aplica\u00e7\u00e3o do direito.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5704":{"codigo":"EGR5704","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas II","ementa":"Os diversos campos de aplica\u00e7\u00e3o do direito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5705":{"codigo":"EGR5705","nome":"T\u00f3picos Especiais em Administra\u00e7\u00e3o e Economia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Marketing, gest\u00e3o, emprendedorismo, macroeconomia, micro-economia, contabilidade, ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5706":{"codigo":"EGR5706","nome":"T\u00f3picos Especiais em Administra\u00e7\u00e3o e Economia II","ementa":"Marketing, gest\u00e3o, emprendedorismo, macroeconomia, micro-economia, contabilidade, ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5707":{"codigo":"EGR5707","nome":"T\u00f3picos Especiais em Filosofia e Ci\u00eancias Humanas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia, sociologia, filosofia, ci\u00eancia pol\u00edtica, psicologia, hist\u00f3ria e geografia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5708":{"codigo":"EGR5708","nome":"T\u00f3picos Especiais em Filosofia e Ci\u00eancias Humanas II","ementa":"Antropologia, sociologia, filosofia, ci\u00eancia pol\u00edtica, psicologia, hist\u00f3ria e geografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5709":{"codigo":"EGR5709","nome":"T\u00f3picos Especiais em Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia Cient\u00edfica, did\u00e1tica, hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, abordagens educacionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5710":{"codigo":"EGR5710","nome":"T\u00f3picos Especiais em Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Metodologia Cient\u00edfica, did\u00e1tica, hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, abordagens educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5711":{"codigo":"EGR5711","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancia e Tecnologia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Teorias gerais em ci\u00eancias tecnol\u00f3gicas e engenharias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5712":{"codigo":"EGR5712","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancia e Tecnologia II","ementa":"Teorias gerais em ci\u00eancias tecnol\u00f3gicas e engenharias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5713":{"codigo":"EGR5713","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o III","ementa":"Avaliar sistemas relacionados \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o Visual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5714":{"codigo":"EGR5714","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o IV","ementa":"Projeto Gr\u00e1fico Aplicado \u00e0 cultura popular; Briefing aplicado ao projeto gr\u00e1fico; no\u00e7\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o; no\u00e7\u00f5es de cores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5721":{"codigo":"EGR5721","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5722":{"codigo":"EGR5722","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5723":{"codigo":"EGR5723","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5724":{"codigo":"EGR5724","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5731":{"codigo":"EGR5731","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5732":{"codigo":"EGR5732","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5733":{"codigo":"EGR5733","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5734":{"codigo":"EGR5734","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5741":{"codigo":"EGR5741","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Produto I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5742":{"codigo":"EGR5742","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Produto II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5743":{"codigo":"EGR5743","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Produto III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5744":{"codigo":"EGR5744","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Produto IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5801":{"codigo":"EGR5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5802":{"codigo":"EGR5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5803":{"codigo":"EGR5803","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5802","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7188":{"codigo":"EGR7188","nome":"Fotografia Digital","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos da Fotografia, de seu surgimento \u00e0 fotografia digital. Fotografia e linguagem: po\u00e9tica, imagem e significa\u00e7\u00e3o. Usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia. Fotografia e Design. A c\u00e2mera fotogr\u00e1fica: elementos componentes ajustes e utiliza\u00e7\u00e3o: ISO, diafragma, obturador e dist\u00e2ncia focal. Pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica: fotografia ambiental. Ilumina\u00e7\u00e3o natural e artificial, est\u00fadio fotogr\u00e1fico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5051","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7196":{"codigo":"EGR7196","nome":"PCC 1","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5047","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2340,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7197":{"codigo":"EGR7197","nome":"PCC 2","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5048","prerequisito":"EGR7196","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7200":{"codigo":"EGR7200","nome":"Monitorias","ementa":"Este c\u00f3digo n\u00e3o constitui disciplina para valida\u00e7\u00e3o. Constitui c\u00f3digo para reserva de sala para as atividades de monitoria das disciplinas do curso de DESIGN","carga_horaria":1,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7201":{"codigo":"EGR7201","nome":"Acessibilidade e Adaptabilidade","ementa":"Conceitos de acessibilidade e adaptabilidade. Design Inclusivo. Desenho Universal. Legisla\u00e7\u00e3o orientada \u00e0 acessibilidade. Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e de Comunica\u00e7\u00e3o (TICs). Tecnologias assistivas. Estudos de Caso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7202":{"codigo":"EGR7202","nome":"An\u00e1lise do Ciclo de Vida","ementa":"Ciclo de vida do produto. Conceito. An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Etapas da An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Estudo de casos. Softwares para An\u00e1lise do Ciclo de Vida.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7203":{"codigo":"EGR7203","nome":"Desenho de Personagem 2D","ementa":"O personagem 2D; Propor\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; Desenvolvimento de personagens; Princ\u00edpios de anima\u00e7\u00e3o; T\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o de personagens; Linguagem gr\u00e1fica; o Personagem e a narrativa. Desenho de humor. A perspectiva com meio de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; pontos de fuga; luz e sombra em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5024","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7204":{"codigo":"EGR7204","nome":"Desenho de Personagem 3D","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o de modelagem tridimensional computadorizada. Modelagem geom\u00e9trica e visualiza\u00e7\u00f5es. Narrativa e desenvolvimento de personagens. Materiais e texturas. Ilumina\u00e7\u00e3o. Recursos de anima\u00e7\u00e3o. Mapeamento. Estrutura de articula\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o do personagem 3D. Rendering.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7205":{"codigo":"EGR7205","nome":"Design de Superf\u00edcie","ementa":"Conceitos e caracter\u00edsticas do Design de Superf\u00edcie. Aplica\u00e7\u00f5es. No\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulo. Pesquisa de refer\u00eancias visuais. T\u00e9cnicas de repeti\u00e7\u00e3o. Projeto de padronagem (t\u00eaxtil, cer\u00e2mica e\/ou gr\u00e1fico).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7206":{"codigo":"EGR7206","nome":"V\u00eddeo","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo em sistemas digitais: equipamento, efeitos visuais e sonoros. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem animada. Ambientes naturais e cenogr\u00e1ficos para realiza\u00e7\u00e3o de imagens em  movimento. Dire\u00e7\u00e3o de arte. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o videogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens animadas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o, storyboard, narrativa e expressividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7207":{"codigo":"EGR7207","nome":"Fotografia Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de fotografia em sistemas digitais: equipamento e recursos t\u00e9cnicos e visuais. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem. Ambientes naturais, interiores e est\u00fadio. Dire\u00e7\u00e3o de arte em fotografia. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens fixas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7208":{"codigo":"EGR7208","nome":"Fotografia de Produto","ementa":"Fotografia de produtos: aspectos t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos. Ilumina\u00e7\u00e3o e fotografia em ambiente: natureza e est\u00fadio. Recursos de tratamento pl\u00e1stico e est\u00e9ticos em modelos e objetos para fotografia. Mesa de still e recursos de ilumina\u00e7\u00e3o, angula\u00e7\u00e3o e enquadramento. Fotografias em close e macrofotografia. Produ\u00e7\u00e3o e tratamento de imagens: programas de tratamento e editora\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7209":{"codigo":"EGR7209","nome":"Rendering","ementa":"T\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o de produtos diversos (moda, mobili\u00e1rio, embalagens, etc.). T\u00e9cnicas diversas (marker, guache, aquarela, l\u00e1pis de cor, etc.).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5515","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7210":{"codigo":"EGR7210","nome":"Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"Sistemas de sinaliza\u00e7\u00e3o. Sinaliza\u00e7\u00e3o externa e sinaliza\u00e7\u00e3o interna. Legibilidade, leiturabilidade e compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Materiais e processos industriais. Processo do projeto de sinaliza\u00e7\u00e3o. Legisla\u00e7\u00e3o e responsabilidade legal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5023","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7211":{"codigo":"EGR7211","nome":"P\u00f3s Produ\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7212":{"codigo":"EGR7212","nome":"Anima\u00e7\u00e3o e Cinema","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitos de cinema e de anima\u00e7\u00e3o; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do cinema e da anima\u00e7\u00e3o; evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias audiovisuais; estudo dos grandes mestres - dos pioneiros aos atuais; \u00e1reas envolvidas na produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica; estrutura e processos da produ\u00e7\u00e3o audiovisual; como funciona um est\u00fadio de anima\u00e7\u00e3o tradicional e de anima\u00e7\u00e3o 3D.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7213":{"codigo":"EGR7213","nome":"Tecnologia e Legisla\u00e7\u00e3o da Embalagem","ementa":"Embalagem. Conceitos, fun\u00e7\u00f5es e processos de fabrica\u00e7\u00e3o (inje\u00e7\u00e3o, sopro, extrus\u00e3o, termoformagem). Materiais (caracter\u00edsticas e propriedades). Legisla\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de embalagens (MAPA, ANVISA, ABNT, INMETRO). Embalagem e meio ambiente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7214":{"codigo":"EGR7214","nome":"Tratamento de Imagem II","ementa":"Tratamento de imagem digital avan\u00e7ado. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem e efeitos avan\u00e7ados. Materiais.Texturas procedurais de subst\u00e2ncias. Mapeamento UV, Ilumina\u00e7\u00e3o, T\u00e9cnicas de ilumina\u00e7\u00e3o global, YafRay, Part\u00edculas, Simula\u00e7\u00e3o de f\u00edsica real.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5008","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7215":{"codigo":"EGR7215","nome":"Branding de Moda","ementa":"Empresa de moda; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7216":{"codigo":"EGR7216","nome":"CAD\/CAM","ementa":"Projeto Auxiliado por Computador (CAD). Manufatura Auxiliada por Computador (CAM). Conceitos e caracter\u00edsticas. Software CAD para desbaste e perfilado. Percursos e usinagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7217":{"codigo":"EGR7217","nome":"Hist\u00f3ria da indument\u00e1ria","ementa":"Hist\u00f3ria da Moda atrav\u00e9s do estudo da indument\u00e1ria. A modelagem atrav\u00e9s dos tempos. Caracter\u00edsticas formais e estil\u00edsticas ao longo dos tempos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7218":{"codigo":"EGR7218","nome":"Desenho de Moda","ementa":"Planejamento. Desenho de roupas e acess\u00f3rios. Croquis. Desenho t\u00e9cnico de moda.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7219":{"codigo":"EGR7219","nome":"Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Moda","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o empresarial do setor de moda (organiza\u00e7\u00e3o, planejamento, mecanismos de controle de qualidade. Processo produtivo. Cadeia t\u00eaxtil. Sequencia operacional a elabora\u00e7\u00e3o do produto de moda. An\u00e1lise de tempo de produ\u00e7\u00e3o e custos. Ficha T\u00e9cnica. Sustentabilidade e gest\u00e3o de res\u00edduos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7220":{"codigo":"EGR7220","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Eventos","ementa":"Eventos de Moda. Desfiles, Exposi\u00e7\u00f5es. Show-room. Vitrines. Produ\u00e7\u00e3o de desfile. Editoriais de Moda. (revistas, cat\u00e1logos, blogs, etc.) Fotografia de moda. V\u00eddeo de Moda. Release de moda para jornais, TV.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7221":{"codigo":"EGR7221","nome":"Branding Estrat\u00e9gico","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de marcas; Branding focado no consumidor; hipermodernismo  e o consumo; estrat\u00e9gias promocionais e de divulga\u00e7\u00e3o de marca; A marca constru\u00edda de dentro para fora da corpora\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7222":{"codigo":"EGR7222","nome":"Edi\u00e7\u00e3o de Som e V\u00eddeo","ementa":"O conceito de edi\u00e7\u00e3o audiovisual; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de imagens; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de som; A montagem cinematogr\u00e1fica; A edi\u00e7\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; A edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e promocional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7223":{"codigo":"EGR7223","nome":"Design T\u00eaxtil","ementa":"Conceito de design t\u00eaxtil; desenvolvimento de t\u00e9cnicas de estamparia e tecelagem; desenvolvimento de pain\u00e9is de ambi\u00eancias pesquisando as tend\u00eancias de moda; o processo de design t\u00eaxtil; as cadeias produtivas; fontes de pesquisa: temas, conceitos e c\u00f3digos visuais; defini\u00e7\u00e3o do conceito da cole\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de estampas localizada e corrida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5013","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7224":{"codigo":"EGR7224","nome":"Caricatura e Charge Animada","ementa":"Caracter\u00edsticas do desenho de caricatura, contrastes e exageros na anatomia do desenho de humor. Desenvolvimento de charges animadas 2D para internet e televis\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7225":{"codigo":"EGR7225","nome":"Metodologia de Projeto de Interiores - DNA de Projeto","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Interiores; Metodologias de Projeto: Design e Arquitetura; DNA arquitet\u00f4nico; Neuroci\u00eancia no projeto de interiores; Estudos de casos; Atelieres de Projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7227":{"codigo":"EGR7227","nome":"Aquarela II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7228":{"codigo":"EGR7228","nome":"Roteiro Animado para S\u00e9rie Televisiva","ementa":"Narrativa e roteiro: conceito, cria\u00e7\u00e3o\/adapta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Tipos de roteiro. Constru\u00e7\u00e3o de storyboard. Animatic. Expressividade e linguagem. Cenas, planos e enquadramentos de c\u00e2mera. Desenvolvi-mento de roteiros e storyboards em anima\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7121 e EGR7123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7229":{"codigo":"EGR7229","nome":"Design Thinkng","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7230":{"codigo":"EGR7230","nome":"T\u00f3picos Especiais em Anima\u00e7\u00e3o 2D I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7231":{"codigo":"EGR7231","nome":"T\u00f3picos Especiais em Anima\u00e7\u00e3o 2D II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7233":{"codigo":"EGR7233","nome":"Design de Publica\u00e7\u00f5es","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7235":{"codigo":"EGR7235","nome":"Criatividade de Discuss\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"Discuss\u00e3o sobre quest\u00f5es de g\u00eanero, feminismos e diversidades, sob a perspectiva da cria\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os nas diversas \u00e1reas abrangidas pelo Design. A representa\u00e7\u00e3o criativa e suas fun\u00e7\u00f5es sociais de empatia e reprodu\u00e7\u00e3o de modelos a serem seguidos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7236":{"codigo":"EGR7236","nome":"Semin\u00e1rios: Design Social, Economia e Cultura","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7237":{"codigo":"EGR7237","nome":"Gest\u00e3o de Design de Servi\u00e7o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7238":{"codigo":"EGR7238","nome":"Gest\u00e3o Visual de Projetos Aplicados a Inova\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7239":{"codigo":"EGR7239","nome":"Normativa e Design","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7280":{"codigo":"EGR7280","nome":"Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"A import\u00e2ncia do projeto como forma de organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o administrativa; Conceitua\u00e7\u00e3o geral de projeto e seus elementos b\u00e1sicos; Conceitos de gerenciamento de projetos; \u00c1reas do conhecimento PM-BoK\/PMI; Perfil do gestor de projetos; Avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de projetos; Crit\u00e9rios de an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica de um projeto; Programas de apoio ao gerenciamento do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7290":{"codigo":"EGR7290","nome":"Inova\u00e7\u00e3o e Tend\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7509":{"codigo":"EGR7509","nome":"Emo\u00e7\u00e3o e novas tecnologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7815":{"codigo":"EGR7815","nome":"Design Audiovisual","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7816":{"codigo":"EGR7816","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7272":{"codigo":"EGR7272","nome":"Projeto  - Design de Embalagem","ementa":"Projeto obedecendo o processo de planejamento e desenvolvimento a partir de metodologias projetuais e suas \netapas, evidenciando a pr\u00e1tica na execu\u00e7\u00e3o de embalagens, tendo como base o GODP (Guia de Orienta\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento de Projetos)","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7106 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPB5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7273":{"codigo":"EGR7273","nome":"Fundamentos da Embalagem","ementa":"Hist\u00f3rico, conceitos gerais e fun\u00e7\u00f5es da embalagem; Pesquisa de tipos de embalagem; Normaliza\u00e7\u00e3o e \ncertifica\u00e7\u00e3o; Par\u00e2metros de desempenho e avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de embalagens.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7274":{"codigo":"EGR7274","nome":"Layout e Processos","ementa":"Embalagem. Layout aplicado ao desenvolvimento de embalagens e r\u00f3tulos. Processos de fabrica\u00e7\u00e3o e materiais. \nLegisla\u00e7\u00e3o aplicada a rotulagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7275":{"codigo":"EGR7275","nome":"Modelos, prot\u00f3tipos e mock-ups","ementa":"Processos de fabrica\u00e7\u00e3o de embalagens, propriedades e aplica\u00e7\u00f5es; Embalagens de transporte e distribui\u00e7\u00e3o: caracter\u00edsticas; desenvolvimento; propriedades; Materiais, tecnologias, produtos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7325":{"codigo":"EGR7325","nome":"M\u00f3dulo de Projetos  - Embalagem","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7272 e EGR7273 e EGR7274 e EGR7275","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7276":{"codigo":"EGR7276","nome":"Projeto  - Gr\u00e1fico Ambiental","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7277":{"codigo":"EGR7277","nome":"Sinal\u00e9tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7278":{"codigo":"EGR7278","nome":"Ambienta\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7279":{"codigo":"EGR7279","nome":"Design e Exibi\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7326":{"codigo":"EGR7326","nome":"M\u00f3dulo de Projetos  - Gr\u00e1fico AmbientaI","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7738 e EGR7739 e EGR7740 e EGR7774","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7327":{"codigo":"EGR7327","nome":"Projeto - Comunica\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Moda","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7160","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7328":{"codigo":"EGR7328","nome":"M\u00f3dulo de Projetos - Comunica\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Moda","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7311","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7561":{"codigo":"EGR7561","nome":"Produ\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o da Moda","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7161","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7562":{"codigo":"EGR7562","nome":"Modelagem Plana do Vestu\u00e1rio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7162","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7575":{"codigo":"EGR7575","nome":"Fundamentos da Tecnologia T\u00eaxtil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7175","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7600":{"codigo":"EGR7600","nome":"Atividade Complementar de Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5680","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7601":{"codigo":"EGR7601","nome":"Atividade Complementar de Monitoria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5682","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7602":{"codigo":"EGR7602","nome":"Atividade Complementar de Est\u00e1gio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5683","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7603":{"codigo":"EGR7603","nome":"Atividade Complementar de Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5684","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7604":{"codigo":"EGR7604","nome":"Atividade Complementar - UIPI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5685","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7825":{"codigo":"EGR7825","nome":"Publica\u00e7\u00f5es Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7138 e EGR7139 e EGR7190 e EGR7192","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7226":{"codigo":"GMT7226","nome":"Aquarela I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7226","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7820":{"codigo":"EGR7820","nome":"M\u00f3dulo de Projeto - Projeto de Design para Inova\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7741 e EGR7742 e EGR7743 e EGR7773","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7821":{"codigo":"EGR7821","nome":"Projeto de Design para Inova\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e EGR7728 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7822":{"codigo":"EGR7822","nome":"Design de Neg\u00f3cios Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7199","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7823":{"codigo":"EGR7823","nome":"Design para Ambientes Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7199 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7824":{"codigo":"EGR7824","nome":"Design de Conte\u00fado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7104 e EGR7105 e EGR7107 e EGR7108 e EGR7109 e EGR7112 e EGR7114 e EGR7115 e EGR7118 e EGR7185 e EGR7186 e EGR7190 e EGR7192 e EGR7199 e EGR7234 e EGR7506 e EGR7510 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7516 e EGR7587 e SPO5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20221":{"id":"642","codigo":20221,"codigo_curso":454,"carga_horaria_ufsc":3456,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 2022.1","ucs":{"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5035","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7511":{"codigo":"EGR7511","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design","ementa":"Design; Conceito. Caracter\u00edsticas da profiss\u00e3o. O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; as diferentes \u00e1reas de abrang\u00eancia do Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5031 ou EGR5052 ou EGR5119 ou EGR7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7700":{"codigo":"EGR7700","nome":"Laborat\u00f3rio de Representa\u00e7\u00e3o Visual","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica atrav\u00e9s do desenho \u00e0 m\u00e3o livre, bem como \u00e0s suas t\u00e9cnicas expressivas e explora\u00e7\u00e3o de diversos materiais. A utiliza\u00e7\u00e3o do desenho como forma de express\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o visual. Os fundamentos da linguagem visual, atrav\u00e9s dos elementos de propor\u00e7\u00e3o, cor, textura, perspectiva, luz e sombra. Desenho de croquis para expressar ideias, desenho aplicado a projetos e apresenta\u00e7\u00e3o em rendering manual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7108","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7701":{"codigo":"EGR7701","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5141 ou EGR7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7702":{"codigo":"EGR7702","nome":"Forma","ementa":"Fundamentos sint\u00e1ticos do alfabetismo visual. Princ\u00edpios do design na composi\u00e7\u00e3o da forma. Elementos formais da comunica\u00e7\u00e3o visual. Princ\u00edpios da teoria da forma. Propor\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es de crescimento. Gestalt. Elementos do Design Tridimensional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7116 ou EGR7516","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7703":{"codigo":"EGR7703","nome":"Fundamentos da Cor","ementa":"Cor e conceitua\u00e7\u00e3o. Processos perceptivos. Cor-Luz e cor-pigmento. Composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: caracter\u00edsticas e usos. Cor de processo e cor especial. Psicodin\u00e2mica das cores. O uso da cor no design. A cor no processo de projeto. Ferramentas de apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7704":{"codigo":"EGR7704","nome":"Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o gr\u00e1fica e da gram\u00e1tica visual. Ferramentas do desenho, materiais e t\u00e9cnicas. Representa\u00e7\u00e3o visual atrav\u00e9s do uso de modelos. Percep\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o de estruturas formais. Estudos de perspectiva, luz e sombra.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5034 ou EGR5120 ou EGR7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7705":{"codigo":"EGR7705","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Estudo anal\u00edtico de metodologias como suporte l\u00f3gico formal para a pr\u00e1tica projetual.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7706":{"codigo":"EGR7706","nome":"Laborat\u00f3rio de Modelagem","ementa":"Modelagens e dobraduras em materiais diversos e\/ou alternativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(EGR5041 e EGR7715) ou EGR5170 ou (EGR7110 e EGR7115) ou EGR7510","prerequisito":"EGR7700 e EGR7704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7707":{"codigo":"EGR7707","nome":"Fundamentos de Ergonomia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a Ergonomia. Conceitos de Ergonomia F\u00edsica, Cognitiva, Informacional e de Interface.Fundamentos de Antropometria e Biomec\u00e2nica. Controles e Manejos. Dispositivos de informa\u00e7\u00e3o. Fundamentos da Psicologia Cognitiva. Processos Cognitivos. Mem\u00f3rias: sensorial, operacional, de curto prazo e de longo prazo. Ativa\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias. Processamento e armazenamento de informa\u00e7\u00f5es. Racioc\u00ednio e Infer\u00eancias. Tomada de decis\u00e3o. Ergonomia de Interfaces. Crit\u00e9rios ergon\u00f4micos. Card sorting. T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o. Problemas de usabilidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7187 ou EGR7587","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7708":{"codigo":"EGR7708","nome":"Hist\u00f3ria do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design. Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers em diferentes pa\u00edses. O design contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5037 ou EGR5159 ou EGR7115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7709":{"codigo":"EGR7709","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, qualidade de vida e respeito ao meio ambiente. Princ\u00edpios da sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5040 ou EGR5167 ou EGR7186","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7710":{"codigo":"EGR7710","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e fechamento de imagem digital raster e vetorial. Recursos tecnol\u00f3gicos: softwares profissionais para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de imagem.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7711":{"codigo":"EGR7711","nome":"Design da Informa\u00e7\u00e3o","ementa":"Fundamentos do design informacional. Visualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o por meio de sequ\u00eancias pict\u00f3ricas de procedimento. Infografia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7185","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7712":{"codigo":"EGR7712","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Suportes para impress\u00e3o. Papeis. Cartonagens. Tintas. Sistemas de impress\u00e3o: hist\u00f3rico e aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria gr\u00e1fica atual dos sistemas planogr\u00e1ficos, relevogr\u00e1ficos, encavogr\u00e1ficos e permeogr\u00e1ficos. Impress\u00e3o em monocromia e policromia. Impress\u00e3o Digital. Cores especiais. Escalas comerciais. Acabamentos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR5003 ou EGR7137","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7713":{"codigo":"EGR7713","nome":"Desenho T\u00e9cnico","ementa":"Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas fundamentais. Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de s\u00f3lidos; Estudo das vistas ortogr\u00e1ficas. Perspectiva cavaleira e isom\u00e9trica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7106 ou EGR7506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7714":{"codigo":"EGR7714","nome":"Microtipografia","ementa":"Hist\u00f3ria da tipografia. Anatomia e Classifica\u00e7\u00e3o Tipogr\u00e1fica. Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de fonte tipogr\u00e1fica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7234","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7513":{"codigo":"EGR7513","nome":"Semi\u00f3tica Aplicada","ementa":"Significa\u00e7\u00e3o, simbologia e Design. Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos semi\u00f3ticos dos processos cognitivo-interpretativos: sensorialidade, afetividade e cogni\u00e7\u00e3o em linguagens verbais e n\u00e3o verbais. Estudos dos conceitos b\u00e1sicos de teorias semi\u00f3ticas e sua aplica\u00e7\u00e3o na interpreta\u00e7\u00e3o de processos e produtos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR5101 ou EGR7113","prerequisito":"EGR7118 e EGR7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7716":{"codigo":"EGR7716","nome":"Laborat\u00f3rio de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o","ementa":"Logica, algoritmo, linguagens de programa\u00e7\u00e3o, comandos, procedimentos e fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7717":{"codigo":"EGR7717","nome":"Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o de olhar est\u00e9tico e compet\u00eancias para o desenvolvimento de ilustra\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de express\u00e3o gr\u00e1fica voltada para projetos de Design: editorial, interfaces gr\u00e1ficas e digitais, pe\u00e7as de comunica\u00e7\u00e3o, associada a produtos e superf\u00edcies. Conceitos, estilos e t\u00e9cnicas de ilustra\u00e7\u00e3o vetorial e pintura digital.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7190","prerequisito":"EGR7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7718":{"codigo":"EGR7718","nome":"Design para Experi\u00eancia","ementa":"A cria\u00e7\u00e3o de significado da experi\u00eancia atrav\u00e9s de narrativas. Empatia e o modelo mental do usu\u00e1rio. A teoria da experi\u00eancia \u00f3tima -  Flow.  A experi\u00eancia humana com artefatos. A cria\u00e7\u00e3o de significado de uso. M\u00e9todos de projeto para experi\u00eancia. Acessibilidade. Prototipa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de artefatos para experi\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7719":{"codigo":"EGR7719","nome":"Projeto Editorial Impresso","ementa":"Projeto gr\u00e1fico editorial obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7136","prerequisito":"EGR7705 e EGR7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7720":{"codigo":"EGR7720","nome":"Planejamento Gr\u00e1fico Editorial","ementa":"Planejamento de elementos e recursos gr\u00e1fico-visuais em pe\u00e7as gr\u00e1ficas para m\u00eddia impressa. Princ\u00edpios da linguagem visual para diagrama\u00e7\u00e3o. Diagrama\/grid (caracter\u00edsticas, tipos e t\u00e9cnicas). Elementos gr\u00e1fico-editoriais que comp\u00f5em uma p\u00e1gina impressa. Softwares para editora\u00e7\u00e3o. Formatos de sa\u00edda para impress\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7138","prerequisito":"EGR7705 e EGR7710 e EGR7714","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7721":{"codigo":"EGR7721","nome":"Macrotipografia","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es e dom\u00ednios da tipografia. Uso dos tipos em projetos de Design.  Sele\u00e7\u00e3o Tipogr\u00e1fica. Tratamento do texto e Hierarquia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7139","prerequisito":"EGR7714","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7722":{"codigo":"EGR7722","nome":"Laborat\u00f3rio de Edi\u00e7\u00e3o e Composi\u00e7\u00e3o de V\u00eddeo","ementa":"Linguagem audiovisual: imagem, som, tempo e movimento. Fundamentos do v\u00eddeo e do videografismo: aspectos t\u00e9cnicos, est\u00e9ticos e narrativos. Princ\u00edpios de anima\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o em motion graphics. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sonoplastia. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o videogr\u00e1ficas: processos e ferramentas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7710","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7723":{"codigo":"EGR7723","nome":"Inova\u00e7\u00e3o e Tend\u00eancia","ementa":"Pesquisa de Tend\u00eancia de Moda. Desenvolvimento de caderno de Tend\u00eancias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7724":{"codigo":"EGR7724","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Integrada de Marketing","ementa":"Fundamentos de marketing; an\u00e1lise de mercado;  compostos de marketing; estrat\u00e9gias de comportamento de consumo; e t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o publicit\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GMT7191","prerequisito":"EGR7118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7725":{"codigo":"EGR7725","nome":"Projeto Branding","ementa":"Projeto de Cria\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Marcas. Conceito de Marca. Experi\u00eancia de marca. Sistema de Identidade de Marca (SIM). Estrat\u00e9gia de Marca.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7132 e EGR7133 e EGR7134 e EGR7135","prerequisito":"EGR7719 e EGR7720 e EGR7721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR5045 ou EGR5180","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7726":{"codigo":"EGR7726","nome":"Laborat\u00f3rio de Propotipagem 2D e 3D","ementa":"Modelo, maquete e prot\u00f3tipo, engenharia reversa. Conceitos de prototipagem r\u00e1pida, ferramental r\u00e1pido e manufatura r\u00e1pida. Tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o digital: sistemas aditivos, subtrativos e formativos. Corte a laser. Tecnologias de digitaliza\u00e7\u00e3o 3D. Materializa\u00e7\u00e3o da forma. T\u00e9cnicas e tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o por subtra\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de material.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR5516 ou EGR7154 ou EGR7278","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7727":{"codigo":"EGR7727","nome":"Comportamento na Era Digital","ementa":"Estrat\u00e9gias de Marketing Digital. Inbound e Outbound Marketing. Jornada do Consumidor. SEO. An\u00fancios em m\u00eddia paga. Landing e Sales Pages. Infoprodutos. Comportamento Digital. Valida\u00e7\u00e3o de p\u00fablico-alvo\/personas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7724","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7728":{"codigo":"EGR7728","nome":"Materiais","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7199","prerequisito":"EGR7712","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7729":{"codigo":"EGR7729","nome":"Gest\u00e3o do Design nas Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Design como diferencial competitivo. Design Thinking. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica x gest\u00e3o operacional. Designer como gestor de projetos. Lideran\u00e7a x chefia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7189 e EGR7760","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7776":{"codigo":"EGR7776","nome":"Projeto Digital","ementa":"Projeto de objeto digital a partir da ado\u00e7\u00e3o de uma abordagem iterativa, colaborativa e\nmultidisciplinar. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa com foco no humano e no contexto.\nConceitua\u00e7\u00e3o e escopo da experi\u00eancia do usu\u00e1rio na perspectiva das tecnologias e m\u00eddias\ndigitais. Arquitetura da Informa\u00e7\u00e3o. Design de Navega\u00e7\u00e3o. Design de Intera\u00e7\u00e3o. A\nmaterializa\u00e7\u00e3o e personifica\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o. Design de Interface. M\u00e9todos e ferramentas para\navalia\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do usu\u00e1rio em contexto de projeto. Prototipagem.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7730 ou (EGR7731 e EGR7732 e EGR7733)","prerequisito":"EGR7705 e EGR7716 e EGR7718 e EGR7721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5999":{"codigo":"DIR5999","nome":"\u00c9tica Profissional e Legisla\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7734":{"codigo":"EGR7734","nome":"Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo. Conceitos e breve hist\u00f3rico. Profissional empreendedor. O empreendedor nas organiza\u00e7\u00f5es. Design e empreendedorismo. No\u00e7\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Plano de Neg\u00f3cios.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CAD5235 ou CAD7004 ou EGR7195 ou GMT7195","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7735":{"codigo":"EGR7735","nome":"Design  Emocional","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos de Estados Afetivos. Teorias das Emo\u00e7\u00f5es. Design Emocional - o componente emocional em um projeto com foco na experi\u00eancia. Design de experi\u00eancia: conceito e origens. Design centrado na atividade. N\u00edveis de experi\u00eancia: est\u00e9tica, significado e emocional. Categorias das experi\u00eancias: relacionadas aos sentidos; relacionadas aos sentimentos; sociais; cognitivas; de uso; e de motiva\u00e7\u00e3o. A teoria do Flow aplicada no projeto de experi\u00eancia. Estudo de casos. Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos de Novas Tecnologias e Intelig\u00eancia Artificial. As novas tecnologias utilizadas para a detec\u00e7\u00e3o de estados afetivos e a Intelig\u00eancia Artificial.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGR7509","prerequisito":"EGR7718","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7777":{"codigo":"EGR7777","nome":"Projeto de Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"Planejamento dos elementos gr\u00e1ficos e aplica\u00e7\u00e3o da marca no espa\u00e7o,, com o intuito de\nsinalizar, ambientar e orientar. Conceito de Wayfinding. Defini\u00e7\u00e3o dos Sistemas de conte\u00fados\ninformacionais, considerando aspectos de acessibilidade; gr\u00e1ficos, integrando elementos\ntextuais e n\u00e3o textuais; e de suportes, aplicando estrat\u00e9gias de coleta de informa\u00e7\u00f5es nos\nambientes.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGR7736 ou (EGR7738 e EGR7739 e EGR7740)","prerequisito":"EGR7705 e EGR7710 e EGR7711 e EGR7712 e EGR7721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7778":{"codigo":"EGR7778","nome":"Projeto de Inova\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Gest\u00e3o Visual de Projetos; Gest\u00e3o \u00c1gil; Design Thinking; T\u00e9cnicas de Prototipagem Digital; e\nMinimum Viable Product MVPs. Design para a Modelagem de Neg\u00f3cios Digitais; Pivotagem\nde Neg\u00f3cios; Growth Hacking; Intelig\u00eancia Criativa; M\u00e9tricas em ambientes digitais; DataDriven Design; Posicionamento por Conte\u00fado; Estrat\u00e9gias de Conte\u00fado; Marketing de Conte\u00fado; Texto dirigido; Experi\u00eancia do cliente e de uso (CX e UX); Funil de Design de Conte\u00fado para marketing e vendas; An\u00e1lise de Cen\u00e1rio; Conte\u00fado como produto; Hierarquia de Conte\u00fado; Copywriting, o Content Marketing; e Marketing Digital.","carga_horaria":162,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGR7737 ou (EGR7741 e EGR7742 e EGR7743)","prerequisito":"EGR7716 e EGR7776","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7746":{"codigo":"EGR7746","nome":"Projeto  Audiovisual","ementa":"Design audiovisual: aspectos gr\u00e1ficos, sonoros e animados. Prepara\u00e7\u00e3o: roteiro e briefing. Pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o: moodboard, style frames, concepts, storyboard e animatic. Produ\u00e7\u00e3o: capta\u00e7\u00e3o, sonoplastia e motion graphics. P\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o: montagem, mixagem e tratamento","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7705 e EGR7722","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7747":{"codigo":"EGR7747","nome":"Projeto de Design de Superf\u00edcie","ementa":"Fundamentos do Design de Superf\u00edcie. Hist\u00f3ria e padr\u00f5es cl\u00e1ssicos. Materiais e t\u00e9cnicas. Aplica\u00e7\u00f5es. Pesquisa e Processo Criativo. Projeto de Design de Superf\u00edcie.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7702 e EGR7705 e EGR7712 e EGR7728","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7748":{"codigo":"EGR7748","nome":"Pr\u00e9-PCC (Projeto de Conclus\u00e3o de Curso)","ementa":"PCC - Projeto de Conclus\u00e3o de Curso. Escrita acad\u00eamica. Estrutura do relat\u00f3rio de PCC.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7725 ou EGR7736 e EGR7737","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7779":{"codigo":"EGR7779","nome":"Projeto de Publica\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Projeto de Publica\u00e7\u00e3o Digital: Projeto de design voltado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de\npublica\u00e7\u00f5es digitais multim\u00eddias e interativas de car\u00e1ter informacional (jornais, revistas e livros\neletr\u00f4nicos) ou ficcionais e narrativas, voltadas \u00e0 literatura digital. Pesquisa, desenvolvimento e\navalia\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio-leitor. Produ\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00e3o Digital: Cen\u00e1rio atual da produ\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es digitais. Uso de plataformas, softwares e ferramentas para produ\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o de recursos de\ninteratividade, hipertextualidade, responsividade e acessibilidade nas publica\u00e7\u00f5es. Distribui\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es Digitais","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EGR7744 ou (EGR7749 e EGR7750)","prerequisito":"EGR7716 e EGR7719 e EGR7720 e EGR7721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7780":{"codigo":"EGR7780","nome":"Projeto de Embalagem","ementa":"Pr\u00e1tica projetual para o design de embalagens: pesquisas, an\u00e1lises, conceitua\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de\nalternativas, elabora\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o. Fundamentos conceituais,\nmetodol\u00f3gicos e funcionais de embalagem. Teoria e pr\u00e1tica sobre mercado e ponto de venda,\ndesenvolvimento de projeto gr\u00e1fico e rotulagem, legisla\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. Materiais e Processos\npara embalagens e rotulagens. Modelos e Prot\u00f3tipos","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EGR7745 ou (EGR7751 e EGR7752)","prerequisito":"EGR7725","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7753":{"codigo":"EGR7753","nome":"PCC (Projeto de Conclus\u00e3o de Curso)","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"(EGR7779 ou EGR7780) e (EGR7746 ou EGR7747) e EGR7748","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7754":{"codigo":"EGR7754","nome":"Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":270,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7107 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7701 e EGR7703 e EGR7706 e EGR7707 e EGR7708 e EGR7709 e EGR7711 e EGR7712 e EGR7713 e EGR7716 e EGR7717 e EGR7718 e EGR7722 e EGR7723 e EGR7724 e EGR7725","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7783":{"codigo":"EGR7783","nome":"Extens\u00e3o em Design","ementa":"Atividades de extens\u00e3o curricular obrigat\u00f3ria a serem cumpridas nos seguintes eixos: projetos e\/ou eventos e\/ou cursos.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7761":{"codigo":"EGR7761","nome":"Estudo Complementares em Criativdade","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7762":{"codigo":"EGR7762","nome":"Estudo Complementar em Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7763":{"codigo":"EGR7763","nome":"Estudo Complementar em Fundamentos da  Cor","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7764":{"codigo":"EGR7764","nome":"Estudo Complementar em Desenho T\u00e9cnico","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7765":{"codigo":"EGR7765","nome":"Estudo Complementar em Design e Sustentabilidade","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7766":{"codigo":"EGR7766","nome":"Estudo Complementar em Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7767":{"codigo":"EGR7767","nome":"Estudo Complementar em Forma","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7768":{"codigo":"EGR7768","nome":"Estudo Complementar em Metodologia de Projeto","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7769":{"codigo":"EGR7769","nome":"Estudo Complementar em Micro Tipografia","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7770":{"codigo":"EGR7770","nome":"Estudo Complementar em Fundamentos de Ergonomia","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7771":{"codigo":"EGR7771","nome":"Estudo Complementar em Projeto Branding","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7772":{"codigo":"EGR7772","nome":"Estudo Complementar em Projeto Editorial Impresso","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7773":{"codigo":"EGR7773","nome":"Estudo Complementar em Projeto de Design para Inova\u00e7\u00e3o Digita","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7774":{"codigo":"EGR7774","nome":"Estudo Complementar em Projeto de Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7775":{"codigo":"EGR7775","nome":"Estudo Complementar em Empreededorismo","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7781":{"codigo":"EGR7781","nome":"Hist\u00f3ria do Design no Brasil","ementa":"Primeiros registros do Design no Brasil. Design e industrializa\u00e7\u00e3o. O ensino do Design\nbrasileiro. Consolida\u00e7\u00e3o do Design e utopias modernistas. Design e contracultura. Design e\np\u00f3s-modernidade. O Design brasileiro no contexto Latino-americano.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7708","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7605":{"codigo":"EGR7605","nome":"Atividade Complementar-Representa\u00e7\u00e3o Discente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7606":{"codigo":"EGR7606","nome":"Atividade Complementar-Representa\u00e7\u00e3o Discente","ementa":"Atividades de representa\u00e7\u00e3o discente junto ao centro acad\u00eamico do curso","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7757":{"codigo":"EGR7757","nome":"Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7758":{"codigo":"EGR7758","nome":"Modelagem 3D Digital","ementa":"Modelagem 3D digital com uso de ferramenta CAD com curvas e superf\u00edcies NURBS (software Rhino 3D). Desenho t\u00e9cnico com aux\u00edlio do CAD. Fundamentos da prototipagem r\u00e1pida.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7759":{"codigo":"EGR7759","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o e Planejamento de Carreira","ementa":"Experi\u00eancia universit\u00e1ria e transi\u00e7\u00e3o para o mundo do trabalho. Orienta\u00e7\u00e3o e planejamento de carreira. Mercado de trabalho. Empregabilidade e capacita\u00e7\u00e3o profissional. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o para busca de emprego ou est\u00e1gio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5910","prerequisito":"EGR7107 e EGR7511 e EGR7513 e EGR7701 e EGR7703 e EGR7706 e EGR7707 e EGR7708 e EGR7709 e EGR7711 e EGR7712 e EGR7713 e EGR7716 e EGR7717 e EGR7718 e EGR7722 e EGR7723 e EGR7724 e EGR7725","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7782":{"codigo":"EGR7782","nome":"Atividade Complementar - ALADA","ementa":"Atividades de representa\u00e7\u00e3o discente junto \u00e0 ALADA (Atl\u00e9tica Lend\u00e1ria dos Design's e Anima\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}