{"codigo":338,"nome":"MUSEOLOGIA","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"ANT","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20101":20101,"20161":20161},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":120,"num_vagas_primeiro_semestre":30,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20101":{"id":"314","codigo":20101,"codigo_curso":338,"carga_horaria_ufsc":3348,"carga_horaria_mec":2700,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":24,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20101","ucs":{"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7502":{"codigo":"HST7502","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano I","ementa":"Estudo da sociedade brasileira da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7900":{"codigo":"HST7900","nome":"Mem\u00f3ria e Museu","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7101":{"codigo":"MUS7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Museol\u00f3gica","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o do aluno na pr\u00e1tica de pesquisa universit\u00e1ria. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Pesquisa Bibliogr\u00e1fica. Pesquisa em peri\u00f3dicos cient\u00edficos. Reda\u00e7\u00e3o de resenhas e textos acad\u00eamicos. Compreens\u00e3o do surgimento e do desenvolvimento da id\u00e9ia de museu e do campo de conhecimento da museologia. Privilegiando a an\u00e1lise no Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"ANT7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7014":{"codigo":"ANT7014","nome":"Antropologia da Arte","ementa":"A arte como objeto de estudo antropol\u00f3gico: etnoest\u00e9tica, etnomusicologia, etnocoreologia e outros e sub-campos da \u00e1rea. Arte como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Arte e artisticidade. Arte e ag\u00eancia. Artes populares, eruditas, folcl\u00f3ricas e ind\u00edgenas. Etnografias cl\u00e1ssicas, modernas e recentes sobre a arte. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7104":{"codigo":"ANT7104","nome":"Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o da identidade Nacional. A Semana de Arte de 22. Patrim\u00f4nio cultural, Hist\u00f3rico e  Cultural. Patrim\u00f4nio material e imaterial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7201":{"codigo":"ANT7201","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica I - PCC 36h\/a","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o das antropologias social-brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e cultural norte-americana.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7104":{"codigo":"HST7104","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudo dos problemas da arte em diferentes \u00e9pocas e sociedades e das abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagens no \u00e2mbito da pesquisa e ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7102":{"codigo":"MUS7102","nome":"Pensamento Comtempor\u00e2neo em Museologia","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o da teoria museol\u00f3gica. Nova museologia e Museologia social. Museus e territ\u00f3rio, museu de percurso e ecomuseus. Museus e Museologia no sistema das Ci\u00eancias Sociais. Rela\u00e7\u00f5es entre museus, Museologia e o pensamento social brasileiro. Experi\u00eancias contempor\u00e2neas nacionais e internacionais no campo dos museus.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"ANT7105 ou MUS7305","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7301":{"codigo":"ANT7301","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica II - PCC 18 horas\/aula","ementa":"A escola sociol\u00f3gica francesa e o estruturalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7201":{"codigo":"MUS7201","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Informa\u00e7\u00e3o e Processos Informacionais. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. Informa\u00e7\u00e3o nos Museus. Comunica\u00e7\u00e3o em Museus. Informa\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Ideologia. Ind\u00fastria Cultural. Exposi\u00e7\u00f5es e Discursos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT7106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7301":{"codigo":"MUS7301","nome":"Ac\u00e3o Cultural e Educativa em Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos","ementa":"Conceitos de museu e museologia. Conceitos gerais do processo educativo nos museus e interfaces com a Museologia. Conceito de Cultura e projetos culturais: a\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o. Teoria e pr\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o educativa em museus. Antecedentes hist\u00f3ricos da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e museu. A\u00e7\u00f5es educativas nos museus e correntes pedag\u00f3gicas. Os museus e o ensino das artes, dos of\u00edcios e das ci\u00eancias. Museus, educa\u00e7\u00e3o e patrim\u00f4nio: desafios contempor\u00e2neos. Diferentes formas e pr\u00e1ticas de Acessibilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6505":{"codigo":"ZZT6505","nome":"Optativa MUS,  ANT ou  HST","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7401":{"codigo":"ANT7401","nome":"Teoria Antropol\u00f3gica III - PCC 36 horas\/aula","ementa":"O pensamento antropol\u00f3gico p\u00f3s-guerra e as bases da antropologia contempor\u00e2nea. A diversifica\u00e7\u00e3o dos paradigmas antropol\u00f3gicos em rea\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas nacionais e aos modelos dualistas (natureza e cultura; indiv\u00edduo e sociedade; hist\u00f3ria e estrutura). Proposi\u00e7\u00f5es para as antropologias processuais, hist\u00f3ricas, interpretativas e simb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7202":{"codigo":"MUS7202","nome":"Expografia","ementa":"Estudo das metodologias de interpreta\u00e7\u00e3o do real e sua adequa\u00e7\u00e3o aos c\u00f3digos de \npercep\u00e7\u00e3o das sociedades-alvo. Arquitetura de Museus: adapta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, cenografia, museus-casa, museus em pr\u00e9dios tombados, projetos de novos museus. Planejamento de exposi\u00e7\u00f5es ou projeto de a\u00e7\u00f5es museais. Estudo dos elementos constituintes das exposi\u00e7\u00f5es: espa\u00e7o, forma, objeto, luz, cor, recursos gr\u00e1ficos e pl\u00e1sticos. Anima\u00e7\u00e3o, design de exposi\u00e7\u00f5es, elabora\u00e7\u00e3o de planta baixa e maquete. T\u00e9cnicas e materiais apropriados para exposi\u00e7\u00e3o.Exposi\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST7906","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7401":{"codigo":"MUS7401","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais I","ementa":"Hist\u00f3rico da preserva\u00e7\u00e3o. Conceitos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o preventiva, conserva\u00e7\u00e3o curativa\/corretiva e restaura\u00e7\u00e3o; quest\u00f5es te\u00f3ricas e a \u00e9tica profissional na conserva\u00e7\u00e3o\/restaura\u00e7\u00e3o; atua\u00e7\u00e3o do muse\u00f3logo; legisla\u00e7\u00e3o, cartas e recomenda\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais sobre preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais e naturais. Preserva\u00e7\u00e3o e metodologias de tombamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST7901 ou MUS7403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7304":{"codigo":"MUS7304","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Sistemas de documenta\u00e7\u00e3o\/informa\u00e7\u00e3o de acervos museol\u00f3gicos. Ado\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio controlado. Forma\u00e7\u00e3o, registro, classifica\u00e7\u00e3o, cataloga\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio eacondicionamento de cole\u00e7\u00f5es. Cole\u00e7\u00f5es de objetos tang\u00edveis e indicadores culturais intang\u00edveis. Cataloga\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e indexa\u00e7\u00e3o de acervos. Implanta\u00e7\u00e3o de sistemas informatizados, documenta\u00e7\u00e3o dos processos de conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica de seguran\u00e7a de dados, acessibilidade da \ndocumenta\u00e7\u00e3o a pesquisadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST7903 ou MUS7404","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7402":{"codigo":"MUS7402","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST7902 ou MUS7505","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7503":{"codigo":"MUS7503","nome":"Metodologia da Pesquisa","ementa":"O objetivo da disciplina \u00e9 habilitar o aluno para a elabora\u00e7\u00e3o, planejamento e \nexecu\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa, contemplando as especificidades da pesquisa social e da pesquisa aplicada ao campo da museologia, esta \u00faltima compreendida em suas rela\u00e7\u00f5es com outras pr\u00e1ticas museogr\u00e1ficas.Dimens\u00f5es hist\u00f3rica, te\u00f3rica e emp\u00edrica da pesquisa social. A constru\u00e7\u00e3o do objeto do conhecimento. As fun\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas do estranhamento. Tipos de abordagem. Pesquisa etnogr\u00e1fica e observa\u00e7\u00e3o participante. Pesquisa de campo com question\u00e1rio e entrevista. Entrevista n\u00e3o-diretiva, trajet\u00f3ria social, narrativa biogr\u00e1fica e mem\u00f3ria. Constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \nbancos de dados e bancos de imagens. Pesquisa hist\u00f3rico-documental. Documento e monumento. Regimes de historicidade, dura\u00e7\u00e3o, cronologia e periodiza\u00e7\u00e3o. O museu como objeto de estudos. Pesquisa social a partir de cole\u00e7\u00f5es. A pesquisa p\u00fablica em museus. Pesquisa com imagens.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"ANT7113 ou HST7910 ou MUS7702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1623":{"codigo":"ZZT1623","nome":"Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MUS7302":{"codigo":"MUS7302","nome":"Plano Museol\u00f3gico","ementa":"Conceitos e a\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 gest\u00e3o de museus (Plano Museol\u00f3gico) e de \ninstitui\u00e7\u00f5es afins, de natureza privada ou p\u00fablica, de constitui\u00e7\u00e3o participativa e\/ou comunit\u00e1ria. Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de um plano museol\u00f3gico.Tipologias dos museus (diferentes perfis, defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios); produ\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico (contexto, recursos dispon\u00edveis, demanda e potencial); caracteriza\u00e7\u00e3o do museu (miss\u00e3o, objetivos geral e espec\u00edfico, diretrizes, estrat\u00e9gias, prioridades e plano de a\u00e7\u00e3o); programas de pesquisa, preserva\u00e7\u00e3o (acervo, documenta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o), expografia, a\u00e7\u00e3o cultural e educativa. Identifica\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o institucional: finalidades, valores, metas e fun\u00e7\u00f5es. Identifica\u00e7\u00e3o de p\u00fablicos e parceiros. O di\u00e1logo entre o plano museol\u00f3gico e a Pol\u00edtica Nacional de Museus. Legisla\u00e7\u00e3o e \ndocumentos institucionais: ata de funda\u00e7\u00e3o, decreto de cria\u00e7\u00e3o, estatuto e regimento interno.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"ANT7107 ou MUS7608","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7303":{"codigo":"MUS7303","nome":"Pr\u00e1tica de Exposi\u00e7\u00e3o","ementa":"Planejamento e execu\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o curricular, envolvendo todos os alunos \nda disciplina.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"ANT7115 ou HST7905","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1637":{"codigo":"ZZT1637","nome":"Disciplina Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MUS7501":{"codigo":"MUS7501","nome":"Est\u00e1gio Curricular","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado constando de atividades nas \u00e1reas de pesquisa, \na\u00e7\u00f5es educativas, documenta\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, podendo ser realizado em museus ou institui\u00e7\u00f5es afins, cujas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o sejam compat\u00edveis com as atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais da Museologia.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"ANT7111 ou HST7911","prerequisito":"ANT7101 e ANT7102 e ANT7103 e ANT7104 e ANT7105 e ANT7106 e ANT7107 e ANT7113 e ANT7115 e ANT7201 e ANT7301 e ANT7401 e HST7101 e HST7104 e HST7403 e HST7502 e HST7603 e HST7900 e HST7901 e HST7902 e HST7903 e HST7905 e HST7906 e HST7910","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7502":{"codigo":"MUS7502","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Disciplina destinada a orientar os\/as alunos\/as na elabora\u00e7\u00e3o de uma monografia que \naborde um tema de estudo da Museologia. Encontros coletivos, sob a supervis\u00e3o docente, para discuss\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica dos projetos de trabalho de final de curso dos alunos do bacharelado em Museologia.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"ANT7112 ou HST7912","prerequisito":"ANT7111 ou HST7911 ou MUS7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1622":{"codigo":"ZZT1622","nome":"Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7002":{"codigo":"ANT7002","nome":"Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"O conceito de g\u00eanero segundo diferentes escolas te\u00f3ricas. Identidades de g\u00eanero. Parentesco, fam\u00edlia, filia\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e sexualidade. Representa\u00e7\u00f5es do masculino e do feminino. An\u00e1lise cr\u00edtica dos estudos cl\u00e1ssicos na Antropologia sobre o lugar das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero nas sociedades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7004":{"codigo":"ANT7004","nome":"Etnologia Ind\u00edgena","ementa":"Tem\u00e1ticas, abordagens e perspectivas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas em etnologia ind\u00edgena, com \u00eanfase sobre as sociedades situadas no Brasil. O campo de estudo da etnologia ind\u00edgena, panorama hist\u00f3rico e atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7005":{"codigo":"ANT7005","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Social e Parentesco","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do campo: fundamentos te\u00f3ricos e conceituais. Sistemas terminol\u00f3gicos, regras de filia\u00e7\u00e3o, alian\u00e7a e resid\u00eancia. Heran\u00e7a e onom\u00e1stica. Debates contempor\u00e2neos sobre a tem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7006":{"codigo":"ANT7006","nome":"Antropologia Urbana","ementa":"O fen\u00f4meno urbano. Organiza\u00e7\u00e3o social e espa\u00e7o. Territ\u00f3rios e territorialidade.  Apropria\u00e7\u00f5es  e  interven\u00e7\u00e3o  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Dicotomias  rural- urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7007":{"codigo":"ANT7007","nome":"Antropologia do Mundo Rural","ementa":"Conceitos e tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas nos estudos do chamado campesinato e da ruralidade. Modos de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e acesso aos recursos. Diversidades, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, rela\u00e7\u00f5es sociais e moralidades nos coletivos do mundo rural. Rela\u00e7\u00f5es com o urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7008":{"codigo":"ANT7008","nome":"Antropologia Visual","ementa":"A imagem  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  A  hist\u00f3ria  da  sub- disciplina e algumas de suas principais tend\u00eancias. A \"antropologia compartilhada\". As teorias e pr\u00e1ticas de t\u00e9cnicas audiovisuais (fotografia, v\u00eddeo, cinema, multim\u00eddia) na pesquisa antropol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7009":{"codigo":"ANT7009","nome":"Antropologia da Alimenta\u00e7\u00e3o","ementa":"A comida como objeto antropol\u00f3gico. As diferentes escolas antropol\u00f3gicas e suas interpreta\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas alimentares. Tabus e as prescri\u00e7\u00f5es alimentares. Alimenta\u00e7\u00e3o e classe social, g\u00eanero e etnia. Identidade e estilo de vida. Emigra\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o alimentar. Dist\u00farbios alimentares e identidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7010":{"codigo":"ANT7010","nome":"Antropologia da M\u00eddia","ementa":"Teorias  da  m\u00eddia  impressa  e  eletr\u00f4nica.  Apocal\u00edpticos e  integrados:  as diferentes  escolas  anal\u00edticas.  \u00c9tica,  m\u00eddia  e  poder.  Teorias  da  escola  funcionalista, teorias de recep\u00e7\u00e3o e estudos culturais. Conceitos de repeti\u00e7\u00e3o e serialidade. Etnografias de m\u00eddia e de audi\u00eancia. Cybercultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7011":{"codigo":"ANT7011","nome":"Antropologia e Esporte","ementa":"Teorias  do  corpo,  dos  jogos,  do  esporte.  Esporte,  m\u00eddia  e  poder. Sublima\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, masoquismo, puls\u00e3o de morte; masculinidade; identidade nacional e totemismo club\u00edstico. Origens do esporte moderno e hist\u00f3ria do futebol brasileiro: classe e ra\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7012":{"codigo":"ANT7012","nome":"Globaliza\u00e7\u00e3o Cultural","ementa":"Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o cultural e sua rela\u00e7\u00e3o com a Antropologia. Teorias da Modernidade e da P\u00f3s-Modernidade. Globaliza\u00e7\u00e3o e transnacionalismo. Fluxos de pessoas:  Processos  migrat\u00f3rios  e  novas  identidades.  Multiculturalismo.  Fluxos  de imagens: m\u00eddia, imagina\u00e7\u00e3o e imagin\u00e1rio. Teorias do consumo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7013":{"codigo":"ANT7013","nome":"Etnomusicologia","ementa":"A m\u00fasica  como  objeto  de  estudo  antropol\u00f3gico.  Esbo\u00e7o  hist\u00f3rico  e panorama atual: musicologia comparada, etnomusicologia, antropologia da m\u00fasica, estudos musicais. M\u00fasica como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico- metodol\u00f3gicas, hoje. M\u00fasica popular, erudita, folcl\u00f3rica, ind\u00edgenas. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7016":{"codigo":"ANT7016","nome":"Individuo e Sociedade","ementa":"Pessoa e coletividade. Indiv\u00edduo, cultura e personalidade. A constru\u00e7\u00e3o social da pessoa, grupo, identidade. Biografias e estrutura social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7017":{"codigo":"ANT7017","nome":"Cultura e Meio Ambiente","ementa":"O meio ambiente na reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Natureza, Cultura e Sociedade. Teorias antropol\u00f3gicas sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente. Antropologia da paisagem. Ambientalismo, ecologia pol\u00edtica, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, e popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Sustentabilidade, gest\u00e3o ambiental, e ambientes urbanos e rurais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7018":{"codigo":"ANT7018","nome":"Antropologia e Hist\u00f3ria","ementa":"A fronteira entre a Antropologia e a Hist\u00f3ria. Temas, debates e conceitos: \nestrutura e acontecimento, diacronia e sincronia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7019":{"codigo":"ANT7019","nome":"Antropologia da Pol\u00edtica","ementa":"As origens e fundamentos do poder pol\u00edtico. Processos de forma\u00e7\u00e3o dos sistemas pol\u00edticos. Rela\u00e7\u00f5es e poder e comportamento simb\u00f3lico. Organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em sociedades sem estado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7020":{"codigo":"ANT7020","nome":"Fam\u00edlia e Parentesco em Sociedades Complexas","ementa":"A perspectiva antropol\u00f3gica sobre a fam\u00edlia. Reprodu\u00e7\u00e3o, sexualidade e parentesco. Pap\u00e9is sexuais. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, fam\u00edlia e sociedade. Teorias sobre parentesco e casamento. Parentalidade e conjugalidade. Casamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7021":{"codigo":"ANT7021","nome":"Antropologia Brasileira","ementa":"Hist\u00f3ria da antropologia no Brasil. A quest\u00e3o nacional. Conceitos, quest\u00f5es e tend\u00eancias da antropologia no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7022":{"codigo":"ANT7022","nome":"Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina tratar\u00e1 dos seguintes temas da Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o: abordagens antropol\u00f3gicas cl\u00e1ssicas sobre os processos de ensino e aprendizagem, em especial estudos sobre \"socializa\u00e7\u00e3o\" e \"cultura e personalidade\"; abordagens antropol\u00f3gicas contempor\u00e2neas sobre cogni\u00e7\u00e3o, processos de transmiss\u00e3o de saberes, desenvolvimento infantil e a contribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o estudo da cultura e da sociedade; estudos das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por meio da escola, com \u00eanfase nas quest\u00f5es de ra\u00e7a e g\u00eanero; reflex\u00f5es sobre o ensino da Antropologia na sala de aula do ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7023":{"codigo":"ANT7023","nome":"Pessoa e Corporalidade","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a uma abordagem antropol\u00f3gica da Pessoa e da corporalidade. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica cl\u00e1ssica sobre as t\u00e9cnicas corporais e sobre a no\u00e7\u00e3o de Pessoa, pensadas como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas e os seus cruzamentos em diferentes campos da antropologia.  Os estudos de etnologia amer\u00edndia e a centralidade do idioma corporal. O individualismo moderno e seus desdobramentos quanto \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de corpo e Pessoa nas culturas urbanas contempor\u00e2neas. G\u00eanero, corporalidade e subjetividade. Tecnologia e novas vis\u00f5es est\u00e9ticas e midi\u00e1ticas sobre o corpo e a Pessoa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7024":{"codigo":"ANT7024","nome":"Viol\u00eancia e Conflitos","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o  geral  do  campo  de  estudos  das  viol\u00eancias  e  dos  Direitos Humanos relacionando-os com as agendas sociais e pol\u00edticas da contemporaneidade. Sistematiza\u00e7\u00e3o  dos  fundamentos  das  abordagens  te\u00f3ricas  da  \"viol\u00eancia\"  e  da  sua constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.   Viol\u00eancia e medo.   A viol\u00eancia como moralidade. Teorias do conflito.  Formas de socialidade.  Configura\u00e7\u00f5es do sujeito contempor\u00e2neo, Direitos Humanos,  Cidadania  e  Lutas  de  reconhecimento.    Quest\u00f5es  \u00e9ticas  e  pol\u00edticas  das pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o social e do trabalho antropol\u00f3gico, especialmente no campo da seguran\u00e7a p\u00fablica e da justi\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7027":{"codigo":"ANT7027","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia I","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7028":{"codigo":"ANT7028","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia II","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7029":{"codigo":"ANT7029","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia III","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7030":{"codigo":"ANT7030","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IV","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7031":{"codigo":"ANT7031","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia V","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7032":{"codigo":"ANT7032","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VI","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7033":{"codigo":"ANT7033","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7034":{"codigo":"ANT7034","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia VIII","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7035":{"codigo":"ANT7035","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia IX","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7036":{"codigo":"ANT7036","nome":"T\u00f3picos Especiais em Antropologia X","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos na Antropologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7050":{"codigo":"ANT7050","nome":"G\u00eanero e Sexualidade","ementa":"O prop\u00f3sito da disciplina \u00e9 refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre g\u00eanero e sexualidade atrav\u00e9s de tem\u00e1ticas colocadas por estudos antropol\u00f3gicos, como a reprodu\u00e7\u00e3o, a conjugalidade, as tecnologias reprodutivas e a transexualidade. O foco recair\u00e1 na din\u00e2mica das problem\u00e1ticas trazidas pelos temas, a vincula\u00e7\u00e3o destas com determinadas abordagens e conceitos tomados como centrais e suas implica\u00e7\u00f5es no debate contempor\u00e2neo sobre as pol\u00edticas pelos direitos sexuais e reprodutivos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7051":{"codigo":"ANT7051","nome":"Antropologia e Feminismo","ementa":"Abordagens antropol\u00f3gicas do g\u00eanero, a antropologia feminista e o campo dos estudos feministas de modo geral. Genealogia e trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de g\u00eanero e da antropologia feminista, abordando o g\u00eanero n\u00e3o apenas como um objeto da investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica, mas como um paradigma importante na an\u00e1lise cultural. Abordagem das teorias feministas e suas contribui\u00e7\u00f5es para a teoria antropol\u00f3gica. Leitura e discuss\u00e3o de etnografias que abordam quest\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade e de etnografias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7052":{"codigo":"ANT7052","nome":"Antropologia da Pessoa e Teorias do Sujeito","ementa":"Os diferentes paradigmas e abordagens da tem\u00e1tica do sujeito no mundo contempor\u00e2neo. A reflex\u00e3o antropol\u00f3gica sobre as categorias de Pessoa e Indiv\u00edduo, pensados como constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, sociais e hist\u00f3ricas. As diferentes teorias do sujeito e da subjetividade e a contribui\u00e7\u00e3o de outros campos do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7053":{"codigo":"ANT7053","nome":"Antropologia da Religi\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de uma perspectiva antropol\u00f3gica para os estudos sobre religi\u00e3o, religi\u00f5es e  religiosidades. Abordagem da trajet\u00f3ria dos estudos antropol\u00f3gicos de religi\u00e3o, teorias, etnografia e conceitos,  atrav\u00e9s da leitura e discuss\u00e3o de estudos cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos do campo de estudos. Religi\u00e3o, cultura e  \nsociedade. Desdobramentos tem\u00e1ticos e articula\u00e7\u00f5es entre religi\u00e3o e outros temas contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7054":{"codigo":"ANT7054","nome":"Antropologia da Ci\u00eancia e da Tecnologia","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o social da ci\u00eancia e da tecnologia. As epistemes modernas e o discurso cient\u00edfico. Ci\u00eancia e poder. Raz\u00e3o e racionalidade. Natureza e cultura; humano, p\u00f3s-humano, n\u00e3o-humano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7058":{"codigo":"ANT7058","nome":"Antropologia e Linguagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a teorias do signo e da linguagem. Comunica\u00e7\u00e3o e cultura. Texto, contexto e discurso. Refer\u00eancia, sentido e polissemia. Oralidade e escrita. Narrativa e po\u00e9tica. Signos e linguagens n\u00e3o-verbais. Tradu\u00e7\u00e3o cultural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7059":{"codigo":"ANT7059","nome":"Mito, Rito e Cosmologia","ementa":"Antropologia simb\u00f3lica. Estudos de mito e rito e sua rela\u00e7\u00e3o com a cosmologia. Pensamento antropol\u00f3gico sobre religi\u00e3o e o papel do rito. Xamanismo, rito e mito. Comprender a rela\u00e7\u00e3o entre rito, cosmologia, e mito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7060":{"codigo":"ANT7060","nome":"Representa\u00e7\u00e3o e Imagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a perspectivas antropol\u00f3gicas, culturais e filos\u00f3ficas sobre a representa\u00e7\u00e3o. Imagens e outras formas de representa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da linguagem verbal: teatro; cinema; objetos; fotografia; cole\u00e7\u00f5es; arte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7061":{"codigo":"ANT7061","nome":"Hipertexto, Hiperm\u00eddia e Museus Virtuais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7062":{"codigo":"ANT7062","nome":"Antropologia dos  Objetos","ementa":"Objetos materiais na hist\u00f3ria da antropologia social e cultural. Interpreta\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas sobre os objetos materiais. Transforma\u00e7\u00f5es e reclassifica\u00e7\u00f5es. Desafios na pesquisa de cole\u00e7\u00f5es e arquivos etnogr\u00e1ficos. Antropologia e Consumo, cultura material e pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7063":{"codigo":"ANT7063","nome":"Antropologia Simb\u00f3lica","ementa":"O campo da antropologia simb\u00f3lica preocupa com o papel do s\u00edmbolo na vida humana, particularmente na sua express\u00e3o em rito, mito, e religi\u00e3o. A disciplina visa fornecer uma base para entender as preocupa\u00e7\u00f5es principais da antropologia simb\u00f3lica com  \u00eanfase  na  linha  caracterizada  como  \"antropologia  interpretativa\".  Al\u00e9m  de examinar as teorias mais representativas, explora alguns desdobramentos atuais que v\u00e3o al\u00e9m de uma perspectiva normativa para dar conta da complexidade da vida social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7067":{"codigo":"ANT7067","nome":"Do Rito \u00e0 Performance","ementa":"No\u00e7\u00e3o de performance e seu desenvolvimento nas ci\u00eancias humanas. Performances sagrados (ritos) e l\u00fadicos.   Liminal e liminoid na sociedade complexa. Manifesta\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e politicas. Teatro popular, jogos, espect\u00e1culos, e festas. Estudos de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7071":{"codigo":"ANT7071","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7072":{"codigo":"ANT7072","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7073":{"codigo":"ANT7073","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"Disciplina criada para a manuten\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula no Curso de Antropologia durante interc\u00e2mbios acad\u00eamicos realizados em outras institui\u00e7\u00f5es, em acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007\/CUn\/99 de 30 de Mar\u00e7o de 1999.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7202":{"codigo":"ANT7202","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Etnografia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 etnografia como m\u00e9todo, forma de representa\u00e7\u00e3o e modo de reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Os precursores  da etnografia: o imagin\u00e1rio europeu sobre o \u0091ex\u00f3tico\u0092, o \u0091selvagem\u0092 e o \u0091outro\u0092; relatos de viagem; mem\u00f3rias dos  colonizadores; antropologia de gabinete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7203":{"codigo":"ANT7203","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas I","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da antropologia social- brit\u00e2nica - funcionalismo e estrutural-funcionalismo - e do cultural-historicismo norte- americano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7204":{"codigo":"ANT7204","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas II","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir do marco da escola sociol\u00f3gica francesa e do estruturalismo. A rela\u00e7\u00e3o entre teoria e etnografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7211":{"codigo":"ANT7211","nome":"Leituras Etnogr\u00e1ficas III","ementa":"Estudos etnogr\u00e1ficos elaborados a partir da antropologia p\u00f3s-guerra e contempor\u00e2nea. A rela\u00e7\u00e3o entre pesquisa de campo e escrita etnogr\u00e1fica. Etnografia como representa\u00e7\u00e3o e como narrativa. Autoria e autoridade etnogr\u00e1fica. Representa\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica do 'eu' e do 'outro'. Reflexividade e dialogismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7701":{"codigo":"ANT7701","nome":"Estudos Afro-Brasileiros - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es raciais e racismo no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e Identidades \n\u00e9tnicas. Estudos sobre os negros no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN7101":{"codigo":"CIN7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Arquivologia","ementa":"Arquivologia: Natureza e  fun\u00e7\u00e3o dos Arquivos. O documento arquiv\u00edstico. Princ\u00edpios, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da arquivologia. Os diferentes tipos de arquivos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5838":{"codigo":"HST5838","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Arqueologia","ementa":"Arqueologia brasileira. Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7925":{"codigo":"HST7925","nome":"Cultura Hist\u00f3rica e Fontes Documentais","ementa":"A escola met\u00f3dica na cultura hist\u00f3rica do s\u00e9culo XIX. O processo de sele\u00e7\u00e3o de fontes documentais para a escrita da hist\u00f3ria. A organiza\u00e7\u00e3o dos documentos e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de um saber hist\u00f3rico. As cole\u00e7\u00f5es e os acervos documentais. Cultura hist\u00f3rica e documento(s0 no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7927":{"codigo":"HST7927","nome":"Patrim\u00f4nio Cultural em Santa Catarina","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7928":{"codigo":"HST7928","nome":"Acervos  como fonte e objeto da pesquisa hist\u00f3rica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7929":{"codigo":"HST7929","nome":"Di\u00e1logos entre Hist\u00f3ria e Antropologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7930":{"codigo":"HST7930","nome":"Mem\u00f3ria e Identidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7601":{"codigo":"MUS7601","nome":"Gest\u00e3o de Museus e Centros Culturais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7602":{"codigo":"MUS7602","nome":"Museologia e Colecionismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7603":{"codigo":"MUS7603","nome":"Patrim\u00f4nio Material e Museologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7604":{"codigo":"MUS7604","nome":"Museus, Estado e Cidadania","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7605":{"codigo":"MUS7605","nome":"Forma\u00e7\u00e3o dos Museus e da Museologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7504":{"codigo":"MUS7504","nome":"Atividades Extraclasse","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20161":{"id":"528","codigo":20161,"codigo_curso":338,"carga_horaria_ufsc":3060,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":24,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20161","ucs":{"ANT7101":{"codigo":"ANT7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina e seu campo de estudo. A cr\u00edtica ao etnocentrismo e o relativismo  cultural. Quest\u00f5es de m\u00e9todo: trabalho de campo e observa\u00e7\u00e3o participante. Os precursores e o evolucionismo  social na conforma\u00e7\u00e3o da Antropologia como disciplina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7105":{"codigo":"MUS7105","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"Metodologia, m\u00e9todos e teorias do conhecimento; universidade e sociedade; reda\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos: resumos, resenhas e fichamento; normas t\u00e9cnicas; \u00e9tica e pesquisa cient\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7912":{"codigo":"MUS7912","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Museologia","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica do museu moderno. Ci\u00eancia, modernidade e colonialidade. A Museologia como um campo do conhecimento. Desenvolvimento do conceito de museu. Tipologias de Museus.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MUS7101 ou MUS7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7106":{"codigo":"SPO7106","nome":"Sociologia","ementa":"Origens e defini\u00e7\u00e3o de Sociologia. As correntes cl\u00e1ssicas: Marx, Durkheim e Weber. Estratifica\u00e7\u00e3o Social. A reflex\u00e3o sociol\u00f3gica sobre as transforma\u00e7\u00f5es da modernidade: globaliza\u00e7\u00e3o, segunda modernidade, p\u00f3s-modernidade, sociedade informacional e de redes e outras abordagens. As transforma\u00e7\u00f5es sociais do Brasil contempor\u00e2neo: globaliza\u00e7\u00e3o, democracia, reforma do Estado, cultura e movimentos sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"SPO5129 ou SPO7890","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7104":{"codigo":"ANT7104","nome":"Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o da identidade Nacional. A Semana de Arte de 22. Patrim\u00f4nio cultural, Hist\u00f3rico e  Cultural. Patrim\u00f4nio material e imaterial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN7138":{"codigo":"CIN7138","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o","ementa":"Busca identificar a perspectiva hist\u00f3rico\/social da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o no mundo e \nno Brasil. Compreender os aportes te\u00f3ricos e seus pioneiros. Inser\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o nas Ci\u00eancias Sociais Aplicadas segundo seu objeto de estudo, suas teorias e sua interdisciplinaridade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7201":{"codigo":"FIL7201","nome":"Filosofia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7900":{"codigo":"HST7900","nome":"Mem\u00f3ria e Museu","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7203":{"codigo":"MUS7203","nome":"Teoria Museol\u00f3gica","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o da teoria museol\u00f3gica e seus diferentes caminhos epistemol\u00f3gicos no s\u00e9culo XX. Museologia e interdisciplinaridade. Fato museal. Processos de musealiza\u00e7\u00e3o. Patrimonializa\u00e7\u00e3o. O olhar museol\u00f3gico sobre a realidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MUS7101 ou MUS7104 ou MUS7912","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7950":{"codigo":"GCN7950","nome":"Biogeografia e Patrim\u00f4nio Natural","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7305":{"codigo":"HST7305","nome":"Hist\u00f3ria da Arte I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7928":{"codigo":"HST7928","nome":"Acervos  como fonte e objeto da pesquisa hist\u00f3rica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7305":{"codigo":"MUS7305","nome":"Pensamento Contempor\u00e2neo em Museologia","ementa":"Teoria museol\u00f3gica e a contemporaneidade. Identidade e Mem\u00f3ria. Nova Museologia e Museologia Social. Museus, biodiversidade e sustentabilidade s\u00f3cio-ambiental. Direitos Humanos. Acessibilidades. Museologia e quest\u00f5es sociais. Experi\u00eancias contempor\u00e2neas nacionais e internacionais no campo dos museus.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MUS7102","prerequisito":"MUS7101 ou MUS7104 ou MUS7912","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7306":{"codigo":"MUS7306","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Informa\u00e7\u00e3o e processos informacionais. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. Informa\u00e7\u00e3o nos Museus. Comunica\u00e7\u00e3o em Museus. Informa\u00e7\u00e3o, Ind\u00fastria Cultural. Exposi\u00e7\u00f5es e discursos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MUS7201","prerequisito":"CIN7138","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7405":{"codigo":"HST7405","nome":"Hist\u00f3ria da Arte II","ementa":"Estudo das diversas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais na Am\u00e9rica Latina, do per\u00edodo colonial \u00e0 \ncontemporaneidade. Influ\u00eancia das matrizes ib\u00e9ricas, ind\u00edgenas e africanas na forma\u00e7\u00e3o art\u00edstico-cultural brasileira: \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais e art\u00edsticas do movimento modernista brasileiro at\u00e9 a contemporaneidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"HST7305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7403":{"codigo":"MUS7403","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais I","ementa":"Hist\u00f3rico da preserva\u00e7\u00e3o; Conceitos de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o preventiva e conserva\u00e7\u00e3o curativa; Legisla\u00e7\u00e3o, cartas e recomenda\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais sobre preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais; Preven\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a nos Museus; \u00c9tica profissional na conserva\u00e7\u00e3o\/restauro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MUS7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7910":{"codigo":"MUS7910","nome":"Documenta\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica","ementa":"Discuss\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica acerca das atividades que envolvem os processos de documenta\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica ligado ao campo do Patrim\u00f4nio, tais como: Registro; Cataloga\u00e7\u00e3o; Classifica\u00e7\u00e3o; Processamento e informa\u00e7\u00e3o de acervos. Indexa\u00e7\u00e3o de Acervos. Documento e Documenta\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os museol\u00f3gicos. Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento. Gest\u00e3o e Pol\u00edtica de Acervos. Padr\u00f5es Internacionais da Museologia. Indexa\u00e7\u00e3o de Acervos. Termos e Conceitos: tesauros e vocabul\u00e1rios controlados. Processamento t\u00e9cnico em laborat\u00f3rio: Arrolamento; Invent\u00e1rio; Ficha de Cataloga\u00e7\u00e3o; Descri\u00e7\u00e3o de Acervos; Numera\u00e7\u00e3o e Marca\u00e7\u00e3o de Acervos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MUS7304 ou MUS7404","prerequisito":"CIN7138","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7922":{"codigo":"MUS7922","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Museal","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o museal: conceitos e m\u00e9todos. Os projetos pol\u00edtico, po\u00e9tico e pedag\u00f3gico. A fun\u00e7\u00e3o educacional dos museus. Educa\u00e7\u00e3o para o patrim\u00f4nio e educa\u00e7\u00e3o museal: di\u00e1logos poss\u00edveis. A intera\u00e7\u00e3o e a media\u00e7\u00e3o na pedagogia museal. Metas, estrat\u00e9gia e objetivos da educa\u00e7\u00e3o museal. Projeto pedag\u00f3gico nos museus: aspectos da pedagogia museal. Interdisciplinaridade, transdisciplinaridade e multidisciplinaridade no pensamento educativo-museal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MUS7301 ou MUS7405","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7014":{"codigo":"ANT7014","nome":"Antropologia da Arte","ementa":"A arte como objeto de estudo antropol\u00f3gico: etnoest\u00e9tica, etnomusicologia, etnocoreologia e outros e sub-campos da \u00e1rea. Arte como c\u00f3digo s\u00f3cio-cultural: principais tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Arte e artisticidade. Arte e ag\u00eancia. Artes populares, eruditas, folcl\u00f3ricas e ind\u00edgenas. Etnografias cl\u00e1ssicas, modernas e recentes sobre a arte. Estudos recentes no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5838":{"codigo":"HST5838","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Arqueologia","ementa":"Arqueologia brasileira. Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7505":{"codigo":"MUS7505","nome":"Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais II","ementa":"Materiais e M\u00e9todos em conserva\u00e7\u00e3o preventiva; Acervos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos; Tipologia de materiais que comp\u00f5em acervos; Ambiente; Edifica\u00e7\u00e3o; Mobili\u00e1rio; Manuseio; Embalagem; Transporte; Reservas T\u00e9cnicas e Exposi\u00e7\u00e3o; Diagn\u00f3stico e Descri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MUS7402","prerequisito":"MUS7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7506":{"codigo":"MUS7506","nome":"Expografia I","ementa":"Exposi\u00e7\u00e3o como meio de comunica\u00e7\u00e3o. Discurso Expositivo. Teorias da Percep\u00e7\u00e3o e objetos museol\u00f3gicos. Tipologias de Exposi\u00e7\u00e3o. Planejamento de exposi\u00e7\u00f5es. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de projeto expositivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MUS7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7604":{"codigo":"HST7604","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Contempor\u00e2neo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST7502 ou HST7921","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7913":{"codigo":"MUS7913","nome":"A\u00e7\u00e3o Cultural e Educativa em Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos","ementa":"Direito de mem\u00f3ria: frui\u00e7\u00e3o, interatividade, acessibilidades e outras demandas. O programa educativo no Plano Museol\u00f3gico. A a\u00e7\u00e3o cultural e educativa: pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. A\u00e7\u00e3o Educativa e avalia\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto educativo para exposi\u00e7\u00e3o curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MUS7301 ou MUS7607","prerequisito":"MUS7405 ou MUS7922","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7921":{"codigo":"MUS7921","nome":"Expografia II","ementa":"Planejamento de exposi\u00e7\u00f5es. Projeto Expositivo. Expografia e P\u00fablico. Estudo de elementos expositivos: Desenho de exposi\u00e7\u00f5es, espa\u00e7o e organiza\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, estudos de cor, textos e elementos auxiliares, materiais. Divulga\u00e7\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es. Cronograma e Or\u00e7amento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MUS7202 ou MUS7606","prerequisito":"MUS7506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7923":{"codigo":"MUS7923","nome":"Gest\u00e3o de Museus","ementa":"No\u00e7\u00f5es de gerenciamento de museus: composi\u00e7\u00e3o de recursos humanos e financeiros,  estrutura\u00e7\u00e3o espacial e documental das cole\u00e7\u00f5es, frui\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o; Reconhecimento de legisla\u00e7\u00f5es nacionais e internancionais que regem as pr\u00e1ticas museol\u00f3gicas aplicadas a  acervos; C\u00f3digo de conduta \u00e9tica dos profissionais de museus; Estudo e an\u00e1lise de planos e programas museol\u00f3gicos em institui\u00e7\u00f5es com natureza de museu, p\u00fablicas e privadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MUS7302 ou MUS7608","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7702":{"codigo":"MUS7702","nome":"Metodologia da Pesquisa","ementa":"Pesquisa aplicada \u00e0 Museologia. C\u00f3digo de \u00c9tica para museus e a Pesquisa Museol\u00f3gica. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto do Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MUS7503","prerequisito":"MUS7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7911":{"codigo":"MUS7911","nome":"Pr\u00e1tica de Exposi\u00e7\u00e3o","ementa":"Montagem, Desmontagem - aplicando os projetos elaborados nas disciplinas Expografia II e A\u00e7\u00e3o Cultural e Educativa em Espa\u00e7os Museol\u00f3gicos - e Avalia\u00e7\u00e3o - de acordo com os projetos: Circula\u00e7\u00e3o, Guia de Montagem, Cronograma Geral, Seguran\u00e7a, Or\u00e7amento, Educativo, Acessibilidade, Avalia\u00e7\u00e3o, Paleta de Cores, Ilumina\u00e7\u00e3o, Textos e Legendas, Divulga\u00e7\u00e3o e Inaugura\u00e7\u00e3o - de uma Exposi\u00e7\u00e3o Museol\u00f3gica.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MUS7303 ou MUS7701","prerequisito":"(MUS7606 e MUS7607) ou (MUS7606 e MUS7913) ou (MUS7607 e MUS7921) ou (MUS7913 e MUS7921)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7801":{"codigo":"MUS7801","nome":"Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado por um professor que ministre aulas no Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Museologia e por um profissional da institui\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica concedente do est\u00e1gio, constando de atividades em \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com as atribui\u00e7\u00f5es dos profissionais muse\u00f3logos e do campo da Museologia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MUS7501","prerequisito":"MUS7203 e MUS7305 e MUS7404 e MUS7405 e MUS7505 e MUS7506 e MUS7608","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7802":{"codigo":"MUS7802","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho monogr\u00e1fico.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MUS7502","prerequisito":"MUS7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7900":{"codigo":"MUS7900","nome":"Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7021":{"codigo":"ANT7021","nome":"Antropologia Brasileira","ementa":"Hist\u00f3ria da antropologia no Brasil. A quest\u00e3o nacional. Conceitos, quest\u00f5es e tend\u00eancias da antropologia no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7062":{"codigo":"ANT7062","nome":"Antropologia dos  Objetos","ementa":"Objetos materiais na hist\u00f3ria da antropologia social e cultural. Interpreta\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas sobre os objetos materiais. Transforma\u00e7\u00f5es e reclassifica\u00e7\u00f5es. Desafios na pesquisa de cole\u00e7\u00f5es e arquivos etnogr\u00e1ficos. Antropologia e Consumo, cultura material e pessoas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7068":{"codigo":"ANT7068","nome":"Identidades e Diversidade","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o de identidades sociais. Territorialidade, fronteiras simb\u00f3licas e etnicidade. Pol\u00edticas de identidade e minorias como quest\u00f5es sociais e antropol\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7701":{"codigo":"ANT7701","nome":"Estudos Afro-Brasileiros - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es raciais e racismo no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e Identidades \n\u00e9tnicas. Estudos sobre os negros no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5114":{"codigo":"HST5114","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o cultural da humanidade: aspectos filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, art\u00edsticos e liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5921":{"codigo":"HST5921","nome":"T\u00f3picos Especiais: Hist\u00f3ria, Patrim\u00f4nio, Cultura e Mem\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7006":{"codigo":"HST7006","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Desenvolvimento de uma reflex\u00e3o sobre a pesquisa hist\u00f3rica atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia da \"Hist\u00f3ria Oral\" de maneira a habilitar os alunos para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de ensino utilizando essa metodologia nos v\u00e1rios n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7304":{"codigo":"HST7304","nome":"Hist\u00f3ria Ind\u00edgena","ementa":"Estudo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil e das pol\u00edticas indigenistas, bem como sobre as diferentes abordagens \nhistoriogr\u00e1ficas relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es entre os s\u00e9culos XVI e XXI e suas perspectivas te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7901":{"codigo":"MUS7901","nome":"Museologia e Colecionismo","ementa":"Pr\u00e1ticas de colecionamento. A cole\u00e7\u00e3o como patrim\u00f4nio. Os objetos, materialidade, intencionalidade e historicidade; seu valor social e ritual, suas significa\u00e7\u00f5es e re-significa\u00e7\u00f5es nos diversos espa\u00e7os\/lugares\/institui\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria. Tipologias das cole\u00e7\u00f5es e dos objetos. O colecionador como guardi\u00e3o de mem\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7902":{"codigo":"MUS7902","nome":"Patrim\u00f4nio Imaterial e Museologia","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o de uma ecologia do conhecimento (espa\u00e7o, ambiente para produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de conhecimento) na ambi\u00eancia do patrim\u00f4nio imaterial. Tangibilidade e intangibilidade: Pol\u00edticas p\u00fablicas de salvaguarda do patrim\u00f4nio cultural de natureza imaterial e a an\u00e1lise hol\u00edstica do patrim\u00f4nio cultural. IPHAN, IBRAM e UNESCO e as pol\u00edticas p\u00fablicas de prote\u00e7\u00e3o, fortalecimento e frui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural de natureza imaterial. O patrim\u00f4nio imaterial nos museus: musealiza\u00e7\u00e3o do intang\u00edvel. Tesouros humanos vivos: valoriza\u00e7\u00e3o e frui\u00e7\u00e3o dos saberes e fazeres dos povos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7903":{"codigo":"MUS7903","nome":"Museu, Estado e Ideologia","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o do Museu Moderno. Estado, forma pol\u00edtica e domina\u00e7\u00e3o. Museus e ideologia. Exposi\u00e7\u00f5es, ideologia e representa\u00e7\u00f5es sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7908":{"codigo":"MUS7908","nome":"Museologia Social e Processos Museais","ementa":"Jornada conceitual: museologia social, processos museais, cidadania cultural e invent\u00e1rio participativo. Estatuto de Museus e o interesse p\u00fablico: contexto pol\u00edtico, jur\u00eddico e t\u00e9cnico. Uso social da mem\u00f3ria no fortalecimento do sentimento de perten\u00e7a, a partir do protagonismo social em projetos museais. Programa Pontos de Mem\u00f3ria: contexto hist\u00f3rico. Pr\u00eamio Pontos de Mem\u00f3ria (OEI e IBRAM): Iniciativas pioneiras e contempor\u00e2neas, gest\u00e3o compartilhada, impacto sociocultural e sustentabilidade das a\u00e7\u00f5es. Pontos de Mem\u00f3ria e a articula\u00e7\u00e3o em rede. Museu como processo: discuss\u00e3o das demandas sociais. Estudos de caso - iniciativas comunit\u00e1rias em mem\u00f3ria e museologia social: Ponto de Mem\u00f3ria, Museu Comunit\u00e1rio e Ecomuseu.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7909":{"codigo":"MUS7909","nome":"Museus e Biodiversidade","ementa":"Museus e Sustentabilidade; Correntes do ovimento ambientalista; Educa\u00e7\u00e3o ambiental e Educa\u00e7\u00e3o museal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7914":{"codigo":"MUS7914","nome":"Seguran\u00e7a e acessibilidade em Museus","ementa":"Princ\u00edpios de seguran\u00e7a f\u00edsica para as institui\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas; plano de seguran\u00e7a e plano de emerg\u00eancia. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de  acessibilidade para os mais diversos p\u00fablicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MUS7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7915":{"codigo":"MUS7915","nome":"Fomento de Projetos Culturais","ementa":"Ferramentas de gest\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es culturais. Natureza e particularidades de projetos de fomento. Leis de incentivo a cultura e sua aplica\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas p\u00fablicas e impactos no campo museol\u00f3gico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MUS7905","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7916":{"codigo":"MUS7916","nome":"Pesquisa Aplicada a Acervos Museol\u00f3gicos I","ementa":"Estudos Aplicados a Pesquisa Museol\u00f3gica - recep\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MUS7906","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7917":{"codigo":"MUS7917","nome":"Pesquisa Aplicada a Acervos Museol\u00f3gicos II","ementa":"Estudos Aplicados a Pesquisa Museol\u00f3gica - investiga\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MUS7907","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7918":{"codigo":"MUS7918","nome":"Museologia E G\u00eanero","ementa":"Refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es entre g\u00eanero, representa\u00e7\u00e3o e museologia atrav\u00e9s de tem\u00e1ticas colocadas por estudos  \nde teoria museol\u00f3gica, an\u00e1lises expogr\u00e1ficas e novas metodologias museogr\u00e1ficas aplicadas a museus e espa\u00e7os \nmuseais; Estudos culturais e pol\u00edticas de patrim\u00f3nio sob o vi\u00e9s da discuss\u00e3o de g\u00eanero.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7919":{"codigo":"MUS7919","nome":"Museus e as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o","ementa":"As formas de prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural no s\u00e9c. XXI. Organiza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o dos acervos \nmuseol\u00f3gicos no ambiente web. Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento. Cultura Digital. Ciberespa\u00e7o e Cibercultura. Patrim\u00f4nio Digital. Museu Virtual. Exposi\u00e7\u00e3o Virtual. Museus e M\u00eddias Sociais. Curadoria Digital. Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Plataformas de Comunica\u00e7\u00e3o no ambiente web.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7920":{"codigo":"MUS7920","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o em Museus","ementa":"Aspectos da Organiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e do Conhecimento pela perspectiva dos Museus e  \nda Museologia. Museu como espa\u00e7o de pesquisa. O acervo museol\u00f3gico como fonte de informa\u00e7\u00e3o. Reflex\u00f5es  \nte\u00f3ricas sobre documenta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o museol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MUS7950":{"codigo":"MUS7950","nome":"Interc\u00e2mbio","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}