{"codigo":346,"nome":"HIST\u00d3RIA - Ciclo B\u00e1sico - \u00c1rea B\u00e1sica de Ingresso (ABI) - noturno","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"HST","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20231":20231},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":90,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":45,"presencial":true,"curriculos":{"20231":{"id":"666","codigo":20231,"codigo_curso":346,"carga_horaria_ufsc":1708,"carga_horaria_mec":1440,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":5,"num_periodos_esperado":5,"num_periodos_max":5,"descricao":"Referente ao curriculo 20231","ucs":{"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7102":{"codigo":"HST7102","nome":"Hist\u00f3ria do Oriente Antigo","ementa":"Estudo das sociedades do Oriente Antigo, suas rela\u00e7\u00f5es com o Ocidente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas \nperspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7103":{"codigo":"HST7103","nome":"Hist\u00f3ria da Antiguidade Ocidental","ementa":"Estudo das sociedades da Antig\u00fcidade Cl\u00e1ssica, sua organiza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as a partir do contato com o Oriente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7104":{"codigo":"HST7104","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudo dos problemas da arte em diferentes \u00e9pocas e sociedades e das abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagens no \u00e2mbito da pesquisa e ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8425":{"codigo":"HST8425","nome":"Arqueologia e Povoamento Global","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7201":{"codigo":"HST7201","nome":"Hist\u00f3ria Medieval","ementa":"Estudo da Idade M\u00e9dia, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7303":{"codigo":"HST7303","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Portuguesa","ementa":"Estudo da ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica pelos portugueses e das formas de abordagem did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7304":{"codigo":"HST7304","nome":"Hist\u00f3ria Ind\u00edgena","ementa":"Estudo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil e das pol\u00edticas indigenistas, bem como sobre as diferentes abordagens \nhistoriogr\u00e1ficas relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es entre os s\u00e9culos XVI e XXI e suas perspectivas te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7202":{"codigo":"HST7202","nome":"Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"Estudo das diferentes estruturas s\u00f3cio-pol\u00edticas da \u00c1frica entre os s\u00e9culos XVI e XX, os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais e de descoloniza\u00e7\u00e3o e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7301":{"codigo":"HST7301","nome":"Hist\u00f3ria Moderna","ementa":"Estudo em torno da forma\u00e7\u00e3o do mundo moderno com \u00eanfase nos aspectos sociais, econ\u00f4micos e culturais que moldaram a sociedade ocidental, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7302":{"codigo":"HST7302","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Colonial","ementa":"Estudo da conquista e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica espanhola e anglo-sax\u00f4nica e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6676":{"codigo":"ZZT6676","nome":"Lab. de Ensino e Pesquisa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST7401":{"codigo":"HST7401","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria I","ementa":"Estudo dos fundamentos te\u00f3ricos das concep\u00e7\u00f5es modernas em Hist\u00f3ria e dos modelos hist\u00f3ricos dos s\u00e9culos XVIII e XIX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7402":{"codigo":"HST7402","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7404":{"codigo":"HST7404","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Mon\u00e1rquico","ementa":"Estudo do processo de independ\u00eancia do Brasil, a constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional e a sociedade brasileira durante o s\u00e9culo XIX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6677":{"codigo":"ZZT6677","nome":"Lab. de Ensino de Pesquisa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"HST7501":{"codigo":"HST7501","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria II","ementa":"A ditadura militar no Brasil foi instaurada num momento de crescente participa\u00e7\u00e3o feminina no espa\u00e7o p\u00fablico, fruto do intenso processo de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero se desenvolvia no per\u00edodo. Um contingente apreci\u00e1vel de mulheres uniu-se aos homens na luta por uma sociedade mais igualit\u00e1ria e justa. A repress\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de esquerda foi extremamente violenta, tendo sido denunciada por pessoas ligadas \u00e0 defesa dos Direitos Humanos. Atrav\u00e9s da categoria g\u00eanero, pode-se refletir sobre como essa repress\u00e3o, que atingiu homens e mulheres, foi vivenciada e denunciada por suas v\u00edtimas. A partir de uma an\u00e1lise de caso do Brasil, ser\u00e3o feitas compara\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses do Cone Sul: Argentina, Uruguai e Chile.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"HST7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7502":{"codigo":"HST7502","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano I","ementa":"Estudo da sociedade brasileira da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7601":{"codigo":"HST7601","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea II","ementa":"Estudo do s\u00e9culo XX, da Primeira Guerra Mundial \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6678":{"codigo":"ZZT6678","nome":"Lab. de Ensino e Pesquisa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"3":"PCC"},"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"}}}}}