{"codigo":424,"nome":"LETRAS FRANC\u00caS","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19981":19981,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19981":{"id":"238","codigo":19981,"codigo_curso":424,"carga_horaria_ufsc":2880,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19981","ucs":{"LLE5261":{"codigo":"LLE5261","nome":"L\u00edngua Francesa I","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas ling\u00fc\u00edsticas simples e ao vocabul\u00e1rio b\u00e1sico, com \u00eanfase na compreens\u00e3o e express\u00e3o orais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5211 ou LLE7311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5271":{"codigo":"LLE5271","nome":"Leitura em Franc\u00eas I","ementa":"Acesso \u00e0 compreens\u00e3o de textos escritos aut\u00eanticos  de n\u00edvel elementar e m\u00e9dio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5211 ou LLE7311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5101":{"codigo":"LLV5101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Gramaticais","ementa":"Os conceitos de gram\u00e1tica. Recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da gram\u00e1tica cl\u00e1ssica na estrutura das gram\u00e1ticas tradicionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5651 ou LLV7001 ou LLV7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5801":{"codigo":"LLV5801","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina I","ementa":"Hist\u00f3ria de Roma. Panorama da literatura latina.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5851 ou LLV5810 ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5931":{"codigo":"LLV5931","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Ocidental, abordando os seguintes aspectos e textos: a) po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas - mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles, uma trag\u00e9dia grega e a Odiss\u00e9ia (Homero); b) po\u00e9ticas modernas - mescla e hibridismo: o 'Pref\u00e1cio' a Cromwell, de Vitor Hugo; 'O Pintor da vida moderna', de Baudelaire; uma pe\u00e7a de Schkespeare e um conto de Machado de Assis; c) po\u00e9ticas contempor\u00e2neas - a crise da representa\u00e7\u00e3o: O grau zero da escritura, de Roland Barthes; Esperando Godot, de Beckett; um conto de Guimar\u00e3es Rosa; 'Pierre Menard, autor do Quixote', de Borges, e poemas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7021 ou LLV7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5262":{"codigo":"LLE5262","nome":"Lingua Francesa II","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o progressiva das estruturas ling\u00fc\u00edsticas e do vocabul\u00e1rio de n\u00edvel pr\u00e9-intermedi\u00e1rio, com \u00eanfase na compreens\u00e3o e express\u00e3o orais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5212 ou LLE7312","prerequisito":"LLE5261","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5272":{"codigo":"LLE5272","nome":"Leitura em Franc\u00eas II","ementa":"Acesso \u00e0 compreens\u00e3o de textos escritos aut\u00eanticos de n\u00edvel m\u00e9dio e avan\u00e7ado.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5212 ou LLE7312","prerequisito":"LLE5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5102":{"codigo":"LLV5102","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"Sentido e refer\u00eancia. Enunciado e Enuncia\u00e7\u00e3o. Sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. Regras conversacionais. Princ\u00edpios de sem\u00e2ntica formal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5256 ou LLV7007","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5240":{"codigo":"LLV5240","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Brasileira","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Brasileira, abordando os seguintes aspectos e textos: a) da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura: leitura da poesia de Greg\u00f3rio de Matos; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais: leitura de um romance indianista e de um urbano; b) Do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha - o oitocentos brasileiro, literatura e cultura brasileiras p\u00f3s-rom\u00e2nticas: a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis: leitura de um romance ou de contos; c) 1920\/1990 - a literatura da modernidade - modernismo e p\u00f3s-modernismo - o lirismo moderno:  leitura da poesia de Bandeira e Drummond; perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: leitura de um romance de Graciliano Ramos (Vidas secas ou S\u00e3o Bernardo) e do `Grande sert\u00e3o: veredas`, de Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o pessoal - Clarice Lispector :leitura de contos ou de um romance.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5241 ou (LLV7201 ou LLV7202 ou LLV7203)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5802":{"codigo":"LLV5802","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua latina; caracter\u00edsticas; sintaxe dos casos.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5852 ou LLV5853) ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5249":{"codigo":"LLE5249","nome":"Cultura Francesa","ementa":"No\u00e7\u00f5es de hist\u00f3ria, geografia e cultura da Fran\u00e7a e a 'Francofonia'.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5250 e LLE7322","prerequisito":"LLE5262","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5263":{"codigo":"LLE5263","nome":"Lingua Francesa III","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o progressiva de estruturas ling\u00fcisticas e de vocabul\u00e1rio de n\u00edvel intermedi\u00e1rio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5213 ou LLE7313","prerequisito":"LLE5262 e LLE5272","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5260":{"codigo":"LLV5260","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Portuguesa","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Portuguesa, abordando os seguintes aspectos e textos: a) a literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa -  a l\u00edrica trovadoresca:  leitura de cantigas de amigo, de amor, de esc\u00e1rnio; o teatro de Gil Vicente: leitura de um dos autos; b) tradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico: leitura de poemas l\u00edricos de Cam\u00f5es; c) Barroco - norma e transgress\u00e3o - releituras do l\u00edrico e do sat\u00edrico: Bocage; d) o conflito campo\/cidade - E\u00e7a de Queiroz: leitura de um romance; e) Met\u00e1foras da modernidade na literatura portuguesa do s\u00e9culo XX: novecentos e vanguarda; multiplicidades do moderno : leitura de poemas de Fernando Pessoa e de seus heter\u00f4nimos; da verossimilhan\u00e7a realista - Alves Redol : leitura de um romance, \u00e0 verossimilhan\u00e7a intertextual - Jos\u00e9 Saramago:  leitura de um romance).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"(LLV5165 e LLV5248) e (LLV7301 ou LLV7302 ou LLV7303)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0000":{"codigo":"ZZT0000","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE5264":{"codigo":"LLE5264","nome":"Lingua Francesa IV","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o progressiva de estruturas ling\u00fc\u00edsticas mais complexas e de vocabul\u00e1rio de n\u00edvel intermedi\u00e1rio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5214 ou LLE7314","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5280":{"codigo":"LLE5280","nome":"Panorama da Literatura Francesa","ementa":"Vis\u00e3o global da hist\u00f3ria da literatura francesa da Idade M\u00e9dia aos nossos dias.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7321","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5100":{"codigo":"CIN5100","nome":"Pesquisa Bibliogr\u00e1fica","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica; identifica\u00e7\u00e3o e uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o; estudo e aplica\u00e7\u00e3o das normas de documenta\u00e7\u00e3o da ABNT.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5265":{"codigo":"LLE5265","nome":"Lingua Francesa V","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de estruturas ling\u00fc\u00edsticas complexas e de vocabul\u00e1rio pr\u00e9-avan\u00e7ado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5215 ou LLE7315","prerequisito":"LLE5264","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5281":{"codigo":"LLE5281","nome":"Literatura Francesa I","ementa":"Estudo da literatura francesa do S\u00e9culo XVII e XVIII.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5251 ou LLE7321","prerequisito":"LLE5264 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5045":{"codigo":"LLE5045","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada L\u00edngua Estrangeira","ementa":"Princ\u00edpios ling\u00fc\u00edsticos nas diferentes abordagens do ensino da l\u00edngua estrangeira. An\u00e1lise contrastiva e an\u00e1lise de erros. Teorias da aquisi\u00e7\u00e3o e aprendizagem de uma segunda l\u00edngua. Aplica\u00e7\u00f5es ao ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5264","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5266":{"codigo":"LLE5266","nome":"L\u00edngua Francesa VI","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de estruturas ling\u00fc\u00edsticas complexas e de vocabul\u00e1rio avan\u00e7ado; o discurso argumentativo oral e escrito.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5216 ou LLE7316","prerequisito":"LLE5265","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5282":{"codigo":"LLE5282","nome":"Literatura Francesa II","ementa":"Estudo da literatura francesa do S\u00e9culo XIX.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(LLE5254 ou LLE7322)(LLE5252 e LLE5253)","prerequisito":"LLE5264 e LLE5280 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5291":{"codigo":"LLE5291","nome":"Pesquisa Dirigida em Franc\u00eas I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o do ante-projeto do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5265","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5131":{"codigo":"MEN5131","nome":"Did\u00e1tica Geral","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5267":{"codigo":"LLE5267","nome":"L\u00edngua Francesa VII","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o e aprofundamento gramatical com \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o escrita.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5217 ou LLE7317","prerequisito":"LLE5266","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5283":{"codigo":"LLE5283","nome":"Literatura Francesa III","ementa":"Estudo da literatura francesa do S\u00e9culo XX: da Belle \u00c9poque \u00e0 Segunda Guerra Mundial.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5254 ou LLE5255 ou LLE7323","prerequisito":"LLE5264 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5292":{"codigo":"LLE5292","nome":"Pesquisa Dirigida em Franc\u00eas II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5291","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5502":{"codigo":"MEN5502","nome":"Metodologia do Ensino de Franc\u00eas","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o do ensino de LE. Os objetivos de ensino e os conte\u00fados. O ensino de habilidades ( compreens\u00e3o escrita e oral, express\u00e3o escrita e oral ). A problem\u00e1tica gramatical. O ensino da civiliza\u00e7\u00e3o. Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o em LE. Os materiais did\u00e1ticos: avalia\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o. Estudo te\u00f3rico resultante da pesquisa\/an\u00e1lise de ensino\/aprendizagem de LE.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7060","prerequisito":"LLE5045 e LLE5266 e MEN5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5268":{"codigo":"LLE5268","nome":"L\u00edngua Francesa VIII","ementa":"Aperfei\u00e7oamento e aprofundamento de todas as habilidades ling\u00fc\u00edsticas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5218","prerequisito":"LLE5267","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5284":{"codigo":"LLE5284","nome":"Literatura Francesa IV","ementa":"Estudo da literatura francesa do S\u00e9culo XX: da Segunda Guerra Mundial \u00e0 atualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5255 ou LLE7324","prerequisito":"LLE5264 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5299":{"codigo":"LLE5299","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e defesa do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.37","carga_horaria":120,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7362","prerequisito":"LLE5292","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5229":{"codigo":"MEN5229","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de L\u00edngua Estrangeira Moderna - Franc\u00eas","ementa":"Coleta de Dados. Observa\u00e7\u00e3o de aulas e elabora\u00e7\u00e3o de planos de ensino. Ministra\u00e7\u00e3o de aulas. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final. Participa\u00e7\u00e3o em atividades extra-classe.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5223 e MEN7061 e MEN7062","prerequisito":"EED5129 e LLE5267 e MEN5502 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BDC5109":{"codigo":"BDC5109","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5109":{"codigo":"CIN5109","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"T\u00e9cnicas de pesquisa bibliogr\u00e1ficas. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos. Comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e resenhas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BDC5109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5102":{"codigo":"FIL5102","nome":"Filosofia","ementa":"Objetivos e m\u00e9todos da Filosofia. L\u00f3gica, mai\u00eautica e dial\u00e9tica. Filosofia e ci\u00eancia. Saber org\u00e2nico e saber fragmentado; interdisciplinaridade. Vis\u00e3o hist\u00f3rica da filosofia. Conhecimento e pr\u00e1tica. Os escritos cl\u00e1ssicos da filosofia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5219":{"codigo":"LLE5219","nome":"Teoria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5710","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5221":{"codigo":"LLE5221","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o do Franc\u00eas I","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o de franc\u00eas e portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5222":{"codigo":"LLE5222","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o do Franc\u00eas II","ementa":"Pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o do franc\u00eas e portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5229":{"codigo":"LLE5229","nome":"Fon\u00e9tica Francesa","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5230 ou LLE7381","prerequisito":"LLE5262","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5275":{"codigo":"LLE5275","nome":"Fon\u00e9tica Francesa I","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o progressiva do modelo de pron\u00fancia do franc\u00eas atual.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5230 ou LLE7382","prerequisito":"LLE5262","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5276":{"codigo":"LLE5276","nome":"Fon\u00e9tica Francesa II","ementa":"Sistematiza\u00e7\u00e3o dos fundamentos da fon\u00e9tica francesa.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5275 ou (LLE5264 e LLE5275)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5285":{"codigo":"LLE5285","nome":"T\u00f3pico Especial de Literatura Francesa I","ementa":"Estudo aprofundado de um autor, g\u00eanero ou tema nas literaturas de l\u00edngua francesa dos S\u00e9culo XVII a XIX.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5286":{"codigo":"LLE5286","nome":"T\u00f3pico Especial Literatura Francesa II","ementa":"Estudo aprofundado de um autor, g\u00eanero ou tema nas literaturas francesas de l\u00edngua francesa do S\u00e9culo XX.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5295":{"codigo":"LLE5295","nome":"T\u00f3pico Especial de L\u00edngua Francesa I","ementa":"Estudo aprofundado de aspectos gramaticais da l\u00edngua francesa.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5296":{"codigo":"LLE5296","nome":"T\u00f3pico Especial de L\u00edngua Francesa II","ementa":"Aperfei\u00e7oamento do estudo da l\u00edngua francesa.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5263","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5585":{"codigo":"LLE5585","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5586":{"codigo":"LLE5586","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5606","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5606":{"codigo":"LLE5606","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"Uma vis\u00e3o panor\u00e2mica das correntes principais da Literatura Ocidental do S\u00e9culo XIX, atrav\u00e9s de alguns fatores que melhor expressam o esp\u00edrito desta \u00e9poca.LTR 5101T\u00d3PICO ESPECIAL DE LITERATURA COMPARADA: A MULHER NAS LITERATURAS DEL\u00cdNGUA PORTUGUESA E DE L\u00cdNGUA INGLESA (72 horas\/aula)Estudo comparativo de obras produzidas por mulheres na literatura de L\u00edngua Portuguesa e de L\u00edngua Inglesa no s\u00e9culo XX.EMENTAS DAS DISCIPLINAS DA \u00c1REA DE ITALIANO","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7021","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5717":{"codigo":"LLE5717","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"Enfoque de um tema espec\u00edfico do desenvolvimento filos\u00f3fico e liter\u00e1rio do Iluminismo \u00e0 atualidade, (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5770":{"codigo":"LLE5770","nome":"Literatura Universal","ementa":"Uma vis\u00e3o panor\u00e2mica das principais correntes da literatura universal, atrav\u00e9s do estudo de alguns autores.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5801":{"codigo":"LLE5801","nome":"Grego I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do idioma grego. Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel b\u00e1sico. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5802":{"codigo":"LLE5802","nome":"Grego II","ementa":"Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral em grego. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel pr\u00e9-intermedi\u00e1rio. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5103":{"codigo":"LLV5103","nome":"Texto e Enuncia\u00e7\u00e3o","ementa":"As vertentes da concep\u00e7\u00e3o de texto. O texto como sistema fechado: o texto como processo ligado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. O enfoque da gram\u00e1tica textual: operadores interfr\u00e1sicos e operadores textuais. An\u00e1foras intra e extratexto. O enfoque enunciativo: enunciado\/enuncia\u00e7\u00e3o. Embreadores na textualidade. Planos de enuncia\u00e7\u00e3o e tipologias textuais. Deixis espaciais e temporais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5254","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5104":{"codigo":"LLV5104","nome":"Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo e argumentos. A estrutura das senten\u00e7as simples e complexas do portugu\u00eas. An\u00e1lise sint\u00e1tica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5255","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5105":{"codigo":"LLV5105","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Conceitos de discurso. Discurso e suas an\u00e1lises. Escola francesa e escola anglo-sax\u00f4nica. L\u00edngua e discurso: fun\u00e7\u00e3o ou funcionamento. Teorias subjetivas e teorias n\u00e3o-subjetivas: do sujeito no discurso. Do lugar da ideologia na produ\u00e7\u00e3o do discurso. Do discurso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o discursiva.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5106":{"codigo":"LLV5106","nome":"Socioling\u00fc\u00edstica","ementa":"L\u00edngua como sistema heterog\u00eaneo. Significado social das formas variantes. Varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLV5104 e LLV5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5109":{"codigo":"LLV5109","nome":"Psicoling\u00fc\u00edstica","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00edngua materna. Aquisi\u00e7\u00e3o versus Aprendizagem. Processos de leitura e escrita.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5210":{"codigo":"LLV5210","nome":"Sintaxe Tradicional","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o da sintaxe do portugu\u00eas sob a perspectiva da gram\u00e1tica tradicional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5271":{"codigo":"LLV5271","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos publicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia social de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5242","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5272":{"codigo":"LLV5272","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"Do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha - o oitocentos brasileiro, literatura e cultura brasileiras p\u00f3s-rom\u00e2nticas: modos de formar - naturalismo, parnasianismo, simbolismo, decatentismo, impressionismo; Euclides da Cunha e Raul Pomp\u00e9ia; a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5243","prerequisito":"LLV5271","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5273":{"codigo":"LLV5273","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"1920\/1990 - a literatura brasileira da modernidade: modernismo e p\u00f3s-modernismo, a 'Semana de Arte Moderna' e a po\u00e9tica modernista: M\u00e1rio e Oswald; o lirismo moderno: Bandeira e Drummond; a tens\u00e3o vanguarda \/ regionalismo - os narradores n\u00e3o-alinhados: Lima Barreto, Monteiro Lobato; os regionalistas: Jos\u00e9 Lins do Rego e Graciliano Ramos; os ensa\u00edstas de interpreta\u00e7\u00e3o nacional: Paulo Prado, Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque; perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o pessoal: Clarice Lispector; a poesia experimental: Jo\u00e3o Cabral, Murilo Mendes, Haroldo de Campos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5245","prerequisito":"LLV5272","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5357":{"codigo":"LLV5357","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1rias II - O Conto","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de narrativas curtas: O Conto.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5601":{"codigo":"LLV5601","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia do Portugu\u00eas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Pr\u00e1tica da Transcri\u00e7\u00e3o Fon\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o entre Fon\u00e9tica e Fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da an\u00e1lise fonol\u00f3gica (conceito de fonema, oposi\u00e7\u00e3o significativa, distribui\u00e7\u00e3o complementar, alofonia).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5652","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5602":{"codigo":"LLV5602","nome":"Morfologia do Portugu\u00eas","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Composi\u00e7\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o e categorias gramaticais. Classifica\u00e7\u00e3o de palavras.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5653","prerequisito":"LLV5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5604":{"codigo":"LLV5604","nome":"Modelos de An\u00e1lise Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"No\u00e7\u00e3o de modelo em ci\u00eancia. Fundamentos Te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos de alguns modelos contempor\u00e2neos em Ling\u00fc\u00edstica. Rela\u00e7\u00e3o da Ling\u00fc\u00edstica com outras ci\u00eancias correlatas.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5650":{"codigo":"LLV5650","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"A origem da Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. As tipologias das situa\u00e7\u00f5es pluril\u00edng\u00fces. A Teoria Orbital das L\u00ednguas de Calvet. Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica versus Planifica\u00e7\u00e3o de Ling\u00fc\u00edstica. Os instrumentos da planifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Planifica\u00e7\u00e3o de Corpus versus planifica\u00e7\u00e3o de Status. Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edstica no Brasil. Estudos de Caso.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5932":{"codigo":"LLV5932","nome":"Teoria da Literatura II","ementa":"Estudo da po\u00e9tica em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais: po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; o po\u00e9tico enquanto forma; o po\u00e9tico enquanto fun\u00e7\u00e3o; o poeta enquanto cr\u00edtico; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5943","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5933":{"codigo":"LLV5933","nome":"Teoria da Literatura III","ementa":"Estudo da narrativa ficcional em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais: hist\u00f3rico da narrativa; g\u00eaneros can\u00f4nicos e subg\u00eaneros narrativos; a estrutura narrativa: texto, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional - hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise textual; cr\u00edtica textual.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5942","prerequisito":"LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5007":{"codigo":"LTR5007","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado, com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa e institui\u00e7\u00f5es semelhantes, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5008":{"codigo":"LTR5008","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios, e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5011":{"codigo":"LTR5011","nome":"Monitoria em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5012":{"codigo":"LTR5012","nome":"Monitoria em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5013":{"codigo":"LTR5013","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5014":{"codigo":"LTR5014","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5015":{"codigo":"LTR5015","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5016":{"codigo":"LTR5016","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"431","codigo":20071,"codigo_curso":424,"carga_horaria_ufsc":2880,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"LLE7020":{"codigo":"LLE7020","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Narrativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5381 ou LLE8020 ou LLV5933 ou LLV7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7030":{"codigo":"LLE7030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE5160 ou LLE5710 ou LLE8030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7040":{"codigo":"LLE7040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE8040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7050":{"codigo":"LLE7050","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ling\u00fc\u00edstica Aplicada","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7311":{"codigo":"LLE7311","nome":"L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5261 ou LLE5271 ou LLE8311 e LLE8391","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7023":{"codigo":"LLE7023","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Texto Po\u00e9tico e Dram\u00e1tico","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE8021 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7041":{"codigo":"LLE7041","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE8041","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7051":{"codigo":"LLE7051","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7312":{"codigo":"LLE7312","nome":"L\u00edngua Francesa II","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLE5262 e LLE5272) ou (LLE8312 e LLE8392)","prerequisito":"LLE7311","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7021":{"codigo":"LLE7021","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE8022 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7031":{"codigo":"LLE7031","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE8031","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7042":{"codigo":"LLE7042","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE8042","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7313":{"codigo":"LLE7313","nome":"L\u00edngua Francesa III","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5263 ou LLE8313 e LLE8393","prerequisito":"LLE7312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7022":{"codigo":"LLE7022","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE8023","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7032":{"codigo":"LLE7032","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE8031","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7052":{"codigo":"LLE7052","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7060":{"codigo":"LLE7060","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(LLE5016 e LLE5017) ou (LLE5291 e LLE5292) ou (LLE5486 e LLE5487) ou (LLE5581 e LLE5582) ou (LLE5375 e LLE5376) ou LLE8010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7314":{"codigo":"LLE7314","nome":"L\u00edngua Francesa IV","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5214 ou LLE5264 ou LLE8314 e LLE8394","prerequisito":"LLE7313","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1411":{"codigo":"ZZT1411","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7315":{"codigo":"LLE7315","nome":"L\u00edngua Francesa V","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(LLE5265 ou LLE8315 e LLE8395)(LLE8315 e LLE8395)","prerequisito":"LLE7314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7321":{"codigo":"LLE7321","nome":"Literatura Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5281 ou LLE8321","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(PSI5105 e PSI5106) ou PSI5107 ou PSI5137","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129 ou EED5185 ou EED8007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7316":{"codigo":"LLE7316","nome":"L\u00edngua Francesa VI","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(LLE5266 ou LLE8316 e LLE8396)(LLE8316 e LLE8396)","prerequisito":"LLE7315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7322":{"codigo":"LLE7322","nome":"Literatura Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5282 ou LLE8322","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7060":{"codigo":"MEN7060","nome":"Metodologia do Ensino de Franc\u00eas","ementa":"Objetivos de ensino\/aprendizagem. Sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Estrat\u00e9gias e procedimentos did\u00e1ticos. A problem\u00e1tica gramatical. Avalia\u00e7\u00e3o em LE. O ensino da civiliza\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. Ensino da leitura. Abordagens metodol\u00f3gicas. As TICs em sala de aula de LE.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5502","prerequisito":"LLE7315 e MEN5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7317":{"codigo":"LLE7317","nome":"L\u00edngua Francesa VII","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"(LLE5267 ou LLE8317 e LLE8397)(LLE8317 e LLE8397)","prerequisito":"LLE7316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7323":{"codigo":"LLE7323","nome":"Literatura Francesa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5283 ou LLE8323","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7361":{"codigo":"LLE7361","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto do TCC - Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE8340","prerequisito":"LLE7060","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7061":{"codigo":"MEN7061","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7316 e MEN7060","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1410":{"codigo":"ZZT1410","nome":"Disciplina Optativa Obrigat\u00f3ria em PCC","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7324":{"codigo":"LLE7324","nome":"Literatura  Francesa IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5284 ou LLE8324","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7362":{"codigo":"LLE7362","nome":"TCC em Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5299 ou LLE8341","prerequisito":"LLE7361","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7062":{"codigo":"MEN7062","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Franc\u00eas","ementa":"Experi\u00eancia integral de doc\u00eancia - do planejamento \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o - em salas de aula de franc\u00eas em escola b\u00e1sica ou em curso extracurriculares gratuitos oferecidos aos alunos das escolas b\u00e1sicas onde o franc\u00eas n\u00e3o \u00e9 disciplina curricular. Estrutura\u00e7\u00e3o de projeto de ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de planos de aula, de atividades de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7317 e MEN7061","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7000":{"codigo":"LLE7000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e pr\u00e1tica da legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7001":{"codigo":"LLE7001","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7002":{"codigo":"LLE7002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7003":{"codigo":"LLE7003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao S\u00e2nscrito","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7004":{"codigo":"LLE7004","nome":"Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7005":{"codigo":"LLE7005","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7014":{"codigo":"LLE7014","nome":"Literatura e Cinema-A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7015":{"codigo":"LLE7015","nome":"Literatura e Cinema-B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7016":{"codigo":"LLE7016","nome":"Ensino de Leitura","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7018":{"codigo":"LLE7018","nome":"T\u00f3picos Especiais em EaD e L\u00edngua Estrangeira - B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7025":{"codigo":"LLE7025","nome":"Uso de Tecnologia em L2","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7071":{"codigo":"LLE7071","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7073":{"codigo":"LLE7073","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7074":{"codigo":"LLE7074","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7075":{"codigo":"LLE7075","nome":"T\u00f3pico Espeial em Ensino e Aprendizagem I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7076":{"codigo":"LLE7076","nome":"T\u00f3pico Especial em Ensino e Aprendizagem II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7077":{"codigo":"LLE7077","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7078":{"codigo":"LLE7078","nome":"Literatura Infanto-juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7079":{"codigo":"LLE7079","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7080":{"codigo":"LLE7080","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7081":{"codigo":"LLE7081","nome":"T\u00f3pico Especial em Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7082":{"codigo":"LLE7082","nome":"Letras Estrangeiras - A tradu\u00e7\u00e3o e suas interfaces","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7371":{"codigo":"LLE7371","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o: Lab. de Trad. Lit.Franc\u00eas - Portugu\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7372":{"codigo":"LLE7372","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7373":{"codigo":"LLE7373","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7374":{"codigo":"LLE7374","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Francesa I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7375":{"codigo":"LLE7375","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7376":{"codigo":"LLE7376","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Franc\u00eas I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7377":{"codigo":"LLE7377","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Franc\u00eas II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7378":{"codigo":"LLE7378","nome":"Pragm\u00e1tica Aplicada \u00e0 L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7379":{"codigo":"LLE7379","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ling\u00fc\u00edstica da Enuncia\u00e7\u00e3o em L. Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7380":{"codigo":"LLE7380","nome":"Estudos Canadenses","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7381":{"codigo":"LLE7381","nome":"Fon\u00e9tica Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5229","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7382":{"codigo":"LLE7382","nome":"Fon\u00e9tica Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5275","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7383":{"codigo":"LLE7383","nome":"Fon\u00e9tica Francesa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5276","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7384":{"codigo":"LLE7384","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7385":{"codigo":"LLE7385","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7386":{"codigo":"LLE7386","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica em Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7006":{"codigo":"LLE7006","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7901":{"codigo":"LLE7901","nome":"Ensino de letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7902":{"codigo":"LLE7902","nome":"Ensino de letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7903":{"codigo":"LLE7903","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7904":{"codigo":"LLE7904","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7905":{"codigo":"LLE7905","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7906":{"codigo":"LLE7906","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7910":{"codigo":"LLE7910","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}