{"codigo":421,"nome":"LETRAS ALEM\u00c3O","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19981":19981,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19981":{"id":"233","codigo":19981,"codigo_curso":421,"carga_horaria_ufsc":3390,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19981","ucs":{"LLE5701":{"codigo":"LLE5701","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"Estudo progressivo das estruturas b\u00e1sicas da L\u00edngua Alem\u00e3 com \u00eanfase na compreens\u00e3o e express\u00e3o oral e escrita em situa\u00e7\u00f5es variadas do cotidiano.","carga_horaria":150,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LLE5411 ou LLE5711) ou (LLE7111 e LLE7191)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5101":{"codigo":"LLV5101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Gramaticais","ementa":"Os conceitos de gram\u00e1tica. Recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da gram\u00e1tica cl\u00e1ssica na estrutura das gram\u00e1ticas tradicionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5651 ou LLV7001 ou LLV7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5801":{"codigo":"LLV5801","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina I","ementa":"Hist\u00f3ria de Roma. Panorama da literatura latina.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LLV5810 ou LLV5851) ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5931":{"codigo":"LLV5931","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Ocidental, abordando os seguintes aspectos e textos: a) po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas - mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles, uma trag\u00e9dia grega e a Odiss\u00e9ia (Homero); b) po\u00e9ticas modernas - mescla e hibridismo: o 'Pref\u00e1cio' a Cromwell, de Vitor Hugo; 'O Pintor da vida moderna', de Baudelaire; uma pe\u00e7a de Schkespeare e um conto de Machado de Assis; c) po\u00e9ticas contempor\u00e2neas - a crise da representa\u00e7\u00e3o: O grau zero da escritura, de Roland Barthes; Esperando Godot, de Beckett; um conto de Guimar\u00e3es Rosa; 'Pierre Menard, autor do Quixote', de Borges, e poemas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7021 ou LLV7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5440":{"codigo":"LLE5440","nome":"Estudos Culturais","ementa":"Hist\u00f3ria da l\u00edngua alem\u00e3. Desenvolvimento pol\u00edtico e cultural dos povos de l\u00edngua alem\u00e3, (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5430 ou (LLE5450 e LLE5719) ou LLE7170","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5702":{"codigo":"LLE5702","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"Estudo progressivo das estruturas b\u00e1sicas da L\u00edngua Alem\u00e3 enfatizando a compreens\u00e3o e a express\u00e3o oral bem como as habilidades b\u00e1sicas de produ\u00e7\u00e3o escrita em situa\u00e7\u00f5es cotidianas.","carga_horaria":150,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5412 ou (LLE7112 e LLE7192)","prerequisito":"LLE5701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5102":{"codigo":"LLV5102","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"Sentido e refer\u00eancia. Enunciado e Enuncia\u00e7\u00e3o. Sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. Regras conversacionais. Princ\u00edpios de sem\u00e2ntica formal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5256 ou LLV7007","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5240":{"codigo":"LLV5240","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Brasileira","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Brasileira, abordando os seguintes aspectos e textos: a) da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura: leitura da poesia de Greg\u00f3rio de Matos; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais: leitura de um romance indianista e de um urbano; b) Do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha - o oitocentos brasileiro, literatura e cultura brasileiras p\u00f3s-rom\u00e2nticas: a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis: leitura de um romance ou de contos; c) 1920\/1990 - a literatura da modernidade - modernismo e p\u00f3s-modernismo - o lirismo moderno:  leitura da poesia de Bandeira e Drummond; perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: leitura de um romance de Graciliano Ramos (Vidas secas ou S\u00e3o Bernardo) e do `Grande sert\u00e3o: veredas`, de Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o pessoal - Clarice Lispector :leitura de contos ou de um romance.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5241 ou (LLV7201 ou LLV7202 ou LLV7203)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5802":{"codigo":"LLV5802","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua latina; caracter\u00edsticas; sintaxe dos casos.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5851 ou LLV5852 ou LLV5853) ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5445":{"codigo":"LLE5445","nome":"Estudos Liter\u00e1rios","ementa":"Estudo panor\u00e2mico da hist\u00f3ria da Literatura Alem\u00e3. Estudo dos g\u00eaneros po\u00e9ticos. (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7020","prerequisito":"LLE5440","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5703":{"codigo":"LLE5703","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"Estudo progressivo de estruturas b\u00e1sicas mais complexas da L\u00edngua Alem\u00e3, alcan\u00e7ando o dom\u00ednio razo\u00e1vel do vocabul\u00e1rio b\u00e1sico referente a situa\u00e7\u00f5es do cotidiano, fortalecendo ao mesmo tempo habilidades de compreens\u00e3o oral e escrita.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5413 ou (LLE7113 e LLE7193)","prerequisito":"LLE5702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5260":{"codigo":"LLV5260","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Portuguesa","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Portuguesa, abordando os seguintes aspectos e textos: a) a literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa -  a l\u00edrica trovadoresca:  leitura de cantigas de amigo, de amor, de esc\u00e1rnio; o teatro de Gil Vicente: leitura de um dos autos; b) tradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico: leitura de poemas l\u00edricos de Cam\u00f5es; c) Barroco - norma e transgress\u00e3o - releituras do l\u00edrico e do sat\u00edrico: Bocage; d) o conflito campo\/cidade - E\u00e7a de Queiroz: leitura de um romance; e) Met\u00e1foras da modernidade na literatura portuguesa do s\u00e9culo XX: novecentos e vanguarda; multiplicidades do moderno : leitura de poemas de Fernando Pessoa e de seus heter\u00f4nimos; da verossimilhan\u00e7a realista - Alves Redol : leitura de um romance, \u00e0 verossimilhan\u00e7a intertextual - Jos\u00e9 Saramago:  leitura de um romance).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"(LLV5165 e LLV5248) e (LLV7301 ou LLV7302 ou LLV7303)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0000":{"codigo":"ZZT0000","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE5446":{"codigo":"LLE5446","nome":"T\u00f3pico Especial de Literatura Alem\u00e3 I","ementa":"Leitura de obras da Literatura Alem\u00e3 do S\u00e9culo XX.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7121 ou LLE7122","prerequisito":"LLE5440 e LLE5445 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5704":{"codigo":"LLE5704","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"Aperfei\u00e7oamento da compreens\u00e3o  e da express\u00e3o oral e escrita, promovendo a fala e a leitura em velocidade normal, bem como do uso do vocabul\u00e1rio pertinente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es e aos temas tratados.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5414 ou (LLE7114 e LLE7194)","prerequisito":"LLE5703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5710":{"codigo":"LLE5710","nome":"Teoria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos tradutol\u00f3gicos (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(LLE5219 ou LLE5601 ou LLE5602 ou LLE5603) ou (LLE7030 e LLE7031)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5100":{"codigo":"CIN5100","nome":"Pesquisa Bibliogr\u00e1fica","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica; identifica\u00e7\u00e3o e uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o; estudo e aplica\u00e7\u00e3o das normas de documenta\u00e7\u00e3o da ABNT.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5447":{"codigo":"LLE5447","nome":"T\u00f3pico Especial de Literatura Alem\u00e3 II","ementa":"Leitura de obras do Romantismo e da Literatura Alem\u00e3 do S\u00e9culo XIX.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7123","prerequisito":"LLE5440 e LLE5445 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5705":{"codigo":"LLE5705","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 V","ementa":"Aperfei\u00e7oamento das habilidades lingu\u00edsticas usando diferentes registros da fala na abordagem de temas gerais.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5415 ou (LLE7115 e LLE7195)","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5045":{"codigo":"LLE5045","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada L\u00edngua Estrangeira","ementa":"Princ\u00edpios ling\u00fc\u00edsticos nas diferentes abordagens do ensino da l\u00edngua estrangeira. An\u00e1lise contrastiva e an\u00e1lise de erros. Teorias da aquisi\u00e7\u00e3o e aprendizagem de uma segunda l\u00edngua. Aplica\u00e7\u00f5es ao ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7050 ou LLE7051","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5424":{"codigo":"LLE5424","nome":"Gram\u00e1tica do Alem\u00e3o","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o panor\u00e2mica das estruturas gramaticais b\u00e1sicas da L\u00edngua Alem\u00e3. Morfologia e sintaxe.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5421 ou LLE5423 ou LLE7173","prerequisito":"LLE5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5467":{"codigo":"LLE5467","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o do Alem\u00e3o","ementa":"Exerc\u00edcios de tradu\u00e7\u00e3o de textos em prosa para o Portugu\u00eas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7179","prerequisito":"LLE5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5486":{"codigo":"LLE5486","nome":"Pesquisa Dirigida em Alem\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e reda\u00e7\u00e3o acad\u00eamicas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5483","prerequisito":"LLE5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5706":{"codigo":"LLE5706","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 VI","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas diferenciadas de compreens\u00e3o e de express\u00e3o oral e escrita. Aprendizagem de estruturas lingu\u00edsticas complexas pertencentes ao registro escrito\/formal. Amplia\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5416 ou (LLE7116 e LLE7196)","prerequisito":"LLE5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5131":{"codigo":"MEN5131","nome":"Did\u00e1tica Geral","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5448":{"codigo":"LLE5448","nome":"T\u00f3pico Especial de Literatura Alem\u00e3 III","ementa":"Leitura de obras do Iluminismo e Classismo Alem\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5454 ou LLE5455 ou LLE5459 ou LLE5460 ou LLE7124","prerequisito":"LLE5440 e LLE5445 e LLV5931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5487":{"codigo":"LLE5487","nome":"Pesquisa Dirigida em Alem\u00e3o II","ementa":"Orienta\u00e7\u00f5es gerais para elabora\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa em uma das seguintes \u00e1reas: L\u00edngua Alem\u00e3, Ling\u00fc\u00edstica Aplicada \u00e0 L\u00edngua Alem\u00e3, Literatura Alem\u00e3, Tradu\u00e7\u00e3o, Estudos Culturais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5483 ou LLE7161","prerequisito":"LLE5486","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5707":{"codigo":"LLE5707","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 VII","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o da habilidade de estruturar argumentos mais complexos para express\u00e1-los de forma correta no registro escrito\/formal . Emprego diferenciado do idioma (sinon\u00edmia, express\u00f5es idiom\u00e1ticas e estil\u00edstica). Treinamento  da habilidade de participar  ou de dirigir conversa\u00e7\u00f5es ou discuss\u00f5es.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5417 ou (LLE7117 e LLE7197)","prerequisito":"LLE5706","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5504":{"codigo":"MEN5504","nome":"Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o do ensino de LE. Os objetivos do ensino\/aprendizagem de LE. A (s) l\u00edngua (s) materna (s) e a l\u00edngua estrangeira em sala de aula. M\u00e9todos e abordagens de ensino. O desenvolvimento das habilidades lingu\u00edsticas. O ensino da cultura. Materiais did\u00e1ticos e recursos. Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o. Estudo pr\u00e1tico de quest\u00f5es metodol\u00f3gicas do ensino\/aprendizagem.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7040","prerequisito":"LLE5706 ou MEN5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5708":{"codigo":"LLE5708","nome":"L\u00edngua Alem\u00e3 VIII","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de todas as habilidades ling\u00fc\u00edsticas , em especial sob o aspecto dos diferentes n\u00edveis s\u00f3cio-culturais da linguagem. Habilidade de elaborar um texto estruturado no registro formal de no m\u00ednimo 05 p\u00e1ginas datilografadas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5418","prerequisito":"LLE5707","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5760":{"codigo":"LLE5760","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso seguindo as estrat\u00e9gias de reda\u00e7\u00e3o de trabalho cient\u00edfico em L\u00edngua Alem\u00e3.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5484 ou LLE7162","prerequisito":"LLE5487","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5228":{"codigo":"MEN5228","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de L\u00edngua Estrangeira Moderna - Alem\u00e3o","ementa":"Sele\u00e7\u00e3o do campo de est\u00e1gio. Coleta de dados. Observa\u00e7\u00e3o, planejamento, ministra\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de aulas. Participa\u00e7\u00e3o em atividades escolares. Relat\u00f3rio. Socializa\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN7041 e MEN7042 e MEN7043","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EED5129 e LLE5707 e MEN5504 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5442":{"codigo":"LLE5442","nome":"Literatura e Cultura II","ementa":"Tradu\u00e7\u00e3o de textos de ci\u00eancias humanas para o Portugu\u00eas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5463","prerequisito":"LLE5467 e LLE5706","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5716":{"codigo":"LLE5716","nome":"Literatura e Cultura Alem\u00e3","ementa":"Enfoque de um tema espec\u00edfico da literatura e cultura alem\u00e3 (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5717":{"codigo":"LLE5717","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"Enfoque de um tema espec\u00edfico do desenvolvimento filos\u00f3fico e liter\u00e1rio do Iluminismo \u00e0 atualidade, (ministrado em Portugu\u00eas).","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5718":{"codigo":"LLE5718","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de linguagem na ling\u00fc\u00edstica e filosofia.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5431","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5719":{"codigo":"LLE5719","nome":"Estudos Culturais Contempor\u00e2neos","ementa":"Estudo da realidade alem\u00e3 contempor\u00e2nea com \u00eanfase em aspectos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociol\u00f3gicos, (ministrado em Portugu\u00eas).EMENTAS DAS DISCIPLINAS DA \u00c1REA DE INGL\u00caS","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5431 ou LLE7170","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5721":{"codigo":"LLE5721","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada ao Alem\u00e3o I","ementa":"Estudo de textos b\u00e1sicos de autores alem\u00e3es de diferentes linhas de pesquisa, visando o aprofundamento dos conhecimentos adquiridos nas disciplinas de ling\u00fc\u00edstica geral e aplicada. An\u00e1lise de assuntos relevantes especificamente para a L\u00edngua Alem\u00e3.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5722":{"codigo":"LLE5722","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada Alem\u00e3o II","ementa":"Estudo de textos mais avan\u00e7ados de diferentes linhas de pesquisa, completando e aprofundando os conhecimentos adquiridos na disciplina Ling\u00fc\u00edstica Aplicada ao Alem\u00e3o I. Desenvolver pequenas pesquisas com grupos de estudantes, visando a familiariza\u00e7\u00e3o com o trabalho acad\u00eamico aut\u00f4nomo.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5731":{"codigo":"LLE5731","nome":"T\u00f3pico Especial Linguagem Comercial Alem\u00e3 I","ementa":"Fundamentos de linguagem comercial em l\u00edngua alem\u00e3. Apresenta\u00e7\u00e3o e manuseio das v\u00e1rias formas de correspond\u00eancia comercial. An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o textual espec\u00edfica.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5401","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5732":{"codigo":"LLE5732","nome":"T\u00f3pico Especial Linguagem Comercial Alem\u00e3 II","ementa":"Aprofundamento dos estudos de linguagem comercial em l\u00edngua alem\u00e3. An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o textual espec\u00edfica.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5402","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5741":{"codigo":"LLE5741","nome":"T\u00f3pico Especial Tradu\u00e7\u00e3o do Alem\u00e3o I","ementa":"Tradu\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnicos e jornal\u00edsticos para o Portugu\u00eas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5462 ou LLE5466","prerequisito":"LLE5467 e LLE5706","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5745":{"codigo":"LLE5745","nome":"T\u00f3pico Especial L\u00edngua Oficial do Alem\u00e3o","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o e uso da linguagem oficial em alem\u00e3o. Normas e padr\u00f5es de uso. An\u00e1lise textual espec\u00edfica.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5403","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5751":{"codigo":"LLE5751","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Treinamento da habilidade de express\u00e3o oral a n\u00edvel de vocabul\u00e1rio e estruturas b\u00e1sicas da L\u00edngua Alem\u00e3.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7186","prerequisito":"LLE5703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5752":{"codigo":"LLE5752","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Treinamento da habilidade de express\u00e3o oral, visando o uso de vocabul\u00e1rio e estruturas mais complexas da L\u00edngua Alem\u00e3.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7178","prerequisito":"LLE5706","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5770":{"codigo":"LLE5770","nome":"Literatura Universal","ementa":"Uma vis\u00e3o panor\u00e2mica das principais correntes da literatura universal, atrav\u00e9s do estudo de alguns autores.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5801":{"codigo":"LLE5801","nome":"Grego I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do idioma grego. Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel b\u00e1sico. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5802":{"codigo":"LLE5802","nome":"Grego II","ementa":"Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral em grego. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel pr\u00e9-intermedi\u00e1rio. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7187":{"codigo":"LLE7187","nome":"Cinema em L\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5210":{"codigo":"LLV5210","nome":"Sintaxe Tradicional","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o da sintaxe do portugu\u00eas sob a perspectiva da gram\u00e1tica tradicional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5357":{"codigo":"LLV5357","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1rias II - O Conto","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de narrativas curtas: O Conto.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5650":{"codigo":"LLV5650","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"A origem da Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. As tipologias das situa\u00e7\u00f5es pluril\u00edng\u00fces. A Teoria Orbital das L\u00ednguas de Calvet. Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica versus Planifica\u00e7\u00e3o de Ling\u00fc\u00edstica. Os instrumentos da planifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Planifica\u00e7\u00e3o de Corpus versus planifica\u00e7\u00e3o de Status. Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edstica no Brasil. Estudos de Caso.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5007":{"codigo":"LTR5007","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado, com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa e institui\u00e7\u00f5es semelhantes, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5008":{"codigo":"LTR5008","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios, e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5011":{"codigo":"LTR5011","nome":"Monitoria em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5012":{"codigo":"LTR5012","nome":"Monitoria em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5013":{"codigo":"LTR5013","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5014":{"codigo":"LTR5014","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5015":{"codigo":"LTR5015","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5016":{"codigo":"LTR5016","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5117":{"codigo":"MEN5117","nome":"Literatura Infanto-Juvenil Alem\u00e3 na Escola","ementa":"A literatura Infanto-juvenil Alem\u00e3: manifesta\u00e7\u00f5es, autores e tend\u00eancias. Aplicabilidade no contexto escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5704","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"429","codigo":20071,"codigo_curso":421,"carga_horaria_ufsc":3390,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"LLE7020":{"codigo":"LLE7020","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Narrativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5381 ou LLE5445 ou LLE8020 ou LLV5933 ou LLV7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7030":{"codigo":"LLE7030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE5160 ou LLE5710 ou LLE8030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7040":{"codigo":"LLE7040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE8040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7050":{"codigo":"LLE7050","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ling\u00fc\u00edstica Aplicada","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7111":{"codigo":"LLE7111","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE8111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7191":{"codigo":"LLE7191","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE8191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7023":{"codigo":"LLE7023","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Texto Po\u00e9tico e Dram\u00e1tico","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE8021 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7041":{"codigo":"LLE7041","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE8041","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7051":{"codigo":"LLE7051","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7112":{"codigo":"LLE7112","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5702 ou LLE8112","prerequisito":"LLE7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7192":{"codigo":"LLE7192","nome":"Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5702 ou LLE8192","prerequisito":"LLE7191","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7021":{"codigo":"LLE7021","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE8022 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7031":{"codigo":"LLE7031","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7042":{"codigo":"LLE7042","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE8042","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7113":{"codigo":"LLE7113","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5703 ou LLE8113","prerequisito":"LLE7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7193":{"codigo":"LLE7193","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5703 ou LLE8193","prerequisito":"LLE7192","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7022":{"codigo":"LLE7022","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE8023","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7032":{"codigo":"LLE7032","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE8031","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7052":{"codigo":"LLE7052","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7060":{"codigo":"LLE7060","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(LLE5016 e LLE5017) ou (LLE5291 e LLE5292) ou (LLE5486 e LLE5487) ou (LLE5581 e LLE5582) ou (LLE5375 e LLE5376) ou LLE8010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7114":{"codigo":"LLE7114","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5704 ou LLE8114","prerequisito":"LLE7113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7194":{"codigo":"LLE7194","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5704 ou LLE8194","prerequisito":"LLE7193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1411":{"codigo":"ZZT1411","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7115":{"codigo":"LLE7115","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5705 ou LLE8115","prerequisito":"LLE7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7121":{"codigo":"LLE7121","nome":"Literatura Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5446 ou LLE8121","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7195":{"codigo":"LLE7195","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5705 ou LLE8195","prerequisito":"LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(PSI5105 e PSI5106) ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129 ou EED5185 ou EED8007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7116":{"codigo":"LLE7116","nome":"Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"Inv\u00e1lida: LLE5706 ou LLE8116LLE8122","prerequisito":"LLE7115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7122":{"codigo":"LLE7122","nome":"Literatura Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5446 ou LLE8122","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7196":{"codigo":"LLE7196","nome":"Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5706 ou LLE8196","prerequisito":"LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7040":{"codigo":"MEN7040","nome":"Metodologia do Ensino de Alem\u00e3o","ementa":"M\u00e9todo, metodologia e abordagem. Diretrizes curriculares de l\u00edngua estrangeiras. A presen\u00e7a de l\u00edngua alem\u00e3 na escola brasileira. Estrat\u00e9gias para o ensino das habilidades lingu\u00edsticas e da gram\u00e1tica. Cultura e literatura: contribui\u00e7\u00f5es no ensino e na aprendizagem da l\u00edngua alem\u00e3. An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de atividades de ensino e aprendizagem nas escolas. Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o de aulas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5504","prerequisito":"LLE7115 e LLE7195 e MEN5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7117":{"codigo":"LLE7117","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 VII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5707 ou LLE8117","prerequisito":"LLE7116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7123":{"codigo":"LLE7123","nome":"Literatura Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5447 ou LLE8123","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7161":{"codigo":"LLE7161","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o do projeto do TCC - Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5487 ou LLE8161","prerequisito":"LLE7060","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7197":{"codigo":"LLE7197","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5707 ou LLE8197","prerequisito":"LLE7196","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7048":{"codigo":"MEN7048","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Alem\u00e3o","ementa":"Contextualiza\u00e7\u00e3o do ensino da l\u00edngua alem\u00e3 no espa\u00e7o escolar catarinense. Coleta e an\u00e1lise qualitativa de dados. Observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento de professores de alem\u00e3o em suas pr\u00e1ticas docentes na fun\u00e7\u00e3o de tutoria. Registro e relato da experi\u00eancia. Fundamenta\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do projeto de doc\u00eancia para o ensino de L\u00edngua Estrangeira \u0096 Alem\u00e3o.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7041 e MEN7042 e MEN7043","prerequisito":"LLE7116 e LLE7196 e MEN7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7124":{"codigo":"LLE7124","nome":"Literatura Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5448 ou LLE8124","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7162":{"codigo":"LLE7162","nome":"TCC em Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5760 ou LLE8162","prerequisito":"LLE7161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7049":{"codigo":"MEN7049","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Alem\u00e3o","ementa":"Est\u00e1gio de doc\u00eancia. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN7041 e MEN7042 e MEN7043","prerequisito":"LLE7116 e LLE7197 e MEN7048","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7000":{"codigo":"LLE7000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e pr\u00e1tica da legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7001":{"codigo":"LLE7001","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7002":{"codigo":"LLE7002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7003":{"codigo":"LLE7003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao S\u00e2nscrito","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7004":{"codigo":"LLE7004","nome":"Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7005":{"codigo":"LLE7005","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7014":{"codigo":"LLE7014","nome":"Literatura e Cinema-A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7015":{"codigo":"LLE7015","nome":"Literatura e Cinema-B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7016":{"codigo":"LLE7016","nome":"Ensino de Leitura","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7018":{"codigo":"LLE7018","nome":"T\u00f3picos Especiais em EaD e L\u00edngua Estrangeira - B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7071":{"codigo":"LLE7071","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7072":{"codigo":"LLE7072","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Oficial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7073":{"codigo":"LLE7073","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7074":{"codigo":"LLE7074","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7075":{"codigo":"LLE7075","nome":"T\u00f3pico Espeial em Ensino e Aprendizagem I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7076":{"codigo":"LLE7076","nome":"T\u00f3pico Especial em Ensino e Aprendizagem II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7077":{"codigo":"LLE7077","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7078":{"codigo":"LLE7078","nome":"Literatura Infanto-juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7079":{"codigo":"LLE7079","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7080":{"codigo":"LLE7080","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7081":{"codigo":"LLE7081","nome":"T\u00f3pico Especial em Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7082":{"codigo":"LLE7082","nome":"Letras Estrangeiras - A tradu\u00e7\u00e3o e suas interfaces","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7170":{"codigo":"LLE7170","nome":"Estudos Culturais Contempor\u00e2neos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5440 ou LLE5710 ou LLE5719","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7171":{"codigo":"LLE7171","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Jornal\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5467","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7173":{"codigo":"LLE7173","nome":"Gram\u00e1tica do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5424","prerequisito":"LLE7114 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7174":{"codigo":"LLE7174","nome":"Fon\u00e9tica do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7114 e LLE7194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7175":{"codigo":"LLE7175","nome":"Teatro em L\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7115 e LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7176":{"codigo":"LLE7176","nome":"Categorias Verbais do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7177":{"codigo":"LLE7177","nome":"Bilinguismo e Identidade - O caso do Alem\u00e3o em Santa Catarina","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7178":{"codigo":"LLE7178","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5752","prerequisito":"LLE7115 e LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7179":{"codigo":"LLE7179","nome":"Literatura Alem\u00e3 em Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7115 e LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7180":{"codigo":"LLE7180","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7181":{"codigo":"LLE7181","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7182":{"codigo":"LLE7182","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7183":{"codigo":"LLE7183","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7184":{"codigo":"LLE7184","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5467","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7185":{"codigo":"LLE7185","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7186":{"codigo":"LLE7186","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5751","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7187":{"codigo":"LLE7187","nome":"Cinema em L\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7188":{"codigo":"LLE7188","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Jornal\u00edstica A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7189":{"codigo":"LLE7189","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o I-A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7190":{"codigo":"LLE7190","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7198":{"codigo":"LLE7198","nome":"Estudos Culturais Teuto-Brasileiro","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7199":{"codigo":"LLE7199","nome":"T\u00f3pico Especial em Tradu\u00e7\u00e3o do\/para o Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7384":{"codigo":"LLE7384","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7006":{"codigo":"LLE7006","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7901":{"codigo":"LLE7901","nome":"Ensino de letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7902":{"codigo":"LLE7902","nome":"Ensino de letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7903":{"codigo":"LLE7903","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7904":{"codigo":"LLE7904","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7905":{"codigo":"LLE7905","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7906":{"codigo":"LLE7906","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}