{"codigo":308,"nome":"PEDAGOGIA","sigla_centro":"CED","sigla_departamento":"EED","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19951":19951,"20091":20091},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":450,"num_vagas_primeiro_semestre":50,"num_vagas_segundo_semestre":50,"presencial":true,"curriculos":{"19951":{"id":"176","codigo":19951,"codigo_curso":308,"carga_horaria_ufsc":3870,"carga_horaria_mec":2800,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":23,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19951 (EXTINTO)","ucs":{"EED5100":{"codigo":"EED5100","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Pedagogia","ementa":"A Pedagogia e o problema da unidade, especificidade, integra\u00e7\u00e3o e autonomia das ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o profissional dos Educadores. Pedagogia e habilita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (Educa\u00e7\u00e3o Especial, Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Magist\u00e9rio de 2\u00b0 Grau, Orienta\u00e7\u00e3o Educacional e Supervis\u00e3o Escolar e S\u00e9ries Iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"AEC5102 ou EED5102 ou EED7100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5308":{"codigo":"EED5308","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Pensar filosoficamente (criticamente) o ser social, a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a educa\u00e7\u00e3o a patir de temas, tendo como eixo de an\u00e1lise o pensamento e a hist\u00f3ria; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia (filosofia como quest\u00e3o e como resposta, atitude filos\u00f3fica); Conhecimento (formas de conhecer, o conhecimento e os primeiros fil\u00f3sofos, os fil\u00f3sofos modernos e a teoria do conhecimento); Trabalho (atividade humana, aliena\u00e7\u00e3o e estranhamento no trabalho capitalista); Educa\u00e7\u00e3o (as imagens da inf\u00e2ncia no pensamento filos\u00f3fico e na hist\u00f3ria).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED5302 ou EED7121 ou FIL1101 ou FIL5301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5311":{"codigo":"EED5311","nome":"Pesquisa e Pratica Pedag\u00f3gica I","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e o m\u00e9todo cient\u00edfico. O car\u00e1ter hist\u00f3rico da ci\u00eancia. O senso comum e a atitude cient\u00edfica. A produ\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o social da pesquisa. As ci\u00eancias humanas: campo de estudo e concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia (fenomenologia, estruturalismo e dial\u00e9tica). A pesquisa na educa\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o desenvolvimento do trabalho acad\u00eamico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED1312 ou EED5312 ou EED7140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1180 ou MEN7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5126":{"codigo":"SPO5126","nome":"Sociologia Geral a","ementa":"Aspectos Hist\u00f3ricos do Desenvolvimento do Pensamento Sociol\u00f3gico. A Sociologia como Ci\u00eancia. Conceitos sociol\u00f3gicos fundamentais. Quadros te\u00f3ricos referenciais para o estudo da sociedade: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1128 ou CSO5126 ou CSO5128 ou EED7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5113":{"codigo":"EED5113","nome":"Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"Pol\u00edticas p\u00fablicas para a Educa\u00e7\u00e3o e os Planos Governamentais. Planos Educacionais. Hist\u00f3ria e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED1121 ou EED5121 ou EED7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5303":{"codigo":"EED5303","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade","ementa":"O pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo e a educa\u00e7\u00e3o. Processos de socializa\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o escolar. Educa\u00e7\u00e3o escolar e estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica da sociedade brasileira contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1134 ou CSO5134 ou EED7112","prerequisito":"SPO5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5309":{"codigo":"EED5309","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Pensar filosoficamente (criticamente) o ser social, a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a educa\u00e7\u00e3o a partir de temas, tendo como eixo de an\u00e1lise o pensamento e a hist\u00f3ria: \u00c9tica (fundamentos da \u00e9tica e da moral); Corpo (a corporeidade como produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, Cultura (o homem como ser no mundo); Ci\u00eancia (a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderna); Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5304 ou EED7122 ou FIL1102 ou FIL5302 ou FIL5307","prerequisito":"EED5308","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5315":{"codigo":"EED5315","nome":"Pesquisa e Pratica Pedag\u00f3gica II","ementa":"Tend\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas dos estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o educa\u00e7\u00e3o e sociedade. A pesquisa educacional no Brasil: principais tend\u00eancias. Aproxima\u00e7\u00e3o do aluno com a realidade escolar e a apreens\u00e3o de diferentes realidades. Identifica\u00e7\u00e3o de temas e problemas de pesquisa na \u00e1rea eudcacional-escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED1313 ou EED5313 ou EED7141 ou EED7142","prerequisito":"EED5311","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5103":{"codigo":"EED5103","nome":"Pensamento Pedag\u00f3gico Brasileiro I","ementa":"G\u00eanese e constitui\u00e7\u00e3o da rede escolar p\u00fablica brasileira e forma\u00e7\u00e3o do Estado Nacional. Desinteresse pela educa\u00e7\u00e3o popular e demanda pela educa\u00e7\u00e3o de elite. Na rep\u00fablica Velha, educa\u00e7\u00e3o como mediadora entre Estado e na\u00e7\u00e3o: a pol\u00edtica de 'reden\u00e7\u00e3o social' do brasileiro. A hist\u00f3ria (e, portanto, a educa\u00e7\u00e3o) como campo de possibilidades.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED7105 ou HST1181 ou HST5181","prerequisito":"HST5180","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5120":{"codigo":"EED5120","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial - vis\u00e3o ampla da Educa\u00e7\u00e3o Especial e da classifica\u00e7\u00e3o geral dos diversos tipos de defici\u00eancias, particularmente das defici\u00eancias da vis\u00e3o, da audiocomunica\u00e7\u00e3o, f\u00edsicas e mentais bem como do superdotado e das chamadas dificuldades de aprendizagem, relacionados aos problemas educacionais comuns e espec\u00edficos nelas envolvidos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED7151","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5181":{"codigo":"EED5181","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar I","ementa":"Estrutura e organizac\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Ed. Infantil, Ensino Fundamental e M\u00e9dio. A estrutura organizacional da escola na legisla\u00e7\u00e3o do ensino no Brasil de 60 a 96. Integra\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis e modalidades de ensino: educ. infantil, ensino supletivo, ed. Jovens e adultos, educa\u00e7\u00e3o especial, educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, classes de acelera\u00e7\u00e3o; educa\u00e7\u00e3o rural, ensino noturno. A organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: n\u00edveis de planejamento, ambiente e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. O projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico e a constru\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo. A org. escolar e a forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED1180 ou EED1191 ou EED5180 ou EED7131","prerequisito":"EED5303 e HST5180","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5316":{"codigo":"EED5316","nome":"Pesquisa e Pratica Pedag\u00f3gica III","ementa":"Subs\u00eddios e elabora\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa a partir de temas referentes \u00e0 problem\u00e1tica educacional-escolar. O papel da teoria e da metodologia da pesquisa no processo de apreens\u00e3o do contexto educacional. A pesquisa educacional a partir das pespectivas positivista-funcionalista, fenomenol\u00f3gica e dial\u00e9tica. Abordagens qualitativa e quantitativa na pesquisa. A pesquisa e a forma\u00e7\u00e3o do professor.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED7142","prerequisito":"EED5315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5121":{"codigo":"MEN5121","nome":"Did\u00e1tica Geral I","ementa":"Processo de escolariza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da Did\u00e1tica: o objetivo de estudo e os saberes da \u00e1rea. O ensino na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil: seu car\u00e1ter espec\u00edfico de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, concep\u00e7\u00f5es e finalidades. Configura\u00e7\u00e3o do processo de ensino aprendizagem e a\u00e7\u00e3o docente no ensino fundamental: contextos (social, pol\u00edtico, cultural e institucional), dimens\u00f5es e desafios.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MEN1131 ou MEN5131 ou MEN7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI5117 ou PSI7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5104":{"codigo":"EED5104","nome":"Pensamento Pedag\u00f3gico Brasileiro II","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico de ensino no Brasil. Projetos educacionais nos anos 20, 30 e 40 do s\u00e9culo  XX: projeto liberal, projeto cat\u00f3lico, projeto estatal. A reposi\u00e7\u00e3o do projeto liberal nos anos 50 e anos 60. Outros projetos educacionais libert\u00e1rio, socialista. Historiografia relativa ao per\u00edodo em estudo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED1122 ou EED5122 ou EED7105","prerequisito":"EED5103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5182":{"codigo":"EED5182","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar II","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo. A nova sociologia e a teoria cr\u00edtica do curr\u00edculo. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, cultura e poder. Curr\u00edculo e identidade social: o curr\u00edculo oculto e o manifesto. Curr\u00edculo e cultura: rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, g\u00eanero, diversidade cultural, sexualidade. Curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. Curr\u00edculo e o uso de tecnologias na produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. O curr\u00edculo oficial: PCN, proposta Estadual e Municipal. Aviala\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED1192 ou EED5192 ou EED7132","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5317":{"codigo":"EED5317","nome":"Pesquisa e Pratica Pedag\u00f3gica IV","ementa":"Desenvolvimento dos projetos de pesquisa e processo de elabora\u00e7\u00e3o\/execu\u00e7\u00e3o da monografia. O papel da teoria e da pr\u00e1tica da pesquisa na forma\u00e7\u00e3o de professores. Aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED7143","prerequisito":"EED5316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5101":{"codigo":"MEN5101","nome":"Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o desenvolvimento e aprendizagem nas diferentes concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e suas implica\u00e7\u00f5es educacionais. Os fatores do desenvolvimento: a linguagem e a forma\u00e7\u00e3o do pensamento. A rela\u00e7\u00e3o afeto e cogni\u00e7\u00e3o no processo do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DPT1320 ou DPT1321 ou DPT5108 ou MEN7112","prerequisito":"PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5116":{"codigo":"MEN5116","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino da Arte e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da arte-educa\u00e7\u00e3o nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7110","prerequisito":"MEN5121 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5122":{"codigo":"MEN5122","nome":"Did\u00e1tica Geral II","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para o ensino fundamental, em particular nas s\u00e9ries iniciais: crian\u00e7a\/adolescente - aluno; especificidades da aprendizagem escolar e os espa\u00e7os escalares de conhecimento. Estrutura\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es e agentes institucionais que conformam a a\u00e7\u00e3o docente. Organiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico: identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de diferentes alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos  - o modelo das disciplinas escolares, os projetos de trabalho, os temas geradores e outros.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7122","prerequisito":"MEN5121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5110":{"codigo":"MEN5110","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Portugu\u00eas e Alfabetiza\u00e7\u00e3o","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino de l\u00edngua portuguesa e da alfabetiza\u00e7\u00e3o nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7133","prerequisito":"MEN5101 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5111":{"codigo":"MEN5111","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino da matem\u00e1tica nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7135","prerequisito":"MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5112":{"codigo":"MEN5112","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino da hist\u00f3ria nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7138","prerequisito":"MEN5101 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5113":{"codigo":"MEN5113","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino das ci\u00eancias nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7134","prerequisito":"MEN5101 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5114":{"codigo":"MEN5114","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Geografia","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino de geografia nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7137","prerequisito":"MEN5101 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5115":{"codigo":"MEN5115","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica","ementa":"Hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica metodol\u00f3gica do ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Brasil. Teorias do jogo e do movimento humano. Ensino dos jogos e dos movimentos nas s\u00e9ries iniciais. O ensino dos esportes nas s\u00e9ries iniciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7139","prerequisito":"MEN5101 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5325":{"codigo":"MEN5325","nome":"Pratica de Ensino da Escola de Ensino Fundamental - S\u00e9ries Iniciais","ementa":"Est\u00e1gio Docente de 1. a 4. s\u00e9ries em escolas de 1( Grau. O processo ensino-aprendizagem e as alternativas metodol\u00f3gicas nas s\u00e9ries iniciais com base para pesquisa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7108","prerequisito":"MEN5101 e MEN5110 e MEN5111 e MEN5112 e MEN5113 e MEN5114 e MEN5115 e MEN5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5183":{"codigo":"EED5183","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar III","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de aviala\u00e7\u00e3o do ensino. Rela\u00e7\u00e3o entre avalia\u00e7\u00e3o e fracasso escolar. A integra\u00e7\u00e3o no cotidiano escolar: rela\u00e7\u00e3o professor - aluno, aluno-aluno, e institui\u00e7\u00e3o de ensino-pais-comunidade. A articula\u00e7\u00e3o dos projetos de trabalho no cotidiano das institui\u00e7\u00f5es de ensino. As diferentes formas de aviala\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED7133 ou MEN1147 ou MEN5147","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EED5181EED5182","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5212":{"codigo":"EED5212","nome":"Estrat\u00e9gia de Trabalho Escolar","ementa":"Cotidiano escolar e interrela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: matr\u00edcula, forma\u00e7\u00e3o de turmas, planejamento. Reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, conselho de classe, conselho deliberativo. Rela\u00e7\u00f5es professor e aluno, etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1210 ou EED5210","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5305":{"codigo":"EED5305","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na sociedade. O trabalho como princ\u00edpio educativo. Cultura do trabalho e do aluno trabalhador. A quest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED7103 ou PSI5120","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5416":{"codigo":"EED5416","nome":"Princ\u00edpios e M\u00e9todos de Supervis\u00e3o Escolar","ementa":"Supervis\u00e3o Escolar: aspectos sociais, hist\u00f3ricos e pol\u00edticos no Brasil e em Santa Catarina. Forma\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00f5es de poder na escola. \u00c9tica e responsabilidade\/compromisso profissional.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5415","prerequisito":"MEN5110 e MEN5111 e MEN5112 e MEN5113 e MEN5114 e MEN5115 e MEN5116 e MEN5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5417":{"codigo":"EED5417","nome":"Princ\u00edpios e M\u00e9todos de Orienta\u00e7\u00e3o Educacional","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o educacional: aspectos sociais, hist\u00f3ricos e pol\u00edticos no Brasil e em Santa Catarina. Forma\u00e7\u00e3o do profissional de educa\u00e7\u00e3o \u00e9tica e responsabilidade\/compromisso profissional.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1411 ou EED5411 ou EED5412","prerequisito":"MEN5110 e MEN5111 e MEN5112 e MEN5113 e MEN5114 e MEN5115 e MEN5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5518":{"codigo":"EED5518","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Supervis\u00e3o Escolar I","ementa":"Levantamento de tem\u00e1tica do cotidiano escolar. Organiza\u00e7\u00e3o de projeto investiga\u00e7\u00e3o\/a\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1628 ou EED5525","prerequisito":"EED5317","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5524":{"codigo":"EED5524","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Orienta\u00e7\u00e3o Educacional I","ementa":"Levantamento de tem\u00e1ticas no cotidiano escolar. Organiza\u00e7\u00e3o de projeto de investiga\u00e7\u00e3o\/a\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5317","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5531":{"codigo":"EED5531","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Educa\u00e7\u00e3o Especial I","ementa":"A partir da cooparticipa\u00e7\u00e3o em atividade de ensino para pessoas com necessidades especiais em sala de aula, elaborar projeto de pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1412 ou MEN5412","prerequisito":"EED5317 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5618":{"codigo":"EED5618","nome":"Ensino em Educa\u00e7\u00e3o Especial: \u00c1rea Mental","ementa":"Aprofundamento nos diferentes aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos relacionados ao ensino da pessoa com necessidades especiais, valorizando seu desenvolvimento potencial: correntes, estrat\u00e9gias e recursos did\u00e1ticos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1610 ou EED5610 ou EED5614","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5619":{"codigo":"EED5619","nome":"Ensino em Educa\u00e7\u00e3o Especial: \u00c1rea Auditiva","ementa":"Proposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e recursos especiais, estudos, an\u00e1lise, sele\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos, bem como a elabora\u00e7\u00e3o de programas educacionais espec\u00edficos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5615 ou MEN5156","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5620":{"codigo":"EED5620","nome":"Ensino em Educa\u00e7\u00e3o Especial: \u00c1rea Visual","ementa":"Aborda os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de ensino para o educando com necessidades especiais. Enfatiza o Braille. Tamb\u00e9m com requisitos: a sele\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de materiais. Prop\u00f5e alternativas para o arranjo de ambiente. Fornece informa\u00e7\u00f5es sobre o uso de tecnologias. Discute estrat\u00e9gias de orienta\u00e7\u00e3o e mobilidade.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5616","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5621":{"codigo":"EED5621","nome":"Ensino em Educa\u00e7\u00e3o Especial: \u00c1rea F\u00edsica","ementa":"Adapta\u00e7\u00e3o de materiais para o educando com necessidades especiais: arranjo de ambientes. Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias. Discuss\u00e3o sobre a supera\u00e7\u00e3o das barreiras arquitet\u00f4nicas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5617","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5344":{"codigo":"LLV5344","nome":"Literatura Infanto Juvenil","ementa":"Conceito, hist\u00f3rico e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da literatura infanto-juvenil. Leitura e desenvolvimento da literatura infanto-juvenil: crian\u00e7as e livros na sala de aula e extra-classe. Livros infanto-juvenis no contexto de alfabetiza\u00e7\u00e3o e como meio de intera\u00e7\u00e3o social. Sele\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de textos para p\u00fablico infanto-juvenil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7132","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED5301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5123":{"codigo":"MEN5123","nome":"Did\u00e1tica Geral III","ementa":"As bases t\u00e9cnicas da organiza\u00e7\u00e3o do ensino no curso de magist\u00e9rio - 2\u00b0 Grau. Objetivos. Conte\u00fado e m\u00e9todos - rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria na aprendizagem escolar. Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o - Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o e Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o do ensino: Planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1162 ou MEN5162","prerequisito":"MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5158":{"codigo":"MEN5158","nome":"Cotidiano e Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Propostas pedag\u00f3gicas e curr\u00edculo na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Organiza\u00e7\u00e3o do cotidiano na Educa\u00e7\u00e3o Infantil: tempo e espa\u00e7o. A forma\u00e7\u00e3o do grupo. O papel do educador. Instrumentos da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: planejamento, registro e aviala\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1145 ou MEN5145 ou MEN5148 ou MEN5150 ou MEN7151","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5159":{"codigo":"MEN5159","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a. Hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Infantil no Brasil. Pol\u00edtica de atendimento \u00e0 crian\u00e7a de 0 a 6 anos no Brasil. Concep\u00e7\u00f5es atuais de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. As institui\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, as fam\u00edlias e a socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5133 ou MEN5149 ou MEN7104","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5161":{"codigo":"MEN5161","nome":"Jogo, Intera\u00e7\u00e3o e Linguagem na Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Eixos estruturantes do trabalho educativo: jogo, intera\u00e7\u00e3o e linguagem. O papel do jogo no processo de desenvolvimento. Jogo. Brinquedo e brincadeira na Educa\u00e7\u00e3o Infantil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED5606 ou MEN5160 ou MEN7105","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5310":{"codigo":"MEN5310","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado no Ensino de Sociologia","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente a n\u00edvel de 2\u00ba grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1384 ou MEN5300","prerequisito":"EED5317 e MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5312":{"codigo":"MEN5312","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado no Ensino de Filosofia","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente a n\u00edvel de 2\u00ba grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1384 ou MEN5302","prerequisito":"EED5317 e MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5314":{"codigo":"MEN5314","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado no Ensino de Did\u00e1tica","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente a n\u00edvel de 2( Grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1384 ou MEN5300","prerequisito":"EED5317 e MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5391":{"codigo":"MEN5391","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Educa\u00e7\u00e3o Infantil I","ementa":"Conhecimento das diferentes institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o infantil. Defini\u00e7\u00e3o dos locais de est\u00e1gios. Levantamento de tem\u00e1ticas para o desenvolvimento do est\u00e1gio junto as institui\u00e7\u00f5es. Elabora\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-projeto para a atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5393","prerequisito":"MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5123":{"codigo":"EED5123","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Humano","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o educacional: alternativas, riscos e demais implica\u00e7\u00f5es. Recursos atuais voltados \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento potencial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5501":{"codigo":"EED5501","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial: Aspectos S\u00f3cio-Hist\u00f3ricos e Pol\u00edticos","ementa":"Defici\u00eancia como fen\u00f4meno socilamente constru\u00eddo. Normalidade e defici\u00eancia: Discrimina\u00e7\u00e3o e Diferen\u00e7a. Estigma e Identidade. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o Especial no Brasil. A pessoa portadora de defici\u00eancia e as constitui\u00e7\u00f5es. Estrutura e funcionamento da Educa\u00e7\u00e3o Especial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED7150","prerequisito":"MEN5101 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5519":{"codigo":"EED5519","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Supervis\u00e3o Escolar II","ementa":"Etnografia, an\u00e1lise do cotidiano escolar. Desenvolvimento do projeto de investiga\u00e7\u00e3o\/a\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o de trabalho de conclus\u00e3o do est\u00e1gio. Semin\u00e1rio de socializa\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED5528","prerequisito":"EED5183 e EED5212 e EED5305 e EED5416 e EED5518","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5527":{"codigo":"EED5527","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Orienta\u00e7\u00e3o Educacional II","ementa":"Etnografia, an\u00e1lise do cotidiano escolar. Desenvolvimento do projeto de investiga\u00e7\u00e3o\/a\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o  do trabalho de conclus\u00e3o do est\u00e1gio. Semin\u00e1rio de socializa\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED1527","prerequisito":"EED5183 e EED5212 e EED5305 e EED5417 e EED5524","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5532":{"codigo":"EED5532","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Educa\u00e7\u00e3o Especial II","ementa":"Executar projetos de pesquisas. Elabora\u00e7\u00e3o e defesa de monografia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5531","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5631":{"codigo":"EED5631","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento em Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED1129 ou EED5629","prerequisito":"EED5123 e EED5501 e EED5531 e EED5618 e EED5619","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5632":{"codigo":"EED5632","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento em Assuntos Pedag\u00f3gicos","ementa":"Abordagem de aspectos relacionados a a\u00e7\u00e3o do Supervisor Escolar e Orienta\u00e7\u00e3o Educacional, que complementem a forma\u00e7\u00e3o do profissional da educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"Inv\u00e1lida: EED1627 ou EED1628 ou EED5627EED5628","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EED5183 e EED5212 e EED5305 e EED5416 e EED5417EED5518","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5165":{"codigo":"MEN5165","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento das Disciplinas Pedag\u00f3gicas da Escola Normal","ementa":"Programa de aprofundamento a ser definido semestralmente pelo Departamento de Metodologia de Ensino, sobre temas espec\u00edficos ou n\u00e3o inclu\u00eddos em outras disciplinas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1169 ou MEN5168 ou MEN5169","prerequisito":"EED5183 e MEN5123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5167":{"codigo":"MEN5167","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento em Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Programa a ser definido semestralmente pelo Departamento de Metodologia de Ensino sobre temas espec\u00edficos ou n\u00e3o inclu\u00eddos em outras disciplinas da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1170 ou MEN5170","prerequisito":"MEN5158 e MEN5159 e MEN5161 e MEN5391","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5311":{"codigo":"MEN5311","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado no Ensino de Hist\u00f3ria","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente a n\u00edvel de 2\u00ba grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1384 ou MEN5301","prerequisito":"EED5317 e MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5313":{"codigo":"MEN5313","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado no Ensino de Psicologia","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente a n\u00edvel de 2( Grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1384 ou MEN5303","prerequisito":"EED5317 e MEN5122 e MEN5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5392":{"codigo":"MEN5392","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Educa\u00e7\u00e3o Infantil II","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o do projeto de atua\u00e7\u00e3o junto as institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o infantil. Laborat\u00f3rio de recursos pedag\u00f3gicos. Pr\u00e1tica-docente. Trabalho final de est\u00e1gios: an\u00e1lise cr\u00edtica do trabalho desenvolvido junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Semin\u00e1rio final de avalia\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1393 ou MEN1394 ou MEN5394 ou MEN7107","prerequisito":"MEN5391","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5309":{"codigo":"ANT5309","nome":"Antropologia Cultural B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos. Manifesta\u00e7\u00f5es Culturais. Cultura das minorias. Valores: a import\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7a ou transforma\u00e7\u00e3o dos valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO1308 ou CSO5309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5522":{"codigo":"BEG5522","nome":"Gen\u00e9tica Aplicada a Pedagogia","ementa":"O pedagogo diante dos novos conhecimentos da gen\u00e9tica. Os m\u00e9todos da gen\u00e9tica no estudo e tratamento das doen\u00e7as cong\u00eanitas e cr\u00f4nicas. Aspectos gen\u00e9ticos do comportamento humano. Aspectos gen\u00e9ticos da defici\u00eancia mental. Evolu\u00e7\u00e3o humana, diversidade biol\u00f3gica e ra\u00e7as. Aspectos \u00e9ticos da utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos da gen\u00e9tica na educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLG5104":{"codigo":"BLG5104","nome":"Fundamentos de Biologia Celular e Embriologia Humana","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG1638","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5110":{"codigo":"EED5110","nome":"Capitalismo e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"As categorias anal\u00edticas fundamentais do capital e seu movimento contradit\u00f3rio; as configura\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas capitalistas, desde a coopera\u00e7\u00e3o simples at\u00e9 o atual padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o; as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e sua rela\u00e7\u00e3o com o fen\u00f4meno educacional; a rela\u00e7\u00e3o entre capital, trabalho e educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o na perspectiva da classe trabalhadora.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5116":{"codigo":"EED5116","nome":"Economia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. O sistema econ\u00f4mico. Economia da Educa\u00e7\u00e3o: conceitua\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento econ\u00f4mico. Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Custo da Educa\u00e7\u00e3o. O capital humano. Oferta e demanda em Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED1116","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5219":{"codigo":"EED5219","nome":"Educa\u00e7\u00e3o do Campo","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o rural-urbano e concep\u00e7\u00e3o de territotialidade. Os sujeitos que vivem no e do campo e suas lutas por educa\u00e7\u00e3o como Pol\u00edtica P\u00fablica. A Educa\u00e7\u00e3o do Campo na legisla\u00e7\u00e3o brasileira vigente. Identidade da escola do campo e seu papel social. Comcep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas adequadas a territ\u00f3rios rurais: curr\u00edculos integrados e organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os educativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5220":{"codigo":"EED5220","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Popular","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil. As diferentes concep\u00e7\u00f5es e perspectivas da Educa\u00e7\u00e3o Popular no Brasil. As principais experi\u00eancias na d\u00e9cada de 60. A redefini\u00e7\u00e3o dos movimentos populares p\u00f3s-78. Os novos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5221":{"codigo":"EED5221","nome":"Estudos da Juventude Contempor\u00e2nea","ementa":"Cultura Juvenil: subjetividade, identidade, sociabilidade; Grupos juvenis e processo de mudan\u00e7a; Juventude e mundo do trabalho; Escolariza\u00e7\u00e3o ensino fundamental, m\u00e9dio, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; cultura escolar e a transgress\u00e3o, indisciplina e  viol\u00eancia; Formas associativas juvenis e temas emergentes juvenis.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5222":{"codigo":"EED5222","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica","ementa":"Os potenciais gen\u00e9ticos: vitalidade, criatividade, sexualidade, afetividade e transcend\u00eancia. Educa\u00e7\u00e3o como processo te\u00f3rico-vivencial. O princ\u00edpio bioc\u00eanctrico e a educa\u00e7\u00e3o. A po\u00e9tica dos gestos nas rela\u00e7\u00f5es humanas.  A constru\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica do conhecimento. A viv\u00eancia como organizadora do movimento humano. A intelig\u00eancia afetiva e os processos de aprendizagem. A cultura de prest\u00edgio \u00e0 vida em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5224":{"codigo":"EED5224","nome":"Percep\u00e7\u00e3o, Corpo e Cegueira","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o: o ver e o n\u00e3o ver. Corpo-pr\u00f3prio e cegueira no espa\u00e7o escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5225":{"codigo":"EED5225","nome":"Dan\u00e7a no Espa\u00e7o Escolar","ementa":"Aprecia\u00e7\u00e3o e ensino da dan\u00e7a: observa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do movimento. Corpo e diferen\u00e7a no espa\u00e7o escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5226":{"codigo":"EED5226","nome":"Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. As organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, ling\u00fc\u00edstica e social dos surdos brasileiros. Os movimentos surdos locais, nacionais e internacionais e seu impacto na educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas p\u00fablicas e a educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5301":{"codigo":"EED5301","nome":"Fundamentos da L\u00edngua de Sinais Brasileira","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o do sujeito surdo. A  rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a l\u00edngua de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5306":{"codigo":"EED5306","nome":"Funda mentos de L\u00edngua de Sinais Brasileira II","ementa":"Hist\u00f3ria dos surdos no Brasil. Hist\u00f3ria da l\u00edngua de sinais. Organiza\u00e7\u00f5es de surdos. As culturas surdas. Arte surda. Tradutor e int\u00e9rprete. Escrita de sinais. Morfologia. Conversa\u00e7\u00e3o em sinais. Gram\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5520":{"codigo":"EED5520","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em \u00d3rg\u00e3os de Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"Estudo das fun\u00e7\u00f5es preventivas dos diferentes \u00f3rg\u00e3os de Educa\u00e7\u00e3o. Planejamento do est\u00e1gio. Atua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o preventiva, no pr\u00e9-escolar. Avalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio. Elabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do Relat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED1220","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5603":{"codigo":"EED5603","nome":"Patologia da Linguagem","ementa":"Estudo sobre o desenvolvimento e aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem, objetivando uma abordagem dos dist\u00farbios da comunica\u00e7\u00e3o relacionados ou n\u00e3o com problemas do Sistema Nervoso Central, salientando-se as consequ\u00eancias psicopedag\u00f3gicas que acarretam, com an\u00e1lises de casos que devem conduzir \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o educacional para efeito de tratamento espec\u00edfico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5910":{"codigo":"EED5910","nome":"F\u00f3rum de Debates da Pedagogia","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o docente complementar; temas transversais contempor\u00e2neos (viol\u00eancia infanto-juvenil, sexualidade; musicalidade e educa\u00e7\u00e3o; gest\u00e3o escolar participativa; g\u00eanero; pedagogia multirracional e popular; drogas, preven\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o; brinquedo e brincar; espa\u00e7o e tempo na educa\u00e7\u00e3o; literatura infanto-juvenil; movimentos sociais; novas tecnologias e educa\u00e7\u00e3o; recursos did\u00e1ticos no ensino; outros).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5622":{"codigo":"LLV5622","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da L\u00edngua Infantil","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico-infantil dentro da fonologia, sintaxe, s\u00eamantica e discurso. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem: rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias. Desenvolvimento lingu\u00edstico e meio ambiente: implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Desenvolvimento lingu\u00edstico e a aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV1309 ou LLV1351","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5102":{"codigo":"MEN5102","nome":"Ensino de Literatura Infantil nas S\u00e9ries Iniciais","ementa":"A Literatura Infantil nas S\u00e9ries Iniciais; A Literatura Infantil e suas fontes: contos fe\u00e9ricos e (re) leituras; Monteiro Lobato e a renova\u00e7\u00e3o do g\u00eanero; tend\u00eancias contempor\u00e2neas: est\u00e9tica e ind\u00fastria cultural; o imagin\u00e1rio e o real; o humor e o po\u00e9tico nos textos para crian\u00e7as.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5103":{"codigo":"MEN5103","nome":"G\u00eanero, Inf\u00e2ncia e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Discuss\u00e3o e aprofundamento acerca do g\u00eanero como constitutivo das rela\u00e7\u00f5es sociais. Estabelecer articula\u00e7\u00f5es entre os aspectos que norteiam o debate atual sobre g\u00eanero e a educa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia em institui\u00e7\u00f5es educativas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5100 e EED5113 e EED5303 e SPO5126","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5104":{"codigo":"MEN5104","nome":"Pedagogia Libertaria","ementa":"Princ\u00edpios filos\u00f3ficos. Pressupostos te\u00f3rico - metodol\u00f3gicos. Hist\u00f3ria e experi\u00eancias de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas libert\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5105":{"codigo":"MEN5105","nome":"Tecnologia de Comunica\u00e7\u00e3o Digital e Transposi\u00e7\u00f5es Did\u00e1ticas","ementa":"Cibercultura e a Pedagogia. Tecnologia de Comunica\u00e7\u00e3o Digital e o saber transversal. Multim\u00eddia e transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em ambiente atual e virtual. Construindo um observat\u00f3rio pedag\u00f3gico: leitura e produ\u00e7\u00e3o de texto e de hipertexto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5106":{"codigo":"MEN5106","nome":"Yoga na Aprendizagem","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da implementa\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de yoga, em sala de aula, como est\u00edmulo ao processo de Ensino-Aprendizagem. Fundamentos do Yoga na sua dimens\u00e3o filos\u00f3fica e Pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5107":{"codigo":"MEN5107","nome":"Estudos-Educa\u00e7\u00e3o dos Negros-Brasil","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es sociais e os negros no Brasil. Cultura e processos identit\u00e1rios. Escola, curr\u00edculo e projetos pedag\u00f3gicos para igualdade de oportunidades educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5108":{"codigo":"MEN5108","nome":"Dan\u00e7as Circulares Sagradas e Forma\u00e7\u00e3o de Professores","ementa":"Dan\u00e7as circulares sagradas: hist\u00f3ria, princ\u00edpios, fundamentos. Dan\u00e7as circulares de diferentes povos e tradi\u00e7\u00f5es: viv\u00eancias. Dan\u00e7as circulares sagradas e educa\u00e7\u00e3o: da singularidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do grupo. A circularidade na dan\u00e7a e na educa\u00e7\u00e3o: dimens\u00f5es simb\u00f3licas. A dan\u00e7a e os arqu\u00e9tipos: rela\u00e7\u00f5es e reflexos na forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5118":{"codigo":"MEN5118","nome":"Yoga na Aprendizagem II","ementa":"Aprofundamentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da implementa\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de yoga, em sala de aula, como est\u00edmulo ao processo de Ensino-Aprendizagem. . Planejamento de aulas e avalia\u00e7\u00e3o. Aprofundamentos do Yoga na sua dimens\u00e3o filos\u00f3fica e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5119":{"codigo":"MEN5119","nome":"Sistema Alfab\u00e9tico da L\u00edngua Portuguesa e Alfabetiza\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5141":{"codigo":"MEN5141","nome":"Tecnologia Educacional","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias da Tecnologia Educacional. Pressupostos te\u00f3ricos. A Tecnologia Educacional na educa\u00e7\u00e3o brasileira e suas perspectivas tecnol\u00f3gica de ensino. Intera\u00e7\u00e3o entre est\u00edmulos tecnol\u00f3gicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN1141","prerequisito":"MEN5121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5910":{"codigo":"MEN5910","nome":"Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia","ementa":"-A evolu\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Metodologias educacionais em ambientes virtuais de aprendizagem. As fun\u00e7\u00f5es\/pap\u00e9is do professor na Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Software\/Plataformas para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Recursos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5404":{"codigo":"SPB5404","nome":"Fundamentos de Higiene e Sa\u00fade do Escolar","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 disciplina. Conceitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade-doen\u00e7a. Sistema de sa\u00fade. Situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade no Brasil. O homem e o Sistema. Saneamento b\u00e1sico: \u00e1gua, lixo e esgoto. Nutri\u00e7\u00e3o do escolar. Promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal. Programa nacional de imuniza\u00e7\u00e3o. Doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis - DST. Doen\u00e7as infecto contagiosas e parasit\u00e1rias. Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG1641","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC5111":{"codigo":"AEC5111","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC5112":{"codigo":"AEC5112","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"AEC5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5901":{"codigo":"EED5901","nome":"Atividades Extraclasse: Monitoria I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5902":{"codigo":"EED5902","nome":"Atividades Extraclasse: Monitoria II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5903":{"codigo":"EED5903","nome":"Atividades Extraclasse: Cursos","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5904":{"codigo":"EED5904","nome":"Atividades Extraclasse: Cursos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5905":{"codigo":"EED5905","nome":"Atividades Extraclasse: Est\u00e1gio I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5906":{"codigo":"EED5906","nome":"Atividades Extraclasse: Est\u00e1gio II","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5901":{"codigo":"MEN5901","nome":"Atividades Extraclasse: Eventos","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5902":{"codigo":"MEN5902","nome":"Atividades Extraclasse: Eventos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5903":{"codigo":"MEN5903","nome":"Atividades Extraclasse: Pesquisa I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5904":{"codigo":"MEN5904","nome":"Atividades Extraclasse: Pesquisa II","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5905":{"codigo":"MEN5905","nome":"Atividades Extraclasse: Pesquisa III","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5906":{"codigo":"MEN5906","nome":"Atividades Extraclasse: Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5907":{"codigo":"MEN5907","nome":"Atividades Extraclasse: Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20091":{"id":"273","codigo":20091,"codigo_curso":308,"carga_horaria_ufsc":4128,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":23,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":9,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":17,"descricao":"Referente ao curriculo 20091","ucs":{"EED2011":{"codigo":"EED2011","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pedagogia","ementa":"A pedagogia como \u00e1rea de conhecimento. Conceitos iniciais na pedagogia. Campos de atua\u00e7\u00e3o do\/da pedagogo\/a. O curso de pedagogia no Brasil e na UFSC. A forma\u00e7\u00e3o do\/da professor\/a de educa\u00e7\u00e3o infantil e dos anos iniciais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"AEC5102 ou EED5100 ou EED5102 ou EED7100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2012":{"codigo":"EED2012","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-raciais","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil e desigualdades. Principais conceitos: rela\u00e7\u00f5es raciais, rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, direitos humanos, igualdade, diferen\u00e7a, estigma, estere\u00f3tipos, preconceito, identidade social, branquitude e alteridade. Movimentos negros. Movimentos ind\u00edgenas. Pol\u00edtica de a\u00e7\u00f5es afirmativas na educa\u00e7\u00e3o. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas antirracistas no contexto escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2013":{"codigo":"EED2013","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Teorias\/Matrizes da Educa\u00e7\u00e3o Ocidental. Os fundamentos po\u00e9ticos e filos\u00f3ficos da tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica pedag\u00f3gica. Os conceitos de forma\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, pedagogia e ensino segundo os cl\u00e1ssicos gregos e medievais. As figuras do educador. A relev\u00e2ncia dos valores e das virtudes na educa\u00e7\u00e3o. La\u00e7os entre educa\u00e7\u00e3o, \u00e9tica e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED5302 ou EED5308 ou EED7121 ou FIL1101 ou FIL5301 ou FIL5680","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2014":{"codigo":"EED2014","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade I","ementa":"Transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e culturais da modernidade. O s\u00e9culo XIX e a constitui\u00e7\u00e3o da Sociologia. As teorias de Durkheim, Weber e Marx e a educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1128 ou CSO5126 ou CSO5128 ou EED7111 ou SPO5126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2015":{"codigo":"EED2015","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas","ementa":"Teoria do Estado. Educa\u00e7\u00e3o como direito. Pol\u00edticas sociais e educa\u00e7\u00e3o. Fun\u00e7\u00e3o social da escola. Rela\u00e7\u00e3o Estado, Sociedade Civil e Educa\u00e7\u00e3o. Reforma na Educa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-2090 e Organiza\u00e7\u00f5es Multilaterais. Pol\u00edticas Educacionais no Brasil. Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Nacional: planos, programas, financiamentos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED1121 ou EED5113 ou EED5121 ou EED7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2016":{"codigo":"EED2016","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa e \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia e conhecimento. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica vinculada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e1reas afins, acesso a diferentes fontes. Produ\u00e7\u00e3o textual, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para desenvolvimento do trabalho cient\u00edfico e da investiga\u00e7\u00e3o no campo educacional. Aproxima\u00e7\u00e3o aos grupos e n\u00facleos de pesquisa do CED.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED1312 ou EED5311 ou EED5312 ou EED7140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2017":{"codigo":"MEN2017","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: conceitos e abordagens. Educa\u00e7\u00e3o \ndos s\u00e9culos XV ao XIX: Educa\u00e7\u00e3o Humanista. Educa\u00e7\u00e3o e Pedagogia \nna sociedade Moderna. Contra Reforma e Educa\u00e7\u00e3o. Constitui\u00e7\u00e3o da \nInstitui\u00e7\u00e3o Escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1180 ou HST5180 ou MEN7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2022":{"codigo":"EED2022","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Nacional","ementa":"Determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-pol\u00edticas nas diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional. Objetivo(s) social(is) da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional: sistemas de ensino, n\u00edveis e modalidades da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Forma\u00e7\u00e3o do professor da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED1180 ou EED1191 ou EED5180 ou EED5181 ou EED5185 ou EED5187 ou EED7131 ou EED8005 ou EED8007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2023":{"codigo":"EED2023","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Discursos filos\u00f3fico-educacionais modernos e contempor\u00e2neos. A crise da Verdade e da Raz\u00e3o. Abordagens contempor\u00e2neas do conhecimento. A forma\u00e7\u00e3o do educador. Surgimento da concep\u00e7\u00e3o da Inf\u00e2ncia: discursos e pr\u00e1ticas. Plasticidades do pensar filos\u00f3fico: inven\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5304 ou EED5309 ou EED7122 ou FIL1101 ou FIL5302 ou FIL5307","prerequisito":"EED2013 ou EED7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2024":{"codigo":"EED2024","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade II","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o no pensamento sociol\u00f3gico contempor\u00e2neo. O sistema de ensino moderno: entre as promessas e as realiza\u00e7\u00f5es - an\u00e1lises cr\u00edticas. Estudos de sociologia da educa\u00e7\u00e3o no Brasil: objetos, m\u00e9todos e tend\u00eancias.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1134 ou CSO5134 ou EED5303 ou EED7112","prerequisito":"EED2014 ou EED7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2026":{"codigo":"EED2026","nome":"Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"O trabalho como media\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia humana. Trabalho e forma\u00e7\u00e3o humana. Formas hist\u00f3ricas de produ\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o do trabalhador. As transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e suas implica\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o escola e trabalho. A explora\u00e7\u00e3o do trabalho infantil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5305 ou EED7103 ou PSI5120","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2027":{"codigo":"EED2027","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira","ementa":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira no s\u00e9culo XX: periodiza\u00e7\u00e3o; fontes e perspectivas te\u00f3ricas. Institui\u00e7\u00f5es escolares no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5103 ou EED5104 ou EED7105","prerequisito":"MEN2017 ou MEN7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2021":{"codigo":"MEN2021","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia I: Conceitos e Fundamentos","ementa":"Crian\u00e7a e Inf\u00e2ncia: conceitua\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de campos de estudo. \nConstru\u00e7\u00e3o social da inf\u00e2ncia e determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas. \nFun\u00e7\u00e3o social das institui\u00e7\u00f5es educativas voltadas para a inf\u00e2ncia: \ncreches; pr\u00e9-escola e escola de ensino fundamental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MEN7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI2025":{"codigo":"PSI2025","nome":"Psicologia, Educa\u00e7\u00e3o e Doc\u00eancia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivos e m\u00e9todos. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e aprendizagem, com \u00eanfase na inf\u00e2ncia. Rela\u00e7\u00f5es da Psicologia com a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, em especial no trabalho do professor da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e dos anos Iniciais do Ensino Fundamental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI5117 ou PSI5137 ou PSI7001 ou PSI7012","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2032":{"codigo":"EED2032","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar e Curr\u00edculo","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo como campo de estudos: diferentes teorias\/concep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo. Curr\u00edculo e conhecimento escolar. Cultura escolar e curr\u00edculo. Curr\u00edculo e culturas: identidade e diferen\u00e7a. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, sexualidade e etnico-raciais no curr\u00edculo. Pol\u00edticas curriculares no \u00e2mbito nacional, estadual e local. Materiais did\u00e1ticos na efetiva\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED5186 ou EED7132 ou EED8006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2033":{"codigo":"EED2033","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo das teorias basilares da educa\u00e7\u00e3o e seus desdobramentos contempor\u00e2neos. Disputas entre antigos e modernos. Forma\u00e7\u00e3o humana entre indiv\u00edduo e sociedade. Educa\u00e7\u00e3o: igualdade e liberdade. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED5331 ou EED7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2036":{"codigo":"EED2036","nome":"Educaca\u00e7\u00e3o Especial I: Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas","ementa":"Processos de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o escolar. Pol\u00edticas e pr\u00e1ticas para o atendimento educacional dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial. Formas organizativas do trabalho pedag\u00f3gico e sua rela\u00e7\u00e3o com os processos de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o escolar relacionados aos estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED7150","prerequisito":"EED2015 ou EED7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2037":{"codigo":"EED2037","nome":"Pesquisa e Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s tem\u00e1ticas educacionais privilegiadas por grupos de pesquisa na \u00e1rea. Problemas b\u00e1sicos da pesquisa educacional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED7141","prerequisito":"EED2016 ou EED7140","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2031":{"codigo":"MEN2031","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia II: escola, cultura e pesquisa","ementa":"A inf\u00e2ncia contempor\u00e2nea e a escola para crian\u00e7as. A educa\u00e7\u00e3o da \ncrian\u00e7a na pesquisa educacional e nas diferentes \u00e1reas de \nconhecimento. Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as na escola, e em outros \nespa\u00e7os da cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MEN7102 e MEN7103","prerequisito":"MEN2021 ou MEN7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2034":{"codigo":"MEN2034","nome":"Did\u00e1tica I : Fundamentos da Teoria Pedag\u00f3gica para o Ensino","ementa":"O hist\u00f3rico da Did\u00e1tica e o processo de escolariza\u00e7\u00e3o. A constitui\u00e7\u00e3o \nda did\u00e1tica nas pr\u00e1ticas de ensino no contexto da escolariza\u00e7\u00e3o \nbrasileira. As diversas fun\u00e7\u00f5es da doc\u00eancia: o ensino, a organiza\u00e7\u00e3o da \naula e da escola, as atividades coletivas e a rela\u00e7\u00e3o com o contexto \nsocial. O conhecimento escolar e a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2035":{"codigo":"MEN2035","nome":"Aprendizagem e Desenvolvimento","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre aprendizagem e desenvolvimento em diferentes \nconcep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e suas implica\u00e7\u00f5es educacionais. Fatores do \ndesenvolvimento: a linguagem e a forma\u00e7\u00e3o do pensamento. A rela\u00e7\u00e3o \nafeto e cogni\u00e7\u00e3o no processo de conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MEN7112","prerequisito":"PSI2025 ou PSI7001 ou PSI7012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2046":{"codigo":"EED2046","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial II: Conceitos, Concepc\u00f5es e Sujeitos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: conceitos e terminologias. A educa\u00e7\u00e3o especial na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas ao debate sobre o fen\u00f4meno da defici\u00eancia a partir das seguintes \u00e1reas: hist\u00f3ria, filosofia, sociologia, psicologia e biologia. Processos de identifica\u00e7\u00e3o dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED7151","prerequisito":"EED2036 ou EED7150","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2041":{"codigo":"MEN2041","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia III: Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Fundamentos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e pedag\u00f3gicos da educa\u00e7\u00e3o infantil. \nPol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o infantil no Brasil: condicionantes nacionais e \ninternacionais. Legisla\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es governamentais para a \neduca\u00e7\u00e3o infantil. Modelos curriculares em educa\u00e7\u00e3o infantil: bases \nte\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7104","prerequisito":"(MEN2021 e MEN2031) ou (MEN7101 e MEN7102) ou (MEN2021 e MEN7102) ou (MEN2031 e MEN7101)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2042":{"codigo":"MEN2042","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica e Inf\u00e2ncia","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de Matem\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Matem\u00e1tica e \nsuas rela\u00e7\u00f5es com a inf\u00e2ncia. Ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica e \nsuas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade. Os cinco campos para o trabalho na \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e no ciclo de alfabetiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7135","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2043":{"codigo":"MEN2043","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Ci\u00eancias","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico: aspectos epistemol\u00f3gicos, \nculturais e pol\u00edticos. Conceitos das \u00e1reas das ci\u00eancias da natureza, recursos did\u00e1ticos e as metodologias de ensino voltadas \u00e0 inf\u00e2ncia. \nPapel e import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a educa\u00e7\u00e3o infantil e \nanos iniciais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7134","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2044":{"codigo":"MEN2044","nome":"Linguagem Verbal e Crian\u00e7a","ementa":"Teorias e processos de aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. Concep\u00e7\u00f5es de \nlinguagem, l\u00edngua e fala. Concep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es da escrita pela \ncrian\u00e7a. Rela\u00e7\u00f5es entre oralidade e escrita. Introdu\u00e7\u00e3o ao letramento. \nA crian\u00e7a na sociedade letrada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2045":{"codigo":"MEN2045","nome":"Literatura e Ensino","ementa":"Conceito e hist\u00f3ria da Literatura para inf\u00e2ncia. A literatura como \nforma arte. G\u00eaneros liter\u00e1rios para inf\u00e2ncia. O di\u00e1logo texto e \nilustra\u00e7\u00e3o: do cl\u00e1ssico ao contempor\u00e2neo. A literatura e a educa\u00e7\u00e3o \npara as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. Proposi\u00e7\u00f5es did\u00e1tico-metodol\u00f3gicas \npara o trabalho com a literatura na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e nos Anos \nIniciais do Ensino Fundamental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN7132","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1418":{"codigo":"ZZT1418","nome":"NADE","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MEN2051":{"codigo":"MEN2051","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Processos Educativos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil I","ementa":"Metodologia da organiza\u00e7\u00e3o do cotidiano na educa\u00e7\u00e3o infantil: tempo, \nespa\u00e7o, atividades. N\u00facleos da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na educa\u00e7\u00e3o infantil. \nO papel do professor. Instrumentos da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: \nplanejamento, documenta\u00e7\u00e3o (observa\u00e7\u00e3o e registros) e avalia\u00e7\u00e3o na \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Aproxima\u00e7\u00f5es aos contextos educativos p\u00fablicos da \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7151","prerequisito":"(MEN2021 e MEN2031 e MEN2041) ou (MEN7101 e MEN7102 e MEN7104) ou (MEN2031 e MEN2041 e MEN7101) ou (MEN2041 e MEN7101 e MEN7102)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2052":{"codigo":"MEN2052","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica","ementa":"Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino e da aprendizagem da \nmatem\u00e1tica nos anos iniciais. Os cinco grandes campos para o trabalho \nna educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica nos anos iniciais: n\u00fameros e opera\u00e7\u00f5es \nmatem\u00e1ticas, grandezas e medidas, geometria, educa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica e \npensamento alg\u00e9brico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7136","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2053":{"codigo":"MEN2053","nome":"Fundamentos e Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos do conhecimento hist\u00f3rico e do \nensino de hist\u00f3ria para a inf\u00e2ncia. Hist\u00f3ria. Mem\u00f3ria. Alfabetiza\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica. Fontes hist\u00f3ricas. Sujeito hist\u00f3rico. Tempo hist\u00f3rico. \nIdentidade. Diversidade \u00e9tnico-racial e \u00e9tnico-cultural.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5112 ou MEN7138","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2054":{"codigo":"MEN2054","nome":"Alfabetiza\u00e7\u00e3o","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o e letramento no plano te\u00f3rico, pol\u00edtico e \npedag\u00f3gico nacional e internacional. Sistema de escrita alfab\u00e9tico. \nFundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o. A \nrealidade lingu\u00edstica da crian\u00e7a no processo de aprendizagem da \nescrita. A forma\u00e7\u00e3o do leitor e produtor de texto no processo inicial da \nescrita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7131","prerequisito":"MEN2044 ou MEN7130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2055":{"codigo":"MEN2055","nome":"Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e adultos-EJA","ementa":"Processos educativos de jovens, adultos e idosos: processos hist\u00f3ricos, \npol\u00edticos e de pr\u00e1ticas educativas de EJA. Os sujeitos jovens, adultos e \nidosos. A juveniliza\u00e7\u00e3o da EJA. Cultura, rela\u00e7\u00f5es raciais e a EJA. \nAlfabetiza\u00e7\u00e3o e escolariza\u00e7\u00e3o na EJA. Curr\u00edculo, media\u00e7\u00f5es e \nalternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas e a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \nnos anos iniciais de escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN7140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2056":{"codigo":"MEN2056","nome":"Did\u00e1tica II: Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho Docente","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos gerais para o trabalho docente \nna Educa\u00e7\u00e3o Infantil e nos Anos Iniciais do Ensino Fundamental. A \nconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es participativas no espa\u00e7o pedag\u00f3gico. \nDimens\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos nas institui\u00e7\u00f5es educativas: \ncrian\u00e7a\/jovem\/adulto, os grupos de conv\u00edvio e as equipes pedag\u00f3gicas \nna escola. Os elementos norteadores do ensino: sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o \nde conhecimentos, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5122 ou MEN7122","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2066":{"codigo":"EED2066","nome":"Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"O papel da pesquisa no processo de apreens\u00e3o do contexto educacional. Subs\u00eddios te\u00f3rico\u0096metodol\u00f3gicos para elabora\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa a partir de temas referentes \u00e0 problem\u00e1tica educacional. A pesquisa na forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED7142","prerequisito":"(EED2016 e EED2037) ou (EED7140 e EED7141) ou (EED2037 e EED7140) ou (EED2016 e EED7141)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2061":{"codigo":"MEN2061","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia IV: conhecimento, jogo, brincadeira e linguagem","ementa":"Bases conceituais: conhecimento, jogo, brinquedo, brincadeira, \nintera\u00e7\u00e3o e linguagem; m\u00faltiplas linguagens; a produ\u00e7\u00e3o cultural das e \npara as crian\u00e7as; estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas para a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \ncom crian\u00e7as em diferentes contextos educativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7105 e MEN7106","prerequisito":"(MEN2021 e MEN2031 e MEN2041) ou (MEN7101 e MEN7102 e MEN7104)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2062":{"codigo":"MEN2062","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Processos Educativos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil II","ementa":"Especificidade do trabalho educativo com beb\u00eas (crian\u00e7as de zero a \ntr\u00eas anos) na creche. Dimens\u00f5es conceituais da rela\u00e7\u00e3o educativa com \nbeb\u00eas: linguagem, corpo e emo\u00e7\u00e3o. Organiza\u00e7\u00e3o das atividades \neducativas da vida di\u00e1ria na creche (sono, alimenta\u00e7\u00e3o e cuidados \nessenciais). Processos de inser\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e rela\u00e7\u00e3o com a \nfam\u00edlias em espa\u00e7os coletivos de educa\u00e7\u00e3o. Aproxima\u00e7\u00e3o aos \ncontextos educativos p\u00fablicos de creche.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7152","prerequisito":"(MEN2041 e MEN2051) ou (MEN7104 e MEN7151)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2063":{"codigo":"MEN2063","nome":"Fundamentos e Medodologia do Ensino de Geografia","ementa":"As tend\u00eancias do pensamento geogr\u00e1fico. As categorias de an\u00e1lise da \nGeografia. Princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do ensino de geografia \nnos anos iniciais do Ensino Fundamental. Dom\u00ednio espacial no \nContexto escolar. Documentos Oficiais e Manuais did\u00e1ticos. A crian\u00e7a \ne as rela\u00e7\u00f5es espaciais: a leitura de mapas, a evolu\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7o. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico e o estudo do meio com as crian\u00e7as. \nPlanejamento e Avalia\u00e7\u00e3o no ensino da Geografia.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7137","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2064":{"codigo":"MEN2064","nome":"L\u00edngua Portuguesa e Ensino","ementa":"O texto como manifesta\u00e7\u00e3o da linguagem. A l\u00edngua portuguesa nas \nsuas diferentes modalidades: oralidade, leitura e escrita. G\u00eaneros do \ndiscurso. Variedades lingu\u00edsticas. Constitui\u00e7\u00e3o da disciplina de L\u00edngua \nPortuguesa. O objeto de ensino da L\u00edngua Portuguesa. Concep\u00e7\u00e3o de \nensino da L\u00edngua Portuguesa nos anos inicias. An\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o \ntextual da crian\u00e7a. Pr\u00e1ticas de leitura e escrita. Forma\u00e7\u00e3o do leitor e \nprodutor de textos. Pr\u00e1tica como Componente Curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7133","prerequisito":"(MEN2034 e MEN2035 e MEN2044 e MEN2054) ou (MEN7112 e MEN7121 e MEN7130 e MEN7131) ou (MEN2044 e MEN7112 e MEN7121 e MEN7131) ou (MEN2035 e MEN7121 e MEN7130 e MEN7131) ou (MEN2034 e MEN7112 e MEN7130 e MEN7131)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2065":{"codigo":"MEN2065","nome":"Arte, Imagina\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Arte como experi\u00eancia e conhecimento. Imagina\u00e7\u00e3o, arte e educa\u00e7\u00e3o. \nLinguagens da arte, suas m\u00eddias e intera\u00e7\u00f5es: teatro, dan\u00e7a, m\u00fasica, \ncinema, artes visuais. Arte em contextos educativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5116 ou MEN7110","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5602 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2071":{"codigo":"MEN2071","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia V: Est\u00e1gio em Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"Diretrizes educativas. Conhecimento dos campos de est\u00e1gio e \ndefini\u00e7\u00e3o compartilhada dos projetos de est\u00e1gio. Atua\u00e7\u00e3o docente: \nobserva\u00e7\u00e3o, registro, documenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos contextos e das \nrela\u00e7\u00f5es educativas. Planejamento dos n\u00facleos da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da \natua\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio em Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Elabora\u00e7\u00e3o do memorial de \nest\u00e1gio: an\u00e1lise cr\u00edtica das interven\u00e7\u00f5es realizadas junto \u00e0s unidades de \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil do sistema p\u00fablico de ensino.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN1393 ou MEN1394 ou MEN5392 ou MEN5394 ou MEN7107","prerequisito":"(MEN2035 e MEN2041 e MEN2045 e MEN2051 e MEN2061 e MEN2062) ou (MEN7104 e MEN7106 e MEN7132 e MEN7151 e MEN7152) ou (MEN2061 e MEN2062 e MEN7104 e MEN7151) ou (MEN2062 e MEN7104 e MEN7106 e MEN7151) ou (MEN2051 e MEN2062 e MEN7104 e MEN7106)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2072":{"codigo":"MEN2072","nome":"Inf\u00e2ncia e Educa\u00e7\u00e3o Corporal","ementa":"As dimens\u00f5es hist\u00f3rico-culturais da educa\u00e7\u00e3o corporal (brincadeira, \nexpress\u00e3o corporal, linguagem corporal, pr\u00e1ticas corporais) tendo \ncomo refer\u00eancia as produ\u00e7\u00f5es e debates acumulados no campo da \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. An\u00e1lise dos processos pedag\u00f3gicos existentes e\/ou \nposs\u00edveis de existir em rela\u00e7\u00e3o a uma educa\u00e7\u00e3o corporal na inf\u00e2ncia: \nos tempos e espa\u00e7os do brincar nas institui\u00e7\u00f5es que atendem a \ninf\u00e2ncia; o trabalho pedag\u00f3gico com a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; o cotidiano das \nsalas de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5115 ou MEN7139","prerequisito":"MEN2034 ou MEN5121 ou MEN5131 ou MEN5601 ou MEN5603 ou MEN7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2073":{"codigo":"MEN2073","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e cultura das m\u00eddias. As m\u00eddias e suas \nlinguagens. An\u00e1lise cr\u00edtica e criativa das m\u00eddias. Est\u00e9tica e media\u00e7\u00f5es \nculturais. Crian\u00e7as, jovens, adultos e as intera\u00e7\u00f5es com as m\u00eddias na \nescola, na fam\u00edlia e na cultura. Conceitos, objetivos e perspectivas da \nm\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, forma\u00e7\u00e3o de professores \ne produ\u00e7\u00e3o de m\u00eddias em contextos educativos presenciais e a \ndist\u00e2ncia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2082":{"codigo":"EED2082","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Processos Coletivos do Trabalho Escolar","ementa":"A gest\u00e3o democr\u00e1tica da\/na escola. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Organiza\u00e7\u00e3o e planejamento: tempo, espa\u00e7o e conhecimento. A coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica da escola. A forma\u00e7\u00e3o e o trabalho docente. Sujeitos da escola: estudantes, profissionais da escola e fam\u00edlias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EED5183 ou EED7133","prerequisito":"(EED2022 ou EED5185 ou EED5187 ou EED7131 ou EED8005 ou EED8007) e (EED2032 ou EED5186 ou EED7132 ou EED8006)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2081":{"codigo":"MEN2081","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Inf\u00e2ncia VI: Exerc\u00edcio da Doc\u00eancia nos anos iniciais.","ementa":"Exerc\u00edcio docente nos anos iniciais do ensino fundamental: an\u00e1lise da \nrealidade educacional e escolar; princ\u00edpios te\u00f3ricos e did\u00e1ticometodol\u00f3gicos das atividades de ensino e de aprendizagem; doc\u00eancia \ncompartilhada, produ\u00e7\u00e3o de registros, planejamento, realiza\u00e7\u00e3o de \natividades de ensino, avalia\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5325 ou MEN7108","prerequisito":"(MEN2021 e MEN2034 e MEN2042 e MEN2043 e MEN2044 e MEN2045 e MEN2052 e MEN2053 e MEN2054 e MEN2056 e MEN2061 e MEN2063 e MEN2064 e MEN2065 e MEN2072) ou (MEN7101 e MEN7110 e MEN7121 e MEN7122 e MEN7130 e MEN7131 e MEN7132 e MEN7133 e MEN7134 e MEN7135 e MEN7136 e MEN7137 e MEN7138 e MEN7139) ou (MEN2061 e MEN2063 e MEN2064 e MEN2065 e MEN7101 e MEN7110 e MEN7121 e MEN7130 e MEN7131 e MEN7133 e MEN7134 e MEN7135) ou (MEN2052 e MEN2053 e MEN2054 e MEN2056 e MEN2061 e MEN2063 e MEN2064 e MEN2065 e MEN7101 e MEN7110 e MEN7121 e MEN7130 e MEN7131) ou (MEN2042 e MEN2043 e MEN2044 e MEN2052 e MEN2053 e MEN2054 e MEN2056 e MEN2061 e MEN2063 e MEN2064 e MEN2065 e MEN7101 e MEN7110 e MEN7121 e MEN7130)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2091":{"codigo":"EED2091","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Desenvolvimento do Projeto de Pesquisa a partir de temas articulados com a problem\u00e1tica educacional brasileira. Elabora\u00e7\u00e3o e defesa p\u00fablica do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"EED7144","prerequisito":"(EED2066 e MEN2071 e MEN2081) ou (EED7142 e EED7143 e MEN7107 e MEN7108) ou (EED7142 e EED7143 e MEN2071 e MEN2081) ou (EED7142 e EED7143 e MEN2081 e MEN7107) ou (EED7142 e EED7143 e MEN2071 e MEN7108)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ANT5309":{"codigo":"ANT5309","nome":"Antropologia Cultural B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos. Manifesta\u00e7\u00f5es Culturais. Cultura das minorias. Valores: a import\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7a ou transforma\u00e7\u00e3o dos valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2092":{"codigo":"EED2092","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Raciais na Sociedade Brasileira","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil e desigualdades. Teorias raciais. Branquitude e poder. Classifica\u00e7\u00e3o Racial. Pol\u00edtica de a\u00e7\u00f5es afirmativas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2093":{"codigo":"EED2093","nome":"Financiamento da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Fontes e recursos p\u00fablicos para a educa\u00e7\u00e3o. O financiamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e a legisla\u00e7\u00e3o o que o regulamenta. Vincula\u00e7\u00e3o de recursos e despesas com Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino. Pol\u00edtica de fundos no financiamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A educa\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento p\u00fablico e na execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED5115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2094":{"codigo":"EED2094","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento em Pol\u00edtica","ementa":"Aprofundamento nos estudos sobre pol\u00edtica educacional (nacional e\/ou internacional) a partir de uma das linhas de pesquisa do Grupo de Estudos sobre Pol\u00edtica educacional e trabalho (Gepeto\/CED\/UFSC). Pol\u00edtica(s) educacional(is) e as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho. Impactos da(s) pol\u00edtica(s) na forma\u00e7\u00e3o e\/ou no trabalho docente. An\u00e1lise de documentos de pol\u00edtica educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED2015 ou EED5185 ou EED5187 ou EED7101 ou EED8007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2095":{"codigo":"EED2095","nome":"Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica na Escola P\u00fablica","ementa":"Coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: defini\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es, contexto pol\u00edtico educacional, limites e possibilidades. A orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o educacional: hist\u00f3ria, atribui\u00e7\u00f5es e impasses. A coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, trabalho coletivo e gest\u00e3o democr\u00e1tica. A coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho educativo. A coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a rela\u00e7\u00e3o fam\u00edlia e escola. A coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica nas diferentes etapas e modalidades da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2096":{"codigo":"EED2096","nome":"Hist\u00f3ria de Institui\u00e7\u00f5es Escolares: Teoria e Metodologia de Pesquisa","ementa":"Hist\u00f3ria de Institui\u00e7\u00f5es Escolares: constitui\u00e7\u00e3o do campo. Aspectos das institui\u00e7\u00f5es escolares: espacial, temporal, intelectual, social e pol\u00edtico. Historiografia. Fontes de pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2097":{"codigo":"EED2097","nome":"Escola e Pedagogia Socialista","ementa":"Trabalho e rela\u00e7\u00f5es sociais como base da educa\u00e7\u00e3o e da escola. Cr\u00edtica marxista \u00e0 escola no capitalismo. A experi\u00eancia educacional sovi\u00e9tica na primeira fase da revolu\u00e7\u00e3o: trabalho, conhecimento e auto-organiza\u00e7\u00e3o. A pedagogia socialista no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5110":{"codigo":"EED5110","nome":"Capitalismo e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"As categorias anal\u00edticas fundamentais do capital e seu movimento contradit\u00f3rio; as configura\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas capitalistas, desde a coopera\u00e7\u00e3o simples at\u00e9 o atual padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o; as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho e sua rela\u00e7\u00e3o com o fen\u00f4meno educacional; a rela\u00e7\u00e3o entre capital, trabalho e educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o na perspectiva da classe trabalhadora.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5116":{"codigo":"EED5116","nome":"Economia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. O sistema econ\u00f4mico. Economia da Educa\u00e7\u00e3o: conceitua\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento econ\u00f4mico. Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Custo da Educa\u00e7\u00e3o. O capital humano. Oferta e demanda em Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5220":{"codigo":"EED5220","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Popular","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil. As diferentes concep\u00e7\u00f5es e perspectivas da Educa\u00e7\u00e3o Popular no Brasil. As principais experi\u00eancias na d\u00e9cada de 60. A redefini\u00e7\u00e3o dos movimentos populares p\u00f3s-78. Os novos desafios da Educa\u00e7\u00e3o Popular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5221":{"codigo":"EED5221","nome":"Estudos da Juventude Contempor\u00e2nea","ementa":"Cultura Juvenil: subjetividade, identidade, sociabilidade; Grupos juvenis e processo de mudan\u00e7a; Juventude e mundo do trabalho; Escolariza\u00e7\u00e3o ensino fundamental, m\u00e9dio, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; cultura escolar e a transgress\u00e3o, indisciplina e  viol\u00eancia; Formas associativas juvenis e temas emergentes juvenis.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5222":{"codigo":"EED5222","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica","ementa":"Os potenciais gen\u00e9ticos: vitalidade, criatividade, sexualidade, afetividade e transcend\u00eancia. Educa\u00e7\u00e3o como processo te\u00f3rico-vivencial. O princ\u00edpio bioc\u00eanctrico e a educa\u00e7\u00e3o. A po\u00e9tica dos gestos nas rela\u00e7\u00f5es humanas.  A constru\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica do conhecimento. A viv\u00eancia como organizadora do movimento humano. A intelig\u00eancia afetiva e os processos de aprendizagem. A cultura de prest\u00edgio \u00e0 vida em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5224":{"codigo":"EED5224","nome":"Percep\u00e7\u00e3o, Corpo e Cegueira","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o: o ver e o n\u00e3o ver. Corpo-pr\u00f3prio e cegueira no espa\u00e7o escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5225":{"codigo":"EED5225","nome":"Dan\u00e7a no Espa\u00e7o Escolar","ementa":"Aprecia\u00e7\u00e3o e ensino da dan\u00e7a: observa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do movimento. Corpo e diferen\u00e7a no espa\u00e7o escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5226":{"codigo":"EED5226","nome":"Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. As organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edtica, ling\u00fc\u00edstica e social dos surdos brasileiros. Os movimentos surdos locais, nacionais e internacionais e seu impacto na educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas p\u00fablicas e a educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5227":{"codigo":"EED5227","nome":"Corpo, G\u00eanero e Sexualidade: Implica\u00e7\u00f5es p\/Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5228":{"codigo":"EED5228","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Movimentos Sociais","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5229":{"codigo":"EED5229","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Pobreza e Desigualdade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5306":{"codigo":"EED5306","nome":"Funda mentos de L\u00edngua de Sinais Brasileira II","ementa":"Hist\u00f3ria dos surdos no Brasil. Hist\u00f3ria da l\u00edngua de sinais. Organiza\u00e7\u00f5es de surdos. As culturas surdas. Arte surda. Tradutor e int\u00e9rprete. Escrita de sinais. Morfologia. Conversa\u00e7\u00e3o em sinais. Gram\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5603":{"codigo":"EED5603","nome":"Patologia da Linguagem","ementa":"Estudo sobre o desenvolvimento e aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem, objetivando uma abordagem dos dist\u00farbios da comunica\u00e7\u00e3o relacionados ou n\u00e3o com problemas do Sistema Nervoso Central, salientando-se as consequ\u00eancias psicopedag\u00f3gicas que acarretam, com an\u00e1lises de casos que devem conduzir \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o educacional para efeito de tratamento espec\u00edfico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7145":{"codigo":"EED7145","nome":"Educa\u00e7\u00e3o do Campo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7146":{"codigo":"EED7146","nome":"Inf\u00e2ncia e Viol\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7147":{"codigo":"EED7147","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Movimentos Sociais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7148":{"codigo":"EED7148","nome":"Leituras hist\u00f3rico-filos\u00f3ficas da educa\u00e7\u00e3o no Brasil Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5622":{"codigo":"LLV5622","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da L\u00edngua Infantil","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico-infantil dentro da fonologia, sintaxe, s\u00eamantica e discurso. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem: rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias. Desenvolvimento lingu\u00edstico e meio ambiente: implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Desenvolvimento lingu\u00edstico e a aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2091":{"codigo":"MEN2091","nome":"G\u00eanero, Sexualidade e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A disciplina pretende apresentar e discutir os conceitos de \ng\u00eanero e sexualidade e seus impactos no campo da \neduca\u00e7\u00e3o. G\u00eanero, corpo e sexualidade como constru\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica, social, cultural e pol\u00edtica. Implica\u00e7\u00f5es no \nprocesso de educa\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia, na escola e na sociedade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2092":{"codigo":"MEN2092","nome":"Cinema e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos e conceituais cinema\/audiovisual, \ncultura e educa\u00e7\u00e3o; frui\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de filmes; \nescola, curr\u00edculo e cinema; multiletramentos, literacia \nmidi\u00e1tica e audiovisual; possibilidades did\u00e1ticas do \ncinema na educa\u00e7\u00e3o formal e informal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2093":{"codigo":"MEN2093","nome":"Yoga na Aprendizagem I","ementa":"Fundamentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da implementa\u00e7\u00e3o de \nexerc\u00edcios de yoga, em sala de aula, como est\u00edmulo ao \nprocesso de Ensino-Aprendizagem. Fundamentos do Yoga \nna sua dimens\u00e3o filos\u00f3fica e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN5106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2094":{"codigo":"MEN2094","nome":"Yoga na Aprendizagem II","ementa":"Aprofundamentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da implementa\u00e7\u00e3o de \nexerc\u00edcios de yoga, em sala de aula, como est\u00edmulo ao \nprocesso de ensino-aprendizagem. . Planejamento de aulas \ne avalia\u00e7\u00e3o. Aprofundamentos do Yoga na sua dimens\u00e3o \nfilos\u00f3fica e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN5118","prerequisito":"MEN2093 ou MEN5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2095":{"codigo":"MEN2095","nome":"Arte e Educa\u00e7\u00e3o Infantil I: Desenho","ementa":"O desenvolvimento da linguagem do desenho na educa\u00e7\u00e3o \nformal das crian\u00e7as de 0 a 5 anos de idade. O desenho na \narte: artistas, obras e conceitos. Investiga\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00f5es \npo\u00e9ticas na linguagem do desenho na forma\u00e7\u00e3o do(a) pedagogo(a). A organiza\u00e7\u00e3o dos tempos, espa\u00e7os e \nmaterialidades para o desenhar entre as crian\u00e7as nos \ncontextos de Educa\u00e7\u00e3o Infantil.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2096":{"codigo":"MEN2096","nome":"Arte e Educa\u00e7\u00e3o Infantil II: Escultura","ementa":"O desenvolvimento da linguagem da escultura na \neduca\u00e7\u00e3o formal das crian\u00e7as de 0 a 5 anos de idade. \nEscultura: artistas, obras e conceitos. Investiga\u00e7\u00f5es e \ncria\u00e7\u00f5es po\u00e9ticas na linguagem da escultura na forma\u00e7\u00e3o \ndo(a) pedagogo(a). A organiza\u00e7\u00e3o dos tempos, espa\u00e7os e \nmaterialidades para a cria\u00e7\u00e3o escult\u00f3rica entre as crian\u00e7as \nnos contextos de Educa\u00e7\u00e3o Infantil.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2097":{"codigo":"MEN2097","nome":"Brinquedoteca e Espa\u00e7os L\u00fadicos na Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica","ementa":"Jogos, brinquedos, brincadeiras, imagina\u00e7\u00e3o. \nBrinquedoteca e espa\u00e7os l\u00fadicos e criativos. Pr\u00e1ticas e \nmedia\u00e7\u00f5es l\u00fadico-educativas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2099":{"codigo":"MEN2099","nome":"Di\u00e1logos e Pol\u00eamicas Contempor\u00e2neas","ementa":"Encontros tem\u00e1ticos e discuss\u00f5es em torno de assuntos \nsobre educa\u00e7\u00f5es, ci\u00eancias, artes e culturas \ncontempor\u00e2neas. Produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na \nuniversidade e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Desafios e exig\u00eancias \nda educa\u00e7\u00e3o atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5102":{"codigo":"MEN5102","nome":"Ensino de Literatura Infantil nas S\u00e9ries Iniciais","ementa":"A Literatura Infantil nas S\u00e9ries Iniciais; A Literatura Infantil e suas fontes: contos fe\u00e9ricos e (re) leituras; Monteiro Lobato e a renova\u00e7\u00e3o do g\u00eanero; tend\u00eancias contempor\u00e2neas: est\u00e9tica e ind\u00fastria cultural; o imagin\u00e1rio e o real; o humor e o po\u00e9tico nos textos para crian\u00e7as.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5104":{"codigo":"MEN5104","nome":"Pedagogia Libertaria","ementa":"Princ\u00edpios filos\u00f3ficos. Pressupostos te\u00f3rico - metodol\u00f3gicos. Hist\u00f3ria e experi\u00eancias de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas libert\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5105":{"codigo":"MEN5105","nome":"Tecnologia de Comunica\u00e7\u00e3o Digital e Transposi\u00e7\u00f5es Did\u00e1ticas","ementa":"Cibercultura e a Pedagogia. Tecnologia de Comunica\u00e7\u00e3o Digital e o saber transversal. Multim\u00eddia e transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em ambiente atual e virtual. Construindo um observat\u00f3rio pedag\u00f3gico: leitura e produ\u00e7\u00e3o de texto e de hipertexto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5107":{"codigo":"MEN5107","nome":"Estudos-Educa\u00e7\u00e3o dos Negros-Brasil","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es sociais e os negros no Brasil. Cultura e processos identit\u00e1rios. Escola, curr\u00edculo e projetos pedag\u00f3gicos para igualdade de oportunidades educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5108":{"codigo":"MEN5108","nome":"Dan\u00e7as Circulares Sagradas e Forma\u00e7\u00e3o de Professores","ementa":"Dan\u00e7as circulares sagradas: hist\u00f3ria, princ\u00edpios, fundamentos. Dan\u00e7as circulares de diferentes povos e tradi\u00e7\u00f5es: viv\u00eancias. Dan\u00e7as circulares sagradas e educa\u00e7\u00e3o: da singularidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do grupo. A circularidade na dan\u00e7a e na educa\u00e7\u00e3o: dimens\u00f5es simb\u00f3licas. A dan\u00e7a e os arqu\u00e9tipos: rela\u00e7\u00f5es e reflexos na forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5141":{"codigo":"MEN5141","nome":"Tecnologia Educacional","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias da Tecnologia Educacional. Pressupostos te\u00f3ricos. A Tecnologia Educacional na educa\u00e7\u00e3o brasileira e suas perspectivas tecnol\u00f3gica de ensino. Intera\u00e7\u00e3o entre est\u00edmulos tecnol\u00f3gicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5910":{"codigo":"MEN5910","nome":"Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia","ementa":"-A evolu\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Metodologias educacionais em ambientes virtuais de aprendizagem. As fun\u00e7\u00f5es\/pap\u00e9is do professor na Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Software\/Plataformas para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. Recursos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5912":{"codigo":"MEN5912","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pedagogia Freinet","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5913":{"codigo":"MEN5913","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o Educacional: Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5914":{"codigo":"MEN5914","nome":"Vigotski, escola, arte e ensino na inf\u00e2ncia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1416":{"codigo":"ZZT1416","nome":"Disciplinas Optativas: Carga M\u00ednima obrigat\u00f3ria 72h\/aula","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED2083":{"codigo":"EED2083","nome":"NADE- Metodologias de Pesquisa com  Crian\u00e7as  Pequenas","ementa":"Aspectos epistemol\u00f3gicos da rela\u00e7\u00e3o inf\u00e2ncia, sociedade e educa\u00e7\u00e3o e os saberes produzidos sobre as crian\u00e7as: a crian\u00e7a como 'objeto' de estudo. A constru\u00e7\u00e3o da pesquisa sobre e com as crian\u00e7as e a inf\u00e2ncia. Metodologias de pesquisa com crian\u00e7as. Procedimentos metodol\u00f3gicos de pesquisa com crian\u00e7as. Papel do adulto pesquisador. \u00c9tica na pesquisa com crian\u00e7as.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2084":{"codigo":"EED2084","nome":"NADE- Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais","ementa":"Pol\u00edtica de a\u00e7\u00f5es afirmativas na educa\u00e7\u00e3o: Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira e Africana. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas antirracistas no contexto escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2085":{"codigo":"EED2085","nome":"NADE - Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho","ementa":"O m\u00e9todo da Economia Pol\u00edtica. As determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Trabalho e escola na sociedade de classes. Escolariza\u00e7\u00e3o de jovens e crian\u00e7as. Trabalho infantil e juvenil.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED2026 ou EED7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2086":{"codigo":"EED2086","nome":"NADE -Corpo e g\u00eanero na educa\u00e7\u00e3o infantil","ementa":"Corpo como natureza e cultura e suas implica\u00e7\u00f5es para a indissociabilidade do cuidar e educar. Corpo e experi\u00eancias sensoriais, expressivas e de movimento na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Corpo e as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, de sexualidade e de etnia\/ra\u00e7a. G\u00eanero como constru\u00e7\u00e3o social. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na perspectiva de meninas e meninos: subs\u00eddios para a a\u00e7\u00e3o docente na Educa\u00e7\u00e3o Infantil.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2341":{"codigo":"EED2341","nome":"NADE- Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas  para a Programa\u00e7\u00e3o da Igualdade \u00c9tico-Racial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EED2033 ou EED5331","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED2342":{"codigo":"EED2342","nome":"NADE - Alfabetiza\u00e7\u00e3o em perspectiva discursive","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7155":{"codigo":"EED7155","nome":"NADE-Pol\u00edticas Intern p\/a Educ, Forma\u00e7\u00e3o de Professores e Form. de Gestores","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7156":{"codigo":"EED7156","nome":"NADE - Educa\u00e7\u00e3o Popular, Arte e Cidadania","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7157":{"codigo":"EED7157","nome":"NADE- Os Cl\u00e1ssicos e a Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7158":{"codigo":"EED7158","nome":"NADE- Alfabetiza\u00e7\u00e3o na Perspectiva do Letramento","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7159":{"codigo":"EED7159","nome":"NADE - Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Especial no Brasil","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7170":{"codigo":"EED7170","nome":"NADE -Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o catarinense e sua rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de professores","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7171":{"codigo":"EED7171","nome":"NADE-Modalidade Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7172":{"codigo":"EED7172","nome":"NADE - Modalidade Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7173":{"codigo":"EED7173","nome":"NADE -Pr\u00e1ticas Educativas e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7174":{"codigo":"EED7174","nome":"NADE - Educa\u00e7\u00e3o Integral","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7175":{"codigo":"EED7175","nome":"NADE - A escola no cinema","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7176":{"codigo":"EED7176","nome":"NADE - Educa\u00e7\u00e3o em tempos de pandemia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7257":{"codigo":"EED7257","nome":"NADE - Os Cl\u00e1ssicos e a Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2084":{"codigo":"MEN2084","nome":"NADE - Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e Idosos: campo de \npesquisa e ensino. Pol\u00edticas e pr\u00e1ticas da escolariza\u00e7\u00e3o de \njovens e adultos. A forma\u00e7\u00e3o de professores e a doc\u00eancia \nna EJA. Desenvolvimento de atividades de pr\u00e1tica como \nforma de aproxima\u00e7\u00e3o a escolas e contextos educativos \nque mantenham a\u00e7\u00f5es de EJA.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN2085":{"codigo":"MEN2085","nome":"NADE - Ci\u00eancias, Inf\u00e2ncia e Ensino","ementa":"Apropria\u00e7\u00e3o de conceitos, recursos did\u00e1ticos e \nmetodologias de ensino das \u00e1reas das ci\u00eancias da natureza \nvoltadas \u00e0 inf\u00e2ncia. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e suas \nintersec\u00e7\u00f5es com o Ensino de Ci\u00eancias e a inf\u00e2ncia. \nDesenvolvimento de atividades pr\u00e1ticas de ensino de \nci\u00eancias voltadas \u00e0 inf\u00e2ncia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN2043 ou MEN7134","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7155":{"codigo":"MEN7155","nome":"Nade-Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7156":{"codigo":"MEN7156","nome":"Nade-Pr\u00e1ticas Educativas e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7157":{"codigo":"MEN7157","nome":"Nade-Yoga na Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7158":{"codigo":"MEN7158","nome":"Nade-Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, Mem\u00f3ria, Linguagens","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7159":{"codigo":"MEN7159","nome":"Nade-Avalia\u00e7\u00e3o dos processos Educativos","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7170":{"codigo":"MEN7170","nome":"NADE-Narra\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7171":{"codigo":"MEN7171","nome":"NADE - Produ\u00e7\u00e3o de Linguagem Audiovisual, Digital e Hipermidi\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7172":{"codigo":"MEN7172","nome":"NADE - Cinema, Inf\u00e2ncia e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7173":{"codigo":"MEN7173","nome":"NADE - Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7174":{"codigo":"MEN7174","nome":"NADE-Modalidade Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7175":{"codigo":"MEN7175","nome":"NADE-Modalidade Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7176":{"codigo":"MEN7176","nome":"NADE - Arte e Cria\u00e7\u00e3o de Materiais Pedag\u00f3gicos na Educa\u00e7\u00e3o Infantil","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7177":{"codigo":"MEN7177","nome":"NADE - Brinquedoteca e Espa\u00e7os L\u00fadicos na Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7178":{"codigo":"MEN7178","nome":"NADE - Inf\u00e2ncia, Educa\u00e7ao, Escola e Direitos da Crian\u00e7a","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7181":{"codigo":"MEN7181","nome":"NADE - Produ\u00e7\u00e3o da Linguagem Audiovisual, Digital e Hipermidi\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC2001":{"codigo":"AEC2001","nome":"Atividades T\u00e9cnico-Cient\u00edficas ou Culturais: Ensino e Forma\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC2002":{"codigo":"AEC2002","nome":"Atividades T\u00e9cnico- Cient\u00edficas ou Culturais: Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC2003":{"codigo":"AEC2003","nome":"Atividades T\u00e9cnico-Cient\u00edficas ou Culturais: Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC2005":{"codigo":"AEC2005","nome":"Atividades T\u00e9cnico-Cient\u00edficas ou Culturais: Participa\u00e7\u00e3o em Eventos sem Apresenta\u00e7\u00e3o de Trabalho","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"AEC2006":{"codigo":"AEC2006","nome":"Atividades T\u00e9cnico-Cient\u00edficas ou Culturais: Art\u00edsticas","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}