{
  "codigo": 202,
  "nome": "ENGENHARIA EL\u00c9TRICA",
  "sigla_centro": "CTC",
  "sigla_departamento": "EEL",
  "trimestral": false,
  "periodo_corrente": 20242,
  "codigos_curriculos": {
    "19852": 19852,
    "19891": 19891,
    "19911": 19911,
    "19992": 19992,
    "20051": 20051
  },
  "situacao": 0,
  "situacao_descricao": "regular",
  "num_vagas_total": 500,
  "num_vagas_primeiro_semestre": 50,
  "num_vagas_segundo_semestre": 50,
  "presencial": true,
  "curriculos": {
    "19852": {
      "id": "90",
      "codigo": 19852,
      "codigo_curso": 202,
      "carga_horaria_ufsc": 3978,
      "carga_horaria_mec": 3600,
      "aulas_semana_min": 12,
      "aulas_semana_esperado": 22,
      "aulas_semana_max": 28,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19852 (EXTINTO)",
      "ucs": []
    },
    "19891": {
      "id": "91",
      "codigo": 19891,
      "codigo_curso": 202,
      "carga_horaria_ufsc": 3984,
      "carga_horaria_mec": 3600,
      "aulas_semana_min": 12,
      "aulas_semana_esperado": 26,
      "aulas_semana_max": 28,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19891 (EXTINTO)",
      "ucs": []
    },
    "19911": {
      "id": "359",
      "codigo": 19911,
      "codigo_curso": 202,
      "carga_horaria_ufsc": 4174,
      "carga_horaria_mec": 3600,
      "aulas_semana_min": 12,
      "aulas_semana_esperado": 22,
      "aulas_semana_max": 25,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)",
      "ucs": {
        "EEL7010": {
          "codigo": "EEL7010",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Engenharia: perspectiva hist\u00f3rica; a profiss\u00e3o do engenheiro; carreiras t\u00e9cnicas na Engenharia El\u00e9trica; criatividade na engenharia; pesquisa tecnol\u00f3gica; projeto em Engenharia El\u00e9trica: modelagem, especifica\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise, alternativas de solu\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o, otimiza\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica escrita; comunica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica oral; comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; marketing profissional.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EEL1118 ou EEL5118 ou FIL1115",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7021": {
          "codigo": "EEL7021",
          "nome": "Computa\u00e7\u00e3o Cientifica I",
          "ementa": "Princ\u00edpios gerais de inform\u00e1tica; princ\u00edpios gerais de concep\u00e7\u00e3o de programas; t\u00e9cnicas de modulariza\u00e7\u00e3o; programa\u00e7\u00e3o orientada a objeto; linguagens de programa\u00e7\u00e3o; aplica\u00e7\u00e3o de uma linguagem de alto n\u00edvel; paralisa\u00e7\u00e3o de algoritmos; no\u00e7\u00f5es de processamento distribu\u00eddo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "CEC1128 ou CEC1196 ou CEC5206 ou INE5206",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5101": {
          "codigo": "FSC5101",
          "nome": "F\u00edsica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "FSC1101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LLV5178": {
          "codigo": "LLV5178",
          "nome": "Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica",
          "ementa": "Reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica: anota\u00e7\u00f5es, esquemas, s\u00ednteses, resumo, sinopse, curriculum vitae, descri\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, relat\u00f3rio t\u00e9cnico, an\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o, resumo cr\u00edtico, disserta\u00e7\u00e3o, monografia, pesquisa; auxiliares ling\u00fc\u00edsticos: premissas, silogismos, dedu\u00e7\u00e3o e indu\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o e conseq\u00fc\u00eancia, encadeamento, seq\u00fc\u00eancia, progress\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o; estruturas de express\u00e3o: fim, causa, lugar, tempo, compara\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o, paralelismo, analogia, etc.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "LLV1114 ou LLV1119 ou LLV1175 ou LLV5175",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5161": {
          "codigo": "MTM5161",
          "nome": "C\u00e1lculo A",
          "ementa": "Fun\u00e7\u00f5es reais de vari\u00e1vel real. Fun\u00e7\u00f5es elementares. No\u00e7\u00f5es sobre limite e continuidade. A derivada. Aplica\u00e7\u00f5es da derivada. Integral definida e indefinida.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM1161 ou MTM5801",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5221": {
          "codigo": "MTM5221",
          "nome": "\u00c1lgebra Linear e Geometria Anal\u00edtica I",
          "ementa": "Matrizes. \u00c1lgebra vetorial. Reta no R2 e R3. Circunfer\u00eancia. Plano no R3.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM1221 ou MTM5811",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "QMC5105": {
          "codigo": "QMC5105",
          "nome": "Qu\u00edmica B\u00e1sica A",
          "ementa": "Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. Orbital at\u00f4mica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos e bases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Termoqu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "QMC1104",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECZ7101": {
          "codigo": "ECZ7101",
          "nome": "Desenvolvimento, Tecnologia e Meio Ambiente",
          "ementa": "Biosfera: organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica. Atividades humanas na Biosfera. Papeis da tecnologia. Conseq\u00fc\u00eancias dos modelos de desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "BLG1140 ou BLG5303 ou ECZ5102",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EQA5115": {
          "codigo": "EQA5115",
          "nome": "Qu\u00edmica Tecnol\u00f3gica Geral C",
          "ementa": "Combust\u00e3o. Combust\u00edveis s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gasosos. Materiais cer\u00e2micos. Pol\u00edmeros. \u00d3leos isolantes. Esmaltes e vernizes. Corros\u00e3o met\u00e1lica. Acumuladores.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "(ENQ1115 ou ENQ5115) ou (ENQ1109 e ENQ1110)",
          "prerequisito": "QMC5105",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5122": {
          "codigo": "FSC5122",
          "nome": "F\u00edsica Experimental I",
          "ementa": "Complementa\u00e7\u00e3o  dos conte\u00fados de mec\u00e2nica, ac\u00fastica, termologia. Obtida atrav\u00e9s de montagem e realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, em n\u00famero de 12 (doze), versando sobre os t\u00f3picos acima.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "FSC1122 ou FSC1124",
          "prerequisito": "FSC5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5132": {
          "codigo": "FSC5132",
          "nome": "F\u00edsica Te\u00f3rica A",
          "ementa": "Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o. Oscila\u00e7\u00f5es. Est\u00e1tica e din\u00e2mica dos fluidos. Ondas em meios el\u00e1sticos. Ondas sonoras. Temperatura. Calor. Primeira lei da Termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica dos gases. Entropia e segunda lei da Termodin\u00e2mica.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "FSC1112 ou FSC1132",
          "prerequisito": "FSC5101 e MTM5161",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5162": {
          "codigo": "MTM5162",
          "nome": "C\u00e1lculo B",
          "ementa": "M\u00e9todos de integra\u00e7\u00e3o; aplica\u00e7\u00f5es da integral definida; integrais impr\u00f3prias; fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis; derivadas parciais; aplica\u00e7\u00f5es das derivadas parciais; integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "MTM1162 ou MTM5802",
          "prerequisito": "MTM5161",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5222": {
          "codigo": "MTM5222",
          "nome": "\u00c1lgebra Linear e Geometria Anal\u00edtica II",
          "ementa": "Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Mudan\u00e7as de base. Produto interno. Bases ortonormais. Vetores e valores pr\u00f3prios. Operadora auto-adjuntos e ortogonais. Formas bilineares. C\u00f4nicas e qu\u00e1dricas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "MTM1222 ou MTM5246 ou MTM5812",
          "prerequisito": "MTM5221",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5619": {
          "codigo": "EGR5619",
          "nome": "Desenho T\u00e9cnico para Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Conceito, normaliza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do desenho t\u00e9cnico; t\u00e9cnicas fundamentais do tra\u00e7ado a m\u00e3o livre; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho auxiliado por computador (CAD); no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de geometria descritiva; sistemas de representa\u00e7\u00e3o: perspectivas e vistas ortogr\u00e1ficas; desenho t\u00e9cnico: classifica\u00e7\u00e3o e normas t\u00e9cnicas; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho t\u00e9cnico com instrumentos; desenho de projetos industriais; desenho de projetos de engenharia; desenho de diagramas el\u00e9tricos; no\u00e7\u00f5es de desenho civil e arquitet\u00f4nico; desenho de instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica residencial.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EGR5622 ou RTS1604 ou RTS5604 ou RTS5622",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5050": {
          "codigo": "FSC5050",
          "nome": "Est\u00e1tica",
          "ementa": "Estudo das condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio de part\u00edculas e de corpos r\u00edgidos no plano e no espa\u00e7o, envolvendo o c\u00e1lculo das rea\u00e7\u00f5es em conex\u00f5es padr\u00f5es utilizadas em engenharia. C\u00e1lculo de for\u00e7as axiais, for\u00e7as cortantes e momentos fletores em vigas sujeitas a cargas concentradas e distribu\u00eddas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC1206",
          "prerequisito": "FSC5122 e MTM5162",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5123": {
          "codigo": "FSC5123",
          "nome": "F\u00edsica Experimental II",
          "ementa": "Complementa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados de eletrost\u00e1tica, eletromagnetismo e \u00f3ptica.Obtida atrav\u00e9s de montagem e realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias em n\u00famero de 12 (doze) versando sobre os t\u00f3picos acima.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC1123",
          "prerequisito": "FSC5122",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5133": {
          "codigo": "FSC5133",
          "nome": "F\u00edsica Te\u00f3rica B",
          "ementa": "Carga el\u00e9trica. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial. Capacitores. Corrente el\u00e9trica. For\u00e7a eletromotriz e circuitos. Campo magn\u00e9tico. Lei de Amp\u00e9re. Lei de Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. \u00d3ptica f\u00edsica: Interfer\u00eancia, difra\u00e7\u00e3o, polariza\u00e7\u00e3o. F\u00edsica qu\u00e2ntica. Ondas e part\u00edculas.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC1114 ou FSC1133",
          "prerequisito": "FSC5132",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5118": {
          "codigo": "INE5118",
          "nome": "Probabilidade Estat\u00edstica e Processos Estoc\u00e1sticos",
          "ementa": "Teoria de probabilidade; vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades; fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; gera\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; teoria de probabilidades para m\u00faltiplas vari\u00e1veis; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade conjunta; soma de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros; teste de hip\u00f3teses; introdu\u00e7\u00e3o aos processos estoc\u00e1sticos; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s cadeias de Markov.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "CEC1221 ou CEC5108 ou INE5108",
          "prerequisito": "MTM5162",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5163": {
          "codigo": "MTM5163",
          "nome": "C\u00e1lculo C",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial; integrais curvil\u00edneas e de  superf\u00edcie; teorema de Stokes;  teorema  de  diverg\u00eancia  de \nGauss; equa\u00e7\u00f5es diferenciais de 1\u00aa ordem; equa\u00e7\u00f5es diferenciais   lineares de ordem n; no\u00e7\u00f5es sobre transformada de Laplace.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "MTM1163 ou MTM5177 ou MTM5803",
          "prerequisito": "MTM5162",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7031": {
          "codigo": "EEL7031",
          "nome": "Computa\u00e7\u00e3o Cientifica II",
          "ementa": "An\u00e1lise de erros; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel; interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o polinomial; integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9ricas; solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de problemas com valor inicial; m\u00e9todos diretos para a solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares; m\u00e9todos iterativos para a solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares; solu\u00e7\u00e3o de sistemas de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "(CEC1103 ou CEC1197 ou CEC5207) ou (INE5202 e INE5207)",
          "prerequisito": "EEL7021 e MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7040": {
          "codigo": "EEL7040",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos I (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos, unidades, leis fundamentais; resist\u00eancia; fontes ideais independentes e dependentes em redes resistivas; amplificador operacional ideal; t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de circuitos em corrente cont\u00ednua, indut\u00e2ncia e capacit\u00e2ncia; circuitos de corrente alternada: regime permanente senoidal; pot\u00eancia em corrente alternada; resson\u00e2ncia; circuitos trif\u00e1sicos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EEL1103 ou EEL1141 ou EEL5103 ou EEL5135 ou EEL5141",
          "prerequisito": "FSC5123 e FSC5133 e MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7041": {
          "codigo": "EEL7041",
          "nome": "Eletromagnetismo",
          "ementa": "1. Revis\u00e3o Matem\u00e1tica: o operador nabla; gradiente; divergente e rotacional; teorema da diverg\u00eancia e teorema de Stokes; operadores de segunda ordem; e exemplos. \n2. O Eletromagnetismo a partir das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: as grandezas eletromagn\u00e9ticas, as equa\u00e7\u00f5es de Maxwell sob a forma local e sob a forma integral; o eletromagnetismo em baixas frequ\u00eancias (quase-est\u00e1tica); e exemplos. \n3. A Eletrost\u00e1tica: campo el\u00e9trico; teorema de Gauss; potencial el\u00e9trico; for\u00e7a eletromotriz; refra\u00e7\u00e3o de campos el\u00e9tricos; rigidez diel\u00e9trica; capacit\u00e2ncia; e exemplos. \n4. A Magnetost\u00e1tica: lei de Amp\u00e8re; lei de Biot-Savart; refra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos; materiais magn\u00e9ticos: diamagnetismo, paramagnetismo, ferromagnetismo, e \u00edm\u00e3s permanentes; circuitos magn\u00e9ticos; indut\u00e2ncias; e exemplos. \n5. A Magnetodin\u00e2mica: lei de Faraday; lei de Lenz; blindagem magn\u00e9tica; penetra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos em condutores; perdas no cobre e no ferro; e exemplos. \n6. Intera\u00e7\u00e3o entre grandezas eletromagn\u00e9ticas e mec\u00e2nicas: lei de Laplace; lei de Lorentz; for\u00e7a pela varia\u00e7\u00e3o de energia; vetor de Poynting; tensor de Maxwell; e exemplos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EEL1132 ou EEL5132",
          "prerequisito": "FSC5123 e FSC5133 e MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5207": {
          "codigo": "FSC5207",
          "nome": "Mec\u00e2nica II - Din\u00e2mica",
          "ementa": "Estudo da cinem\u00e1tica das part\u00edculas e do corpo r\u00edgido. Din\u00e2mica da part\u00edcula e do corpo r\u00edgido.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "FSC1207",
          "prerequisito": "FSC5164",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5164": {
          "codigo": "MTM5164",
          "nome": "Calculo D",
          "ementa": "N\u00fameros Complexos; s\u00e9ries num\u00e9ricas;  s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es, equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "MTM1164 ou MTM5804",
          "prerequisito": "MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7020": {
          "codigo": "EEL7020",
          "nome": "Sistemas Digitais",
          "ementa": "Conceitos introdut\u00f3rios; c\u00f3digos e sistemas de n\u00fameros; portas l\u00f3gicas e \u00e1lgebra booleana; circuitos l\u00f3gicos combinacionais; flip-flop e dispositivos relacionados; aritm\u00e9tica digital: opera\u00e7\u00f5es e circuitos; contadores e registradores; fam\u00edlias l\u00f3gicas; circuitos l\u00f3gicos MSI; mem\u00f3rias; dispositivos l\u00f3gicos program\u00e1veis.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL1310 ou EEL5310",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 1400,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7050": {
          "codigo": "EEL7050",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos II (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Respostas livre e completa de circuitos 1a ordem; circuitos de 2a ordem; integral de convolu\u00e7\u00e3o; circuitos acoplados magneticamente; transformador linear, ideal e real; quadrip\u00f3los.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL1131 ou EEL1142 ou EEL5131 ou EEL5142 ou EEL5145",
          "prerequisito": "EEL7040 e MTM5164",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7051": {
          "codigo": "EEL7051",
          "nome": "Materiais El\u00e9tricos",
          "ementa": "Propriedades gerais dos materiais; classifica\u00e7\u00e3o; materiais condutores; materiais semicondutores; materiais isolantes; materiais magn\u00e9ticos, aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL1127 ou EEL5127",
          "prerequisito": "EEL7041",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5125": {
          "codigo": "EMC5125",
          "nome": "Mecanica dos Solidos I",
          "ementa": "Solicita\u00e7\u00f5es internas. Rea\u00e7\u00f5es. Diagramas. Tens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es. Estados de tens\u00e3o. Lei de Hooke. Trabalho de deforma\u00e7\u00e3o. Solicita\u00e7\u00f5es axiais. Flex\u00e3o simples. Cisalhamento em vigas longas. Tor\u00e7\u00e3o. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise de tens\u00f5es em um ponto. Teorias de colapso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EMC1125",
          "prerequisito": "FSC5050 e MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5425": {
          "codigo": "EMC5425",
          "nome": "Fen\u00f4menos de Transportes",
          "ementa": "Conceitos fundamentais em mec\u00e2nica dos fluidos; dimens\u00f5es e unidades; campos escalar, vetorial e tensorial; viscosidade. Hidrost\u00e1tica; press\u00e3o em fluido est\u00e1tico, man\u00f4metros; for\u00e7as sobre superf\u00edcies planas e curvas submersas. An\u00e1lise de escoamento; leis b\u00e1sicas para sistemas e volumes de controle;  conserva\u00e7\u00e3o da massa; equa\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento linear; primeira lei da termodin\u00e2mica; equa\u00e7\u00e3o de Bernoulli. Escoamento viscoso incompress\u00edvel; escoamento em tubos;  diagrama de  Moody; perdas de carga distribuidas e localizadas. Conceitos fundamentais em transmiss\u00e3o de calor;  dimens\u00f5es e unidades; leis b\u00e1sicas  da transmiss\u00e3o de calor; condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o; mecanismos combinados de transmiss\u00e3o de calor. Condu\u00e7\u00e3o unidimensional em regime permanente; espessura cr\u00edtica de isolamento; aletas; estruturas compostas. Difus\u00e3o molecular e transporte de massa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EMC1425",
          "prerequisito": "FSC5132",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7030": {
          "codigo": "EEL7030",
          "nome": "Microprocessadores",
          "ementa": "Arquiteturas de microprocessadores; programa\u00e7\u00e3o de microprocessadores: tipo e formatos de instru\u00e7\u00f5es, modos de endere\u00e7amento; linguagens Assembly ou C; mem\u00f3ria; entrada\/sa\u00edda; dispositivos perif\u00e9ricos; interrup\u00e7\u00e3o; acesso direto a mem\u00f3ria; barramentos padr\u00f5es; ferramentas para an\u00e1lise, desenvolvimento e depura\u00e7\u00e3o; projetos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL1311 ou EEL1315 ou EEL5311 ou EEL5314",
          "prerequisito": "EEL7020",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7052": {
          "codigo": "EEL7052",
          "nome": "Sistemas Lineares",
          "ementa": "Sinais e sistemas cont\u00ednuos; sistemas lineares cont\u00ednuos e invariantes no tempo; S\u00e9rie de Fourier; Transformada de Fourier; Transformada de Laplace; fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia e representa\u00e7\u00e3o por diagrama em blocos; resposta em frequ\u00eancia de sistemas lineares e invariantes no tempo; sistemas amostrados e Transformada Z.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL1143 ou EEL1505 ou EEL5136 ou EEL5143 ou EEL5505",
          "prerequisito": "EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7053": {
          "codigo": "EEL7053",
          "nome": "Ondas  Eletromagn\u00e9ticas",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell; ondas planas uniformes (OPU): propaga\u00e7\u00e3o das OPU num meio qualquer, pot\u00eancia associada \u00e0 OPU - o vetor de Poynting, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em meios sem perda, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em bons condutores, reflex\u00e3o de ondas, polariza\u00e7\u00e3o de ondas. Linhas de transmiss\u00e3o (LT): equa\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros b\u00e1sicos, forma hiperb\u00f3lica das equa\u00e7\u00f5es de LT, reflex\u00e3o e casamento de imped\u00e2ncias, tipos e par\u00e2metros das LT. Guias de onda e cavidades ressonantes. Antenas: (defini\u00e7\u00e3o, par\u00e2metros principais, tipos e aplica\u00e7\u00f5es, c\u00e1lculo de radioenlaces).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL1133 ou EEL5133 ou EEL5144",
          "prerequisito": "EEL7041 e EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7061": {
          "codigo": "EEL7061",
          "nome": "Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 eletr\u00f4nica; amplificadores operacionais; diodos; o transistor de jun\u00e7\u00e3o bipolar; transistores de efeito de  \ncampo; componentes optoeletr\u00f4nicos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL1332 ou EEL1341 ou EEL5332 ou EEL5341 ou EEL5346",
          "prerequisito": "EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7064": {
          "codigo": "EEL7064",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia A",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de m\u00e1quinas el\u00e9tricas; transformadores: tipos, ensaios, circuito equivalente, regula\u00e7\u00e3o e rendimento, paralelismo de transformadores, transformador de corrente e Potencial, autotransformador, campo girante, m\u00e1quinas s\u00edncronas: geradores s\u00edncronos, motores s\u00edncronos, teoria de m\u00e1quinas s\u00edncronas de polos lisos e salientes; ensaios, circuitos equivalentes, controle da energia ativa e reativa, tri\u00e2ngulo de Potier, diagrama de capabilidade, Tipos de excita\u00e7\u00e3o, enrolamento compensador, sincronismo, compensador s\u00edncrono, refrigera\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7040 e EEL7041",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7081": {
          "codigo": "EEL7081",
          "nome": "Aspectos de Seguran\u00e7a em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Choque el\u00e9trico; descargas atmosf\u00e9ricas; tens\u00e3o de choque; tens\u00e3o de passo; cora\u00e7\u00e3o humano; funcionamento el\u00e9trico do cora\u00e7\u00e3o; fibrila\u00e7\u00e3o ventricular devido ao choque el\u00e9trico; desfibrilador el\u00e9trico; primeiros socorros; massagem card\u00edaca e respira\u00e7\u00e3o artificial; efeitos do choque el\u00e9trico no corpo humano; riscos do choque el\u00e9trico; an\u00e1lise das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas; riscos em equipamentos hospitalares; legisla\u00e7\u00e3o e normas regulamentadoras; seguran\u00e7a contra inc\u00eandios.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL1140 ou EEL5140",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 1900,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5152": {
          "codigo": "EEL5152",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica da Energia B",
          "ementa": "M\u00e1quina de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sica. Circuito equivalente. Torque. Pot\u00eancia. M\u00e1quina de corrente cont\u00ednua. M\u00e1quinas Especiais. Motor de indu\u00e7\u00e3o monof\u00e1sico. Laborat\u00f3rio: 36 horas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1152",
          "prerequisito": "EEL7064 e EEL7073",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7063": {
          "codigo": "EEL7063",
          "nome": "Sistemas de Controle (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o de sistemas de controle por diagramas de blocos; an\u00e1lise de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos em regime permanente: precis\u00e3o e sensibilidade; estabilidade de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todos de Routh-Hurwitz, Jury, Nyquist e Bode; estruturas b\u00e1sicas de controladores; projeto de controladores cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todo de Ziegler-Nichols, projeto usando o lugar das ra\u00edzes, projeto usando m\u00e9todos frequ\u00eancias, projeto usando o m\u00e9todo do tempo m\u00ednimo (dead-beat).",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1165 ou EEL1506 ou EEL5137 ou EEL5165 ou EEL5506",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7071": {
          "codigo": "EEL7071",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Organiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica; modelagem dos elementos e representa\u00e7\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos; an\u00e1lise de fluxo de pot\u00eancia; an\u00e1lise de curto-circuito.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1161 ou EEL5161",
          "prerequisito": "EEL7031 e EEL7053 e EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7072": {
          "codigo": "EEL7072",
          "nome": "Projeto de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas",
          "ementa": "Normas; sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de redes BT e AT; planejamento e projeto de uma instala\u00e7\u00e3o; cargas t\u00edpicas; componentes de uma instala\u00e7\u00e3o; pontos de ilumina\u00e7\u00e3o e tomadas; pot\u00eancia instalada; fator de demanda; fator de carga; diagrama unifilar; dimensionamentos dos condutores; dimensionamento da prote\u00e7\u00e3o; projeto residencial e predial; p\u00e1ra-raios; projeto telef\u00f4nico; interfones; antenas, alarmes; luminot\u00e9cnica; projeto de ilumina\u00e7\u00e3o de interiores; ilumina\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia; instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas industriais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1155 ou EEL1229 ou EEL5155 ou EEL5229",
          "prerequisito": "EEL7051 e EEL7064 e EGR5619",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7073": {
          "codigo": "EEL7073",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia B",
          "ementa": "Motores de indu\u00e7\u00e3o: ensaios, circuito equivalente, pot\u00eancia e torque em motores trif\u00e1sicos, m\u00e9todos de partida do motor trif\u00e1sico, Motores monof\u00e1sico e bif\u00e1sico; m\u00e1quinas de corrente cont\u00ednua: m\u00e1quinas elementares, m\u00e1quinas reais, tens\u00e3o gerada e torque, fluxo de pot\u00eancia e perdas, geradores corrente cont\u00ednua, motores corrente cont\u00ednua; m\u00e1quinas especiais: motor universal, outros tipos de motores especiais, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1152 e EEL5152",
          "prerequisito": "EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7303": {
          "codigo": "EEL7303",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Amplificadores multi-est\u00e1gios; ru\u00eddo em circuitos anal\u00f3gicos; amplificadores diferenciais; espelhos de corrente;  \nest\u00e1gios de sa\u00edda e amplificadores de pot\u00eancia; resposta em frequ\u00eancia de amplificadores; refer\u00eancias de  \ncorrente e tens\u00e3o; circuitos com amplificadores operacionais; circuitos realimentados; osciladores.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL1333 ou EEL1342 ou EEL5333 ou EEL5342",
          "prerequisito": "EEL7052 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DIR5998": {
          "codigo": "DIR5998",
          "nome": "Legisla\u00e7\u00e3o e \u00c9tica em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Sujeito de direito, personalidade, capacidade, direito e obriga\u00e7\u00f5es; legisla\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica, hierarquia de normas; comerciante, individual e coletivo, constitui\u00e7\u00e3o, registro, estabelecimento empresarial; propriedade industrial, inven\u00e7\u00e3o, modelos e marcas; registro de patentes, Conven\u00e7\u00e3o de Paris, transfer\u00eancia de tecnologia, franquia; contrato de trabalho, sujeitos, elementos, rela\u00e7\u00e3o trabalhista, direitos e deveres, terceiriza\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a e acidente de trabalho; responsabilidades civil, penal, trabalhista e administrativa; licita\u00e7\u00f5es; profiss\u00e3o: exerc\u00edcio, atribui\u00e7\u00f5es, honor\u00e1rios, legisla\u00e7\u00e3o; sistema CONFEA\/CREA; A.R.T.; acervo t\u00e9cnico; \u00e9tica profissional; C\u00f3digo de Defesa do Consumidor.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "DIR5996 ou DPS1140 ou DPS5140",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7074": {
          "codigo": "EEL7074",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia I",
          "ementa": "Revis\u00e3o da teoria de pot\u00eancia el\u00e9trica e qualidade de energia em sistemas de corrente alternada. Semicondutores de pot\u00eancia (diodos, tiristores e transistores de pot\u00eancia): caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas, c\u00e1lculo t\u00e9rmico; retificadores a diodo; retificadores a tiristor e inversores n\u00e3o-aut\u00f4nomos; estudo da comuta\u00e7\u00e3o; princ\u00edpios de conversores duais; princ\u00edpios de cicloconversores; princ\u00edpios os de gradadores; \u00c1baco de Puschlowski; princ\u00edpios de conversores CC-CC comutados em alta frequ\u00eancia; princ\u00edpios de inversores comutados em alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "EEL1303 ou EEL1331 ou EEL5331 ou EEL7070",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7100": {
          "codigo": "EEL7100",
          "nome": "Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estrutura e tipos de estudos de opera\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia; Despacho Econ\u00f4mico de unidades t\u00e9rmicas; considera\u00e7\u00e3o de perdas de transmiss\u00e3o; Aloca\u00e7\u00e3o \u00d3tima de Unidades Geradoras; Fluxo de Pot\u00eancia \u00d3timo; Despacho Hidrot\u00e9rmico; Gera\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel n\u00e3o tradicional: gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fotovoltaica; Controle de Gera\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o interligada; Modelagem em tempo real de sistemas de energia el\u00e9trica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "EEL1162 ou EEL5162",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5209": {
          "codigo": "EPS5209",
          "nome": "Economia e Organiza\u00e7\u00e3o Industrial",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Conceitos fundamentais de economia. Teoria de produ\u00e7\u00e3o e custos. Teoria da firma. Produto, renda e despesas nacionais. Equil\u00edbrio econ\u00f4mico global. N\u00edvel de emprego. Renda de consumo. Organiza\u00e7\u00e3o industrial. Estrutura organizativa. Princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o. Descentraliza\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "EIN1210 ou EPS1209",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0001": {
          "codigo": "ZZT0001",
          "nome": "Optativa I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "ZZT0002": {
          "codigo": "ZZT0002",
          "nome": "Optativa II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 10,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "DAS5931": {
          "codigo": "DAS5931",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico - decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa e institui\u00e7\u00f5es semelhantes - visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5932": {
          "codigo": "DAS5932",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio II",
          "ementa": "Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "DAS5931",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5131": {
          "codigo": "DAS5131",
          "nome": "Controle Multivari\u00e1vel",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado de sistemas cont\u00ednuos e amostrados. Metodologia de an\u00e1lise e projeto de sistemas de controle multivari\u00e1vel. Controlabilidade e observabilidade. Decomposi\u00e7\u00e3o can\u00f4nica de sistemas lineares. Formas can\u00f4nicas. Rela\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado e a matriz fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. P\u00f3los e zeros multivari\u00e1veis. Controle com o estado mensur\u00e1vel. Realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Propriedades: caso monovari\u00e1vel, extens\u00e3o de resultados. Conceito de estimador de estado; Observadores; Controle usando realimenta\u00e7\u00e3o de estado estimado. Teorema da separa\u00e7\u00e3o; Introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de compensa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Laborat\u00f3rio: (18 hs) - Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto de sistemas multivari\u00e1veis. (PACSC). Aplica\u00e7\u00e3o a processos f\u00edsicos tipicamente multivari\u00e1veis. (coluna de destila\u00e7\u00e3o, motores ac., etc).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5141": {
          "codigo": "DAS5141",
          "nome": "Sistemas N\u00e3o-Lineares",
          "ementa": "Import\u00e2ncia do estudo de sistemas n\u00e3o-lineares. Representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: Equa\u00e7\u00f5es diferenciais n\u00e3o-lineares; Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00e3o. Estabilidade, diferentes defini\u00e7\u00f5es. An\u00e1lise pelo palno de fase. Singularidades, classifica\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos gr\u00e1ficos para n\u00e3o-linearidades t\u00edpicas (satura\u00e7\u00e3o, zona morta, atraso, etc). Aproxima\u00e7\u00e3o linear. Fun\u00e7\u00e3o descritiva. Segundo m\u00e9todo de Liapunov; Dom\u00ednio de estabilidade; Estabilidade absoluta. M\u00e9todos num\u00e9ricos de an\u00e1lise de estabilidade. Controle de sistemas n\u00e3o-lineares t\u00edpicos (temperatura, n\u00edvel, etc). Laborat\u00f3rio: (18 hs) - An\u00e1lise de estabilidade usando simuladores. Experi\u00eancia com sistemas f\u00edsicos n\u00e3o-lineares. Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto assistido por computador. Projeto de controladores lineares e n\u00e3o-lineares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5156": {
          "codigo": "EEL5156",
          "nome": "Projetos de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas Industriais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Instala\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de motores el\u00e9tricos industriais em AT e BT. Quadros e subesta\u00e7\u00f5es industriais. Corre\u00e7\u00e3o do fator de pot\u00eancia. Gera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Controle da demanda e faturamento. Cargas especiais (forno, Eletroternia, Solda el\u00e9trica, Raio X. Tra\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, etc.). Projeto el\u00e9trico industrial. Instala\u00e7\u00f5es em corrente cont\u00ednua. Projeto ilumina\u00e7\u00e3o externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1156 ou EEL1230 ou EEL5230",
          "prerequisito": "EEL5152 e EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5167": {
          "codigo": "EEL5167",
          "nome": "Princ\u00edpios de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es sobre densidade espectral de pot\u00eancia. Ru\u00eddo e sua representa\u00e7\u00e3o. Modula\u00e7\u00e3o em amplitude: DSB\/SC, SSB. Multiplexa\u00e7\u00e3o em freq\u00fc\u00eancia. Modula\u00e7\u00e3o angular: PM e FM. FM faixa estreita e faixa larga. Modula\u00e7\u00e3o por pulsos: PAM, PWM e PPM. Modula\u00e7\u00e3o PCM e DPCM. Modula\u00e7\u00e3o de sinais digitais: ASK, FSK e PSK.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1167 ou EEL1414 ou EEL5414",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5168": {
          "codigo": "EEL5168",
          "nome": "Sistemas Amostrados",
          "ementa": "Discretiza\u00e7\u00e3o. Amostragem. Teorema de Schannon. Transformada em Z. F. T. Amostrada. Precis\u00e3o. Estabilidade. Compensa\u00e7\u00e3o (Zdan, crit\u00e9rios temporais). Controladores de estrutura fixa para uso industrial (PID, outros). Laborat\u00f3rio: 36 horas - Experi\u00eancias sobre discretiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e projetos de sistemas amostrados. Experi\u00eancias sobre teoria moderna de controle.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1168",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5169": {
          "codigo": "EEL5169",
          "nome": "Controle por Realimenta\u00e7\u00e3o de Estado",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o por equa\u00e7\u00e3o de estado. Realiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. Solu\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00f5es de estado. Autovalores e autovetores. Formas can\u00f4nicas. Controlabilidade. Posicionamento de p\u00f3los por realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Observadores. An\u00e1lise e projeto de sistemas amostrados por vari\u00e1veis de estado. Laborat\u00f3rio: 36 horas - An\u00e1lise e projeto usando teoria moderna de controle.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1169",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5173": {
          "codigo": "EEL5173",
          "nome": "Aterramento de Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Estratifica\u00e7\u00e3o do solo. Dimensionamento de sistemas de aterramento por hastes verticais. Potenciais em sistemas de aterramento. Dimensionamento de malhas de terra. Tratamento qu\u00edmico do solo. Corros\u00e3o em sistemas de aterramento. An\u00e1lise de sistemas de aterramento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1173",
          "prerequisito": "EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5235": {
          "codigo": "EEL5235",
          "nome": "Modelagem de Dispositivos Eletromagn\u00e9ticos",
          "ementa": "Revis\u00e3o das no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de eletromagnetismo. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo num\u00e9rico de campos el\u00e9tricos, magn\u00e9ticos e t\u00e9rmicos. Utiliza\u00e7\u00e3o do software EFCAD. An\u00e1lise de um capacitor atrav\u00e9s do EFCAD (campos el\u00e9tricos est\u00e1ticos). An\u00e1lise de uma linha de transmiss\u00e3o atrav\u00e9s do EFCAD (campos el\u00e9tricos est\u00e1ticos). An\u00e1lise de um contador atrav\u00e9s do EFCAD (campos magn\u00e9ticos est\u00e1ticos). An\u00e1lise de uma m\u00e1quina s\u00edncrona atrav\u00e9s do EFCAD (campos magn\u00e9ticos est\u00e1ticos). An\u00e1lise de um transformador atrav\u00e9s do EFCAD (campos magn\u00e9ticos est\u00e1ticos e din\u00e2micos). An\u00e1lise de um cabo subterr\u00e2neo de extra-alta tens\u00e3o atrav\u00e9s do EFCAD (campos din\u00e2micos). An\u00e1lise de um disjuntor atrav\u00e9s do EFCAD (campos t\u00e9rmicos).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7031 e EEL7053 e EEL7060",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5316": {
          "codigo": "EEL5316",
          "nome": "No\u00e7\u00f5es de Inform\u00e1tica Industrial",
          "ementa": "Sistemas operacionais. Linguagens de programa\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de programa\u00e7\u00e3o concorrente: escalonamento. Mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de redes de computadores e sistemas distribu\u00eddos: arquitetura. Protocolo de comunica\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos de concep\u00e7\u00e3o de software: no\u00e7\u00f5es de engenharia de software. Rede de Petri. Laborat\u00f3rio: 36 horas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1316",
          "prerequisito": "EEL7030",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2500,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5334": {
          "codigo": "EEL5334",
          "nome": "Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1334",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5343": {
          "codigo": "EEL5343",
          "nome": "Eletr\u00f4nica C",
          "ementa": "Modelos grandes sinais do diodo, JFET, MOSFET e BJT. Amplificadores de pot\u00eancia: classe de opera\u00e7\u00e3o, sa\u00edda push-pull, projeto de dissipadores, aplica\u00e7\u00f5es. Circuitos de chaveamento: multivibradores monoest\u00e1veis, biest\u00e1veis e est\u00e1veis. Comparadores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1343",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5344": {
          "codigo": "EEL5344",
          "nome": "Eletr\u00f4nica D",
          "ementa": "Fam\u00edlias l\u00f3gicas de circuitos digitais. Tipos de mem\u00f3ria, mem\u00f3rias est\u00e1ticas e din\u00e2micas, CCD, PLA's e 'gate arrays'.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1344",
          "prerequisito": "EEL7020 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5345": {
          "codigo": "EEL5345",
          "nome": "Eletr\u00f4nica E",
          "ementa": "Componentes de circuitos integrados; R, C, diodos, JFET, MOSFET, BJT. Circuitos integrados lineares b\u00e1sicos: amplificadores, cargas ativas, espelhos de corrente. Amplificadores operacionais integrados. Aplica\u00e7\u00f5es de circuitos integrados lineares. Tecnologias de circuitos integrados e fundamentos de lay out.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1345",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5347": {
          "codigo": "EEL5347",
          "nome": "Circuitos D",
          "ementa": "An\u00e1lise nodal modificada. M\u00e9todos num\u00e9ricos de resolu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise nodal modificada. Extens\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise linear em corrente alternada. M\u00e9todos num\u00e9ricos de an\u00e1lise transit\u00f3ria. Aspectos computacionais em an\u00e1lise transit\u00f3ria. Programas para resolu\u00e7\u00e3o de circuitos el\u00e9tricos lineares em regime permanente ou transit\u00f3rio em microcomputador.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7031 e EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5348": {
          "codigo": "EEL5348",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia II e Princ\u00edpios de Acionamento El\u00e9trico",
          "ementa": "Componentes (transistores de pot\u00eancia, MOSFET, IGBT, GTO, etc.) Conversores CC-CC (Buck, Boost, Buck-Boost) para 1 e 2 quadrantes. Conversores CC-CA (Inversores Aut\u00f4nomos). Princ\u00edpios b\u00e1sicos de fontes chaveadas. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de acionamento eletr\u00f4nico  de m\u00e1quinas de corrente cont\u00ednua e alternada. Laborat\u00f3rio: 36 horas",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5349": {
          "codigo": "EEL5349",
          "nome": "T\u00f3picos em Engenharia Biom\u00e9dica",
          "ementa": "Divis\u00f5es da Engenharia Biom\u00e9dica: engenharia m\u00e9dica, bio engenharia e engenharia hospitalar. Sistemas de controle biol\u00f3gicos. Simula\u00e7\u00e3o de sistemas biol\u00f3gicos. Teoria da informa\u00e7\u00e3o em fisiologia. Conceito de compartimentos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 instrumenta\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica. Transdutores, eletrodos. Instrumentos mais usados: eletrocardi\u00f3grafo, eletro encefal\u00f3grafo, man\u00f4metros, pneum\u00f3grafos, ultra-sonografia, etc. Aterramento. Seguran\u00e7a. Choque el\u00e9trico. Monitoramento de sinais biol\u00f3gicos, inform\u00e1tica m\u00e9dica. Laborat\u00f3rio: experi\u00eancias em laborat\u00f3rio e participa\u00e7\u00e3o num projeto de GPEBM.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5350": {
          "codigo": "EEL5350",
          "nome": "Eletr\u00f4nica Modular",
          "ementa": "Amplificador de instrumenta\u00e7\u00e3o. Comparador Anal\u00f3gico. Amostrador\/Redentor (S\/H). Conversor D\/A. Conversor A\/D. Temporizadores - osciladores (rel\u00f3gios). Fontes reguladas - Reguladores Integrados. Laborat\u00f3rio: 18 horas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1350",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2500,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5621": {
          "codigo": "EEL5621",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1621",
          "prerequisito": "EEL5167",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5622": {
          "codigo": "EEL5622",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1622",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5623": {
          "codigo": "EEL5623",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1623",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5633": {
          "codigo": "EEL5633",
          "nome": "Pratica de Eletrot\u00e9cnica",
          "ementa": "Aspectos pr\u00e1ticos das instala\u00e7\u00f5es de l\u00e2mpadas (incandescentes, fluorescentes), interruptores simples, three way, four way, contactores. Partida de motores, revers\u00e3o, fim de curso, chave-b\u00f3ia, minuteria, c\u00e9lula fotoel\u00e9trica, fus\u00edvel.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1723",
          "prerequisito": "EEL7040",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7062": {
          "codigo": "EEL7062",
          "nome": "Princ\u00edpios de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "An\u00e1lise e transmiss\u00e3o de sinais; modula\u00e7\u00f5es anal\u00f3gicas em amplitude e em frequ\u00eancia; multiplexa\u00e7\u00e3o; ru\u00eddo em sistemas de comunica\u00e7\u00e3o; modula\u00e7\u00e3o por pulso; convers\u00e3o anal\u00f3gico-digital; transmiss\u00e3o digital em banda base e em banda passante.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052 e INE5118",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7080": {
          "codigo": "EEL7080",
          "nome": "Semin\u00e1rios de Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios sobre t\u00f3picos atuais da Engenharia El\u00e9trica, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor da disciplina.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7050 e LLV5178",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7083": {
          "codigo": "EEL7083",
          "nome": "Energia El\u00e9trica e Sustentabilidade",
          "ementa": "Energia e Sociedade: O papel da energia no desenvolvimento moderno. Recursos energ\u00e9ticos e o uso do meio ambiente. Fontes de Energia (convencionais: carv\u00e3o, nuclear, hidr\u00e1ulica, g\u00e1s natural, \u00f3leo; n\u00e3o convencionais: biomassa, e\u00f3lica, solar, fotovoltaica, solar t\u00e9rmica, ondas, mar\u00e9s, geot\u00e9rmica, PCH). O conceito do desenvolvimento sustentado. A conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e benef\u00edcios associados. Conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e comportamento dos consumidores. Barreiras \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica: \u00edndices e n\u00edveis. Uso final da energia el\u00e9trica: motores el\u00e9tricos, ilumina\u00e7\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o, aquecimento. T\u00e9cnicas e M\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Auditorias energ\u00e9ticas. Potencial de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil: An\u00e1lise nos setores industrial, residencial e comercial. Efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es. O planejamento de sistemas de energia el\u00e9trica pelo lado da oferta e pelo lado da demanda. Qualidade da energia el\u00e9trica e conserva\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de programas de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Tarifa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de energia. Perdas na gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5133",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7103": {
          "codigo": "EEL7103",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas Industriais",
          "ementa": "Partes constituintes de uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica industrial, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de circuitos, prote\u00e7\u00e3o, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de subesta\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00e3o do fator de pot\u00eancia, cargas especiais e fontes de emerg\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7111": {
          "codigo": "EEL7111",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7200": {
          "codigo": "EEL7200",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia II",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos semicondutores de pot\u00eancia com chaveamento controlado: Transistor Bipolar de Pot\u00eancia, MOSFET de Pot\u00eancia e IGBT. Estudo dos Conversores CC-CC: Conversor CC-CC abaixador de tens\u00e3o (Buck); Conversor CC-CC elevador de tens\u00e3o (Boost); Conversor CC-CC \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de energia, Conversor Buck-Boost e Conversor C\u00fak; Reversibilidade dos Conversores CC-CC. Conversores CC-CC Isolados (Forward, Flyback, Push-Pull, Meia-Ponte e Ponte Completa). Conversores CC-CA (Inversores Aut\u00f4nomos): Conversores CC-CA de tens\u00e3o; Conversores CC-CA de corrente; Controle de tens\u00e3o nos Conversores CC-CA; Filtro de sa\u00edda nos conversores CC-CA de tens\u00e3o com modula\u00e7\u00e3o PWM; Conversores CC-CA regulados em Corrente.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7073 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7203": {
          "codigo": "EEL7203",
          "nome": "Projeto de Fontes Chaveadas",
          "ementa": "Retificadores monof\u00e1sicos com filtro capacitivo; Retificadores monof\u00e1sicos com core\u00e7\u00e3o ativa do fator de pot\u00eancia; Est\u00e1gio de entrada: retificador monof\u00e1sico, retificador trif\u00e1sico, filtro capacitivo de entrada. Topologias dos conversores para fontes chaveadas isoladas: flyback, forward, meia-ponte, ponte completa, push-pull. Comando, comuta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de semicondutores de pot\u00eancia, com \u00eanfase ao MOSFET e IGBT. Circuitos de comando, controle e prote\u00e7\u00e3o de fontes chaveadas, incluindo fontes auxiliares. Resposta transit\u00f3ria e estabilidade. Projeto de transformadores e indutores de alta frequ\u00eancia. An\u00e1lise e filtragem de radio-interfer\u00eancia causada por fontes chaveadas. Caracteriza\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o de capacitores para alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7210": {
          "codigo": "EEL7210",
          "nome": "Modelagem Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Eletromagnetismo aplicado a casos reais: revis\u00e3o de eletrost\u00e1tica, magnetost\u00e1tica, magnetodin\u00e2mica e ondas eletromagn\u00e9ticas; circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; analogia entre circuitos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos; \u00edm\u00e3s permanentes; equa\u00e7\u00f5es de Laplace e de Poisson para campos eletromagn\u00e9ticos; tensor de Maxwell; c\u00e1lculo de for\u00e7as a partir da varia\u00e7\u00e3o de energia; projeto anal\u00edtico de circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; an\u00e1lise atrav\u00e9s de indut\u00e2ncias, energia e for\u00e7as magnetomotrizes; m\u00e9todos computacionais para c\u00e1lculo de campos; aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7212": {
          "codigo": "EEL7212",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Compatibilidade Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria dos CEM, normas; princ\u00edpios eletromagn\u00e9ticos b\u00e1sicos; n\u00e3o-linearidades dos componentes eletr\u00f4nicos; espectro de sinais; emiss\u00f5es irradiadas e suscetibilidades; emiss\u00f5es conduzidas e suscetibilidades; diafonia; blindagens; descargas eletrost\u00e1ticas; projetos para compatibilidade eletromagn\u00e9tica (placas de circuito impresso, aterramento, disposi\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, filtros, etc.); aplica\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio (paradiafonia, descargas eletrost\u00e1ticas, blindagem de campos, interfer\u00eancias conduzidas, supressores de transiente e filtros).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7215": {
          "codigo": "EEL7215",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7300": {
          "codigo": "EEL7300",
          "nome": "Instrumenta\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica",
          "ementa": "Sensores e transdutores; aplica\u00e7\u00f5es do amplificador operacional; fontes de alimenta\u00e7\u00e3o reguladas; circuitos de amostragem\/reten\u00e7\u00e3o; conversor digital\/anal\u00f3gico; conversor anal\u00f3gico\/digital; blocos eletr\u00f4nicos anal\u00f3gicos.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7301": {
          "codigo": "EEL7301",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Digitais",
          "ementa": "Caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas de circuitos digitais; o circuito inversor; l\u00f3gicas combinacionais CMOS est\u00e1tica, pseudo nMOS e com transistores de passagem; l\u00f3gicas combinacionais din\u00e2micas; circuitos sequenciais; ROM e RAM est\u00e1tica e din\u00e2mica; l\u00f3gicas com transistor bipolar; introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de circuitos integrados digitais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7302": {
          "codigo": "EEL7302",
          "nome": "Projeto de Sistemas Digitais em PLDs",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos PLDs; arquitetura da fam\u00edlia MAX7000 da Altera; Max+Plus II: ferramenta de desenvolvimento para PLDs; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 VHDL (VHSIC Hardware Description Language); projeto de aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7304": {
          "codigo": "EEL7304",
          "nome": "Filtros Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Tipos de sinais e de processadores; filtros seletores de sinais; aproxima\u00e7\u00f5es; equaliza\u00e7\u00e3o de fase; transforma\u00e7\u00f5es em frequ\u00eancia e escalamentos; sensibilidade; filtros anal\u00f3gicos cont\u00ednuos; filtros anal\u00f3gicos amostrados; no\u00e7\u00f5es de sintonia autom\u00e1tica; osciladores sinusoidais; multivibradores e temporizadores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7307": {
          "codigo": "EEL7307",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica M\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de inform\u00e1tica m\u00e9dica. Registro eletr\u00f4nico de sa\u00fade. Grandezas e sinais biom\u00e9dicos (ECG, EEG, PPG, EMG, outros). Processamento de sinais biom\u00e9dicos: dom\u00ednios do tempo, frequ\u00eancia e an\u00e1lise conjunta. Processamento de sinais biom\u00e9dicos: PCA e ICA. M\u00e9todos de decis\u00e3o e aprendizagem de m\u00e1quina: Thresholding, KNN, \u00e1rvores, RNA. T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por imagens: oftalmoscopia, ultrassonografia, tomografia computadorizada.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7305",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7308": {
          "codigo": "EEL7308",
          "nome": "Fundamentos de Engenharia Biom\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia biom\u00e9dica; introdu\u00e7\u00e3o a sistemas e sinais biol\u00f3gicos; conceitos de instrumenta\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica; conceitos de engenharia cl\u00ednica; seguran\u00e7a em ambientes hospitalares. Aulas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias no laborat\u00f3rio do GPEB.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7306",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7309": {
          "codigo": "EEL7309",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7310": {
          "codigo": "EEL7310",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7311": {
          "codigo": "EEL7311",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7312": {
          "codigo": "EEL7312",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7313": {
          "codigo": "EEL7313",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7314": {
          "codigo": "EEL7314",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7315": {
          "codigo": "EEL7315",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7316": {
          "codigo": "EEL7316",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7400": {
          "codigo": "EEL7400",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Teoria e Fundamentos",
          "ementa": "Princ\u00edpios b\u00e1sicos: hist\u00f3rico, sistemas anal\u00f3gicos e digitais, multiplexa\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o com fio: linhas telef\u00f4nicas, cabo coaxial, fibras \u00f3pticas; comunica\u00e7\u00e3o sem fio: r\u00e1dio-transmiss\u00e3o, o sistema celular, o sistema paging, comunica\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, aplica\u00e7\u00f5es; redes de comunica\u00e7\u00e3o: redes de dados, redes de \u00e1rea local, redes digitais de servi\u00e7os integrados (ISDN).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7401": {
          "codigo": "EEL7401",
          "nome": "Teoria da Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Estat\u00edstica e teoria da informa\u00e7\u00e3o; os pontos extremos da teoria da comunica\u00e7\u00e3o: compress\u00e3o de dados ao limite da entropia e comunica\u00e7\u00e3o no limite da capacidade do canal; complexidade de Kolmogorov; entropia de Shannon; teoria da taxa de distor\u00e7\u00e3o; c\u00f3digos rand\u00f4micos e de Huffman; tratamento unificado baseado no Teorema da Equiparti\u00e7\u00e3o Assint\u00f3tica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7402": {
          "codigo": "EEL7402",
          "nome": "Redes Comunica\u00e7\u00e3o de Computadores",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es de redes de computadores; arquitetura de redes; topologia de redes; an\u00e1lise de conectividade; an\u00e1lise de atrasos; projeto de acesso local; camada f\u00edsica; camada de link de dados; protocolos de camada superior; roteamento; controle de fluxo; controle de congestionamento; redes de \u00e1rea local.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7403": {
          "codigo": "EEL7403",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00f5es Moveis",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio; o conceito de celular; o modelo de propaga\u00e7\u00e3o em um ambiente r\u00e1dio-m\u00f3vel; os efeitos de propaga\u00e7\u00e3o por multipercurso; t\u00e9cnicas de modula\u00e7\u00e3o para r\u00e1dio m\u00f3vel; equaliza\u00e7\u00e3o; diversidade e codifica\u00e7\u00e3o do canal; t\u00e9cnicas de m\u00faltiplos acessos para comunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis; os diversos padr\u00f5es dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7404": {
          "codigo": "EEL7404",
          "nome": "Sistemas de Comunica\u00e7\u00f5es \u00d3pticas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; transmiss\u00e3o em fibras \u00f3pticas; fontes \u00f3pticas e transmissores; detectores \u00f3pticos e receptores; sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas; t\u00f3picos atuais em sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7405": {
          "codigo": "EEL7405",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Digital",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; no\u00e7\u00f5es de processamento de sinais estoc\u00e1sticos; limites da comunica\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas de modula\u00e7\u00e3o digital: DETALHAR; detec\u00e7\u00e3o; equaliza\u00e7\u00e3o; sincroniza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas de m\u00faltiplos acessos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7406": {
          "codigo": "EEL7406",
          "nome": "Engenharia de Microondas",
          "ementa": "Teoria de linhas de transmiss\u00e3o; guias de onda retangulares e circulares; descontinuidades e perdas em guias de ondas; cavidades ressonantes e fator de qualidade; filtros passa-baixos, passa-faixa e passa-altos; microstrip; caracter\u00edstica de imped\u00e2ncia e constante de propaga\u00e7\u00e3o, acoplamento, indutores, capacitores; CAD, projeto de linhas e acoplamentos; sistemas de micro-ondas, fontes, receptores, cargas, amplificadores, ru\u00eddo, acoplamentos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7407": {
          "codigo": "EEL7407",
          "nome": "Engenharia de Antenas",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos; a antena isotr\u00f3pica; o dipolo infinitesimal; par\u00e2metros principais das antenas; diferentes tipos de antenas (filamentares, diretivas, de banda larga, refletoras, de abertura, impressas, etc.); arranjos de antenas; casadores e baluns; c\u00e1lculo de radioenlaces (f\u00f3rmula de Friis, equa\u00e7\u00e3o de radar e atenua\u00e7\u00e3o em obst\u00e1culos).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7408": {
          "codigo": "EEL7408",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7409": {
          "codigo": "EEL7409",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7410": {
          "codigo": "EEL7410",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7411": {
          "codigo": "EEL7411",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7303",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7412": {
          "codigo": "EEL7412",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7413": {
          "codigo": "EEL7413",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7414": {
          "codigo": "EEL7414",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7415": {
          "codigo": "EEL7415",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7500": {
          "codigo": "EEL7500",
          "nome": "Fundamentos de Controle e Processamento de Sinais",
          "ementa": "An\u00e1lise no espa\u00e7o de estados; introdu\u00e7\u00e3o ao projeto no espa\u00e7o de estados; introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de projeto: controle \u00f3timo, controle adaptativo, controle robusto e controle difuso; introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas de processamento de sinais; aplica\u00e7\u00f5es de processamento de sinais: processamento de sinais de voz e de imagem, filtragem adaptativa, processamento de sinais biom\u00e9dicos, outras aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7501": {
          "codigo": "EEL7501",
          "nome": "Projeto no Espa\u00e7o de Estados",
          "ementa": "Realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Projeto por posicionamento de p\u00f3los. Projeto de observadores. Realimenta\u00e7\u00e3o usando observadores. O problema do regulador quadr\u00e1tico linear (LQG). O problema do regulador quadr\u00e1tico gaussiano (LQG).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7502": {
          "codigo": "EEL7502",
          "nome": "T\u00e9cnicas Avan\u00e7adas de Controle",
          "ementa": "Controle robusto: conceitos b\u00e1sicos, modelagem, estabilidade robusta. Controles H2 e Hoo.  Controle adaptativo: conceitos b\u00e1sicos; esquemas de controle adaptativo. T\u00e9cnicas de identifica\u00e7\u00e3o de sistemas. O controle adaptativo auto ajust\u00e1vel. T\u00e9cnicas de controle adaptativo: posicionamento de polos, vari\u00e2ncia m\u00ednima, vari\u00e2ncia m\u00ednima generalizada e controle preditivo generalizado. Controle difuso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7503": {
          "codigo": "EEL7503",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Processamento Digital de Sinais",
          "ementa": "Sinais e processamento de sinais; representa\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas digitais no dom\u00ednio do tempo; representa\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas digitais no dom\u00ednio da freq\u00fc\u00eancia; processamento digital de sinais cont\u00ednuos; estruturas de filtragem digital; projeto de filtros digitais; implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de processamento digital de sinais; aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7504": {
          "codigo": "EEL7504",
          "nome": "Processamento Adaptativo de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas adaptativos; filtros adaptativos; estruturas de sistemas adaptativos: filtro e algoritmo de adapta\u00e7\u00e3o; classes de aplica\u00e7\u00f5es de filtragem adaptativa: identifica\u00e7\u00e3o, modelagem inversa, predi\u00e7\u00e3o e cancelamento de interfer\u00eancias; processador linear adaptativo; fun\u00e7\u00e3o custo; matriz de autocorrela\u00e7\u00e3o; minimiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o custo quadr\u00e1tica; o algoritmo LMS; outros algoritmos adaptativos; aplica\u00e7\u00f5es: identifica\u00e7\u00e3o de sistemas, estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, equaliza\u00e7\u00e3o adaptativa, cancelamento de interfer\u00eancia, codifica\u00e7\u00e3o de sinais de voz, modula\u00e7\u00e3o PCM adaptativa, an\u00e1lise espectral, detec\u00e7\u00e3o de sinais, cancelamento de ru\u00eddo, cancelamento de ecos, filtragem espacial adaptativa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7505": {
          "codigo": "EEL7505",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado em  Processamento Digitais de Sinais",
          "ementa": "Processamento de sinais aleat\u00f3rios: an\u00e1lise espectral, correla\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo; processamento unidimensional (processamento de voz, \u00e1udio, sinais biom\u00e9dicos); processamento bidimensional (processamento de imagens e v\u00eddeo); t\u00e9cnicas de codifica\u00e7\u00e3o de sinais; processamento adaptativo de sinais; processamento de sinais usando redes neurais e l\u00f3gica difusa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7503",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7506": {
          "codigo": "EEL7506",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7507": {
          "codigo": "EEL7507",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7508": {
          "codigo": "EEL7508",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7509": {
          "codigo": "EEL7509",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7510": {
          "codigo": "EEL7510",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7511": {
          "codigo": "EEL7511",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle  Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7512": {
          "codigo": "EEL7512",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7513": {
          "codigo": "EEL7513",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7520": {
          "codigo": "EEL7520",
          "nome": "Fundamentos de Processamentos de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas de processamento de sinais. Aplica\u00e7\u00f5es de processamento de sinais: processamento de sinais de voz e de imagem, filtragem adaptativa, processamento de sinais biom\u00e9dicos, outras aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7531": {
          "codigo": "EEL7531",
          "nome": "Fundamentos de Controle",
          "ementa": "An\u00e1lise no espa\u00e7o de estados. Representa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de estados. Vari\u00e1veis de estado. Realiza\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas. Controlabilidade e observabilidade. Formas can\u00f4nicas de controlabilidade e observabilidade. Controle modal e controle quadr\u00e1tico. Fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. Observadores de estado. Filtro de Kalman. Sistemas n\u00e3o lineares: conceitos b\u00e1sicos e fundamentos matem\u00e1ticos. Conceitos de estabilidade e teoria da estabilidade de Lyapunov. Fun\u00e7\u00f5es definidas em sinal. Fun\u00e7\u00f5es de Lyapunov. Solu\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, ciclos limites e fun\u00e7\u00f5es descritivas. Introdu\u00e7\u00e3o ao controle n\u00e3o-linear: controle linearizante, controle a modos deslizantes e outras t\u00e9cnicas de controle n\u00e3o-linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7600": {
          "codigo": "EEL7600",
          "nome": "Fundamentos de Gestao Empresarial",
          "ementa": "Gerenciamento empresarial: introdu\u00e7\u00e3o e objetivos; perfil do profissional de Engenharia El\u00e9trica; gerenciamento de empresas em ambientes globalizados; n\u00edveis de globaliza\u00e7\u00e3o e objetivos empresariais; novos padr\u00f5es de competitividade; qualidade; gerenciamento da qualidade total; an\u00e1lise dos ambientes interno e externo de uma organiza\u00e7\u00e3o; gerenciamento de mudan\u00e7as organizacionais; planejamento estrat\u00e9gico em uma organiza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas e tend\u00eancias; estrat\u00e9gias em ambientes desregulamentados: o caso do setor el\u00e9trico brasileiro; marketing em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o; planejamento e t\u00e9cnicas de implementa\u00e7\u00e3o; alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre organiza\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EPS5209",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7601": {
          "codigo": "EEL7601",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Gerencia e Neg\u00f3cios",
          "ementa": "Telecomunica\u00e7\u00f5es, oportunidades e desafios; fundamentos de redes de telecomunica\u00e7\u00f5es; terminais e esta\u00e7\u00f5es de trabalho; link de transmiss\u00e3o; m\u00e9todos de transmiss\u00e3o; escolha de oportunidades; defini\u00e7\u00e3o de plataforma em telecomunica\u00e7\u00f5es; casos econ\u00f4micos; a ind\u00fastria das telecomunica\u00e7\u00f5es; ger\u00eancia de redes; qualidade total das opera\u00e7\u00f5es; gerenciamento de custos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7810": {
          "codigo": "EEL7810",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7812": {
          "codigo": "EEL7812",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I eletro.\/poten\/acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7813": {
          "codigo": "EEL7813",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7814": {
          "codigo": "EEL7814",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7815": {
          "codigo": "EEL7815",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Cont e Proc de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7816": {
          "codigo": "EEL7816",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7820": {
          "codigo": "EEL7820",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7822": {
          "codigo": "EEL7822",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7823": {
          "codigo": "EEL7823",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7824": {
          "codigo": "EEL7824",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7825": {
          "codigo": "EEL7825",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7826": {
          "codigo": "EEL7826",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7831": {
          "codigo": "EEL7831",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7832": {
          "codigo": "EEL7832",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7835": {
          "codigo": "EEL7835",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7836": {
          "codigo": "EEL7836",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7837": {
          "codigo": "EEL7837",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7838": {
          "codigo": "EEL7838",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7839": {
          "codigo": "EEL7839",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7841": {
          "codigo": "EEL7841",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7842": {
          "codigo": "EEL7842",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7843": {
          "codigo": "EEL7843",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7844": {
          "codigo": "EEL7844",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7845": {
          "codigo": "EEL7845",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7846": {
          "codigo": "EEL7846",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7847": {
          "codigo": "EEL7847",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7861": {
          "codigo": "EEL7861",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7862": {
          "codigo": "EEL7862",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7863": {
          "codigo": "EEL7863",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos de maior complexidade em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada e de pot\u00eancia envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7864": {
          "codigo": "EEL7864",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7865": {
          "codigo": "EEL7865",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7866": {
          "codigo": "EEL7866",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7867": {
          "codigo": "EEL7867",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7868": {
          "codigo": "EEL7868",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7869": {
          "codigo": "EEL7869",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7870": {
          "codigo": "EEL7870",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5247": {
          "codigo": "EMC5247",
          "nome": "Dispositivos de Manipula\u00e7\u00e3o: Rob\u00f3tica",
          "ementa": "Automa\u00e7\u00e3o e rob\u00f3tica; hist\u00f3rico da rob\u00f3tica. Conceitos gerais. Classifica\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Componentes e estrutura de um rob\u00f4. O sistema rob\u00f3tico; aplica\u00e7\u00f5es em uma c\u00e9lula de trabalho; fun\u00e7\u00f5es; especifica\u00e7\u00f5es. Modelagem de rob\u00f4s; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cinem\u00e1tica e \u00e0 din\u00e2mica dos manipuladores; o problema cinem\u00e1tico inverso. C\u00e1lculo de trajet\u00f3rias. Sistemas de controle e sensores; controle de posi\u00e7\u00e3o e de velocidade. Teoria de programa\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Exemplos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5220": {
          "codigo": "EPS5220",
          "nome": "Ger\u00eancia da Produ\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o: convencional, MRP I e II e 'Just-in-time'. T\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o e controle. Garantia da qualidade: conceitos, organiza\u00e7\u00e3o do sistemas de garantia da qualidade, inspe\u00e7\u00e3o de qualidade, normaliza\u00e7\u00e3o e gr\u00e1ficos de controle.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5241": {
          "codigo": "EPS5241",
          "nome": "Planejamento Estrat\u00e9gico",
          "ementa": "Planejamento estrat\u00e9gico e objetivos. Sistemas de planejamento estrat\u00e9gico. Sistemas de planos. O processo de planejamento estrat\u00e9gico. O subsistema de decis\u00e3o para planejamento. Subsistema de informa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o para planejamento. Subsistema de ger\u00eancia para planejamento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5174": {
          "codigo": "EEL5174",
          "nome": "Confiabilidade em Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o a confiabilidade. Confiabilidade estrutural. Confiabilidade da Gera\u00e7\u00e3o. Confiabilidade da transmiss\u00e3o. Confiabilidade da distribui\u00e7\u00e3o. Tratamento estat\u00edstico de ocorr\u00eancias de falha.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1174",
          "prerequisito": "EEL7071 e INE5118",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5175": {
          "codigo": "EEL5175",
          "nome": "Planejamento da Expans\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Conceitua\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O contexto do planejamento. Estrutura e funcionamento dos sistemas de energia el\u00e9trica do Brasil. O processo do planejamento da expans\u00e3o. Planejamento da expans\u00e3o do sistema de gera\u00e7\u00e3o. Aspectos gerais. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de alternativas de expans\u00e3o. Conceitos b\u00e1sicos. Metodologia de planejamento da gera\u00e7\u00e3o. Planejamento da expans\u00e3o de sistemas de transmiss\u00e3o: aspectos gerais. Metodologia de planejamento de sistemas de transmiss\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1175",
          "prerequisito": "EEL5611 e EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5176": {
          "codigo": "EEL5176",
          "nome": "Sobretens\u00f5es em Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Transit\u00f3rios de chaveamento. Ferro-resson\u00e2ncia. Ondas viajantes em L.T. Sobretens\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Sobretens\u00f5es de manobras e sobretens\u00f5es sustentadas. NBI, Normas. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o das sobretens\u00f5es. Prote\u00e7\u00e3o de equipamentos contra sobretens\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o do isolamento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1176",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5178": {
          "codigo": "EEL5178",
          "nome": "Centrais El\u00e9tricas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Centrais El\u00e9tricas. Princ\u00edpio de Funcionamento. Centrais Hidrel\u00e9tricas. Componente de Centrais. Ante-Projeto de Centrais Hidrel\u00e9tricas e Termel\u00e9tricas. No\u00e7\u00f5es do Planejamento, Opera\u00e7\u00e3o e Controle de Centrais El\u00e9tricas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "(EEL1243 ou EEL1244) ou (EEL5171 e EEL5172) ou (EEL1171 e EEL1172)",
          "prerequisito": "EEL5180 e EEL7071 e EMC5425",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5180": {
          "codigo": "EEL5180",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Utiliza\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Caracteriza\u00e7\u00e3o do Mercado de Energia El\u00e9trica. Caracteriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de energia el\u00e9trica. No\u00e7\u00f5es de planejamento da produ\u00e7\u00e3o. Comercializa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica. An\u00e1lise econ\u00f4mica de alternativas de suprimento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1170 ou EEL1240 ou EEL5170 ou EEL5240",
          "prerequisito": "INE5118",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5238": {
          "codigo": "EEL5238",
          "nome": "Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica. O estado da arte. Hist\u00f3rico. Perspectivas. Caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas e el\u00e9tricas. Cabos. Isoladores. Ferragens. Estruturas. Transmiss\u00e3o em C.A. Pot\u00eancia transmitida. Perdas. Transit\u00f3rios. Efeitos especiais. Limite t\u00e9rmico. Transmiss\u00e3o em C.C. Linhas de transmiss\u00e3o de pot\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1238",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5255": {
          "codigo": "EEL5255",
          "nome": "Aspectos Construtivos de Maquinas El\u00e9tricas",
          "ementa": "Constru\u00e7\u00e3o, montagem, ensaios de recebimento, instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de transformadores, m\u00e1quinas s\u00edncronas e m\u00e1quinas de indu\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de projetos. (Visitas a ind\u00fastrias de m\u00e1quinas el\u00e9tricas).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1255",
          "prerequisito": "EEL5152",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5256": {
          "codigo": "EEL5256",
          "nome": "Din\u00e2mica de Maquinas El\u00e9tricas",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o e torque de m\u00e1quina el\u00e9trica b\u00e1sica. Din\u00e2mica das m\u00e1quinas de corrente cont\u00ednua. Teoria de eixos de refer\u00eancia. Din\u00e2mica das m\u00e1quinas de indu\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica das m\u00e1quinas s\u00edncronas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1256",
          "prerequisito": "EEL5152",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5257": {
          "codigo": "EEL5257",
          "nome": "Prote\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos de Potencia",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o de linhas de transmiss\u00e3o com rel\u00e9s de sobre-corrente. Prote\u00e7\u00e3o direcional de sistemas em anel. Rel\u00e9s de dist\u00e2ncia. Prote\u00e7\u00e3o diferencial de transformadores e barramentos. Prote\u00e7\u00e3o de geradores. Teleprote\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1257",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5258": {
          "codigo": "EEL5258",
          "nome": "Controle e Estabilidade de Sistemas de Potencia",
          "ementa": "Estabilidade. Defini\u00e7\u00e3o. Estabilidade transit\u00f3ria e din\u00e2mica. Modelos da m\u00e1quina s\u00edncrona. Estudo de estabilidade em sistemas multim\u00e1quinas. Uso de reguladores. Controle de velocidade e excita\u00e7\u00e3o. Controle carga-frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1258",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5259": {
          "codigo": "EEL5259",
          "nome": "Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de um sistema de distribui\u00e7\u00e3o. Projeto de Redes de Distribui\u00e7\u00e3o. Estudos el\u00e9tricos. Prote\u00e7\u00e3o. Materiais utilizados. Normas. Aspectos econ\u00f4micos. Eletrifica\u00e7\u00e3o rural. Responsabilidade t\u00e9cnica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1259",
          "prerequisito": "EEL5611",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5611": {
          "codigo": "EEL5611",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Energia I",
          "ementa": "Estrutura e componentes dos sistemas de energia el\u00e9trica, organiza\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico, legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, agente setoriais, efeitos da competi\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos para an\u00e1lise energ\u00e9tico-econ\u00f4mica de sistemas de energia el\u00e9trica: conceitos de microeconomia, an\u00e1lise de investimentos, conceitos de otimiza\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o, teoria da decis\u00e3o, din\u00e2mica de sistemas. Demanda de Energia El\u00e9trica: curva cronol\u00f3gica, de dura\u00e7\u00e3o de carga e demanda - energia, fatores, previs\u00e3o de mercado, m\u00e9todos econom\u00e9tricos, t\u00e9cnicas de cen\u00e1rios, din\u00e2mica de sistemas. Oferta de Energia El\u00e9trica: principais tecnologias, princ\u00edpios de funcionamento de centrais el\u00e9tricas, principais par\u00e2metros t\u00e9cnicos, planejamento de sistemas de gera\u00e7\u00e3o, custos de produ\u00e7\u00e3o, dimensionamento das fontes de gera\u00e7\u00e3o, valor dos benef\u00edcios energ\u00e9ticos, simula\u00e7\u00e3o de sistemas hidrot\u00e9rmicos, aplica\u00e7\u00e3o de din\u00e2mica de sistemas. Comercializa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica: princ\u00edpios de tarifa\u00e7\u00e3o, estrutura tarif\u00e1ria, tarifa\u00e7\u00e3o com base em custos cont\u00e1beis e marginais, tarifas de suprimento, fornecimento e transporte (ped\u00e1gio), autoprodu\u00e7\u00e3o, co-gera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o independente de energia; financiamento de projetos de gera\u00e7\u00e3o, modelo econ\u00f4mico-financeiro baseado em din\u00e2mica de sistemas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1611",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5612": {
          "codigo": "EEL5612",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Energia II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1612",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5613": {
          "codigo": "EEL5613",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Sistema de Energia III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1613",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7101": {
          "codigo": "EEL7101",
          "nome": "Din\u00e2mica e Controle de Sistemas El\u00e9tricos de Potencia",
          "ementa": "Aspectos gerais da din\u00e2mica e controle de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia. Caracter\u00edsticas e modelagem de equipamentos. Sistemas de Controle. Estudos de Estabilidade. S\u00edntese e Ajuste de Controladores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7102": {
          "codigo": "EEL7102",
          "nome": "Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "A disciplina de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u00e9 dividida em quatro etapas metodol\u00f3gicas:  \na. Aspectos tecnol\u00f3gicos de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o & Projeto de Redes de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o; \nb. Planejamento da Expans\u00e3o de SD - modelos de previs\u00e3o espacial de demanda, t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o; \nc. Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de SD: qualidade de servi\u00e7os; perturba\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es corretivas; \nd. Automa\u00e7\u00e3o de Redes de Distribui\u00e7\u00e3o & Manuten\u00e7\u00e3o em Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7104": {
          "codigo": "EEL7104",
          "nome": "Planejamento e Regula\u00e7\u00e3o de Mercados de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Por que planejar? Os tr\u00eas mundos da ind\u00fastria da eletricidade \u0096 energia (mundo da m\u00e9dia), pot\u00eancia (mundo do  \ninstant\u00e2neo) e comercializa\u00e7\u00e3o (mundo do mercado). A Produ\u00e7\u00e3o e o Consumo de Energia El\u00e9trica. O Problema do  \nPlanejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de um Sistema de Energia El\u00e9trica. O Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica no Brasil. Restrutura\u00e7\u00e3o do Modelo Institucional do Setor El\u00e9trico. Modelo Vigente. Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7o, Contabiliza\u00e7\u00e3o e Liquida\u00e7\u00e3o. Gerenciamento de Riscos de Mercado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7105": {
          "codigo": "EEL7105",
          "nome": "Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Objetivos do planejamento da opera\u00e7\u00e3o; subdivis\u00f5es do problema; despacho econ\u00f4mico; fluxo de pot\u00eancia \u00f3timo usando modelo linearizado da rede; aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima de unidades; coordena\u00e7\u00e3o hidrot\u00e9rmica; opera\u00e7\u00e3o interligada de sistemas de pot\u00eancia; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o em ambiente desregulamentado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7106": {
          "codigo": "EEL7106",
          "nome": "Prote\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao sistema de aterramento; Medi\u00e7\u00e3o da resistividade do solo; Estratifica\u00e7\u00e3o do solo; Sistemas de aterramento; Tratamento qu\u00edmico do solo; Quesitos de seguran\u00e7a; Malha de aterramento; Medida de resist\u00eancia de terra; Corros\u00e3o no sistema de aterramento; Surtos de tens\u00e3o no aterramento; Transformador de corrente e potencial; Prote\u00e7\u00e3o de subcorrente; Religamento; Rel\u00e9 direcional; Prote\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia; Prote\u00e7\u00e3o diferencial; Prote\u00e7\u00e3o de transformadores; Prote\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o; Teleprote\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7107": {
          "codigo": "EEL7107",
          "nome": "Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estudo de modelos, c\u00e1lculo de par\u00e2metros e opera\u00e7\u00e3o das linhas de transmiss\u00e3o; Planejamento, aspectos mec\u00e2nicos, e efeitos ambientais na transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7108": {
          "codigo": "EEL7108",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7110": {
          "codigo": "EEL7110",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7112": {
          "codigo": "EEL7112",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7113": {
          "codigo": "EEL7113",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7114": {
          "codigo": "EEL7114",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7115": {
          "codigo": "EEL7115",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7201": {
          "codigo": "EEL7201",
          "nome": "Aspectos Construtivos e Analise de Maquinas El\u00e9tricas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; teoria de eixos de refer\u00eancia; teoria das m\u00e1quinas de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicas sim\u00e9tricas; m\u00e1quina de \u00edm\u00e3s permanentes.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7064 e EEL7073",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7202": {
          "codigo": "EEL7202",
          "nome": "Acionamentos El\u00e9tricos e Eletr\u00f4nicos",
          "ementa": "Comportamento do motor de corrente cont\u00ednua em regime permanente; M\u00e9todos tradicionais de varia\u00e7\u00e3o de velocidade dos motores CC; M\u00e9todos para o estudo do comportamento din\u00e2mico e transit\u00f3rio do motor CC; Princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o de velocidade e de corrente (torque); Projeto dos reguladores em cascata e em paralelo; Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do motor CC; Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da associa\u00e7\u00e3o dos motores de corrente cont\u00ednua aos conversores est\u00e1ticos; Estudo do motor CC alimentado por retificador controlado; Estudo comparativo de estruturas retificadoras monof\u00e1sicas a tiristor e a diodo associadas \u00e0 m\u00e1quina CC; Motor CC associado a conversores CC-CC. Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado com tens\u00e3o senoidal, frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Estudo dos valores instant\u00e2neos da corrente do estator e do torque para alimenta\u00e7\u00e3o retangular em tens\u00e3o; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado em corrente (senoidais) sob frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado por corrente retangulares; Controle de velocidade do motor de indu\u00e7\u00e3o por meio de gradador e por meio de conversor CC-CC no rotor; Acionamento do motor de indu\u00e7\u00e3o com rotor bobinado por meio de cascata de conversores. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de acionamento el\u00e9trico do motor s\u00edncrono; Controle de velocidade do motor s\u00edncrono; Alimenta\u00e7\u00e3o em corrente do motor s\u00edncrono; Comutador eletr\u00f4nico (Brushless Machine).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7200",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7211": {
          "codigo": "EEL7211",
          "nome": "Elementos Finitos em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson relativas a Campos Eletromagn\u00e9ticos; discretiza\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo residual de Galerkin; gera\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de sistemas matriciais; os setores de pr\u00e9 - e p\u00f3s-processamento; aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo aos problemas em potencial escalar e magn\u00e9tico; aplica\u00e7\u00e3o aos problemas em potencial vetor; campos eletrost\u00e1ticos em meios isolantes; aplica\u00e7\u00e3o em meios condutores; casos de campos magn\u00e9ticos com potencial escalar, campos magn\u00e9ticos em potencial vetor; projetos e otimiza\u00e7\u00e3o de estruturas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7210",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7213": {
          "codigo": "EEL7213",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletr\u00f4nica Pot.e Acion. I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7214": {
          "codigo": "EEL7214",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais  Eletron.pot.e Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7216": {
          "codigo": "EEL7216",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7217": {
          "codigo": "EEL7217",
          "nome": "Topico Avan\u00e7ado Eletron.pot.acion I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7218": {
          "codigo": "EEL7218",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7219": {
          "codigo": "EEL7219",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7220": {
          "codigo": "EEL7220",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7602": {
          "codigo": "EEL7602",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7603": {
          "codigo": "EEL7603",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7604": {
          "codigo": "EEL7604",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7605": {
          "codigo": "EEL7605",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5735": {
          "codigo": "EEL5735",
          "nome": "Estagio supervisionado em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o e\/ou Energia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 160,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL5731 ou EEL5732 ou EEL7830",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5733": {
          "codigo": "EEL5733",
          "nome": "Estagio Profissionalizante em Sistema de Energia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 600,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1733",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 3000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5734": {
          "codigo": "EEL5734",
          "nome": "Estagio Profissionalizante em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 600,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1734",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 3000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECV5131": {
          "codigo": "ECV5131",
          "nome": "Topografia",
          "ementa": "Levantamentos expedidos. Levantamento regular a \nteodolito e trena: processos do caminhamento, das radia\u00e7\u00f5es, das interse\u00e7\u00f5es e das coordenadas. \nNivelamento geom\u00e9trico, trigonom\u00e9trico e baram\u00e9trico. Curvas de n\u00edveis. Processos \ntaqueom\u00e9tricos estadim\u00e9tricos e auto-redutores. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fotorametria. Desenhos de plantas \ntopogr\u00e1ficas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "ECV1131",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5103": {
          "codigo": "EEL5103",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5133 e MTM5164",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5131": {
          "codigo": "EEL5131",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1131",
          "prerequisito": "EEL5103",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5132": {
          "codigo": "EEL5132",
          "nome": "Eletromagnetismo",
          "ementa": "An\u00e1lise vetorial e transforma\u00e7\u00e3o de coordenadas. Lei de Coulomb e campo el\u00e9trico. Fluxo el\u00e9trico, Lei de Gauss, divergente, gradiente e rotacional. Energia e potencial. Equa\u00e7\u00f5es de Poisson e Laplace. Condutores, diel\u00e9tricos e capacitores. Campo magn\u00e9tico. Indut\u00e2ncia. For\u00e7as e materiais magn\u00e9ticos. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5133 e MTM5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5229": {
          "codigo": "EEL5229",
          "nome": "Eletrot\u00e9cnica Aplicada I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1229",
          "prerequisito": "EEL5251 e EEL7051",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5230": {
          "codigo": "EEL5230",
          "nome": "Eletrot\u00e9cnica Aplicada II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1230",
          "prerequisito": "EEL5229",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5249": {
          "codigo": "EEL5249",
          "nome": "An\u00e1lise de Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1249 ou (EEL5161 e EEL5162)",
          "prerequisito": "EEL5238",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5251": {
          "codigo": "EEL5251",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica da Energia I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL5251",
          "prerequisito": "EEL5132 e EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5252": {
          "codigo": "EEL5252",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica da Energia II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1252",
          "prerequisito": "EEL5251",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5253": {
          "codigo": "EEL5253",
          "nome": "Laborat\u00f3rios de Maquinas El\u00e9tricas I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1253",
          "prerequisito": "EEL7040",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5254": {
          "codigo": "EEL5254",
          "nome": "Lab. de Maquinas El\u00e9tricas II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1254",
          "prerequisito": "EEL5251 e EEL7040",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5311": {
          "codigo": "EEL5311",
          "nome": "Microprocessadores e Microcomputadores",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1311",
          "prerequisito": "EEL7020",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5332": {
          "codigo": "EEL5332",
          "nome": "Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1332",
          "prerequisito": "EEL7040",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5333": {
          "codigo": "EEL5333",
          "nome": "Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1333",
          "prerequisito": "EEL5332",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5414": {
          "codigo": "EEL5414",
          "nome": "Princ\u00edpios de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1414",
          "prerequisito": "EEL5505",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5505": {
          "codigo": "EEL5505",
          "nome": "Analises de Sistemas Lineares",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1505",
          "prerequisito": "EEL7040",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5506": {
          "codigo": "EEL5506",
          "nome": "Servomecanismos I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL1506",
          "prerequisito": "EEL5505",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5604": {
          "codigo": "EGR5604",
          "nome": "Desenho T\u00e9cnico I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho T\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado \u00e0 m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectiva axom\u00e9trica, isom\u00e9trica, bim\u00e9trica, trim\u00e9trica. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "RTS1604 ou RTS5604",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5211": {
          "codigo": "EPS5211",
          "nome": "Programa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Financeira",
          "ementa": "Sistema Econ\u00f4mico: juros simples e compostos; taxa nominal e efetiva; m\u00e9todo valor atual; balan\u00e7o e princ\u00edpios cont\u00e1beis b\u00e1sicos. Plano de cotas. Patrim\u00f4nio l\u00edquido. Demonstra\u00e7\u00e3o de lucros e perdas. Sistema tribut\u00e1rio. Estoques. Classifica\u00e7\u00e3o ABC. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o financeira.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EPS1211",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5961": {
          "codigo": "EEL5961",
          "nome": "Atividades Complementares I",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5962": {
          "codigo": "EEL5962",
          "nome": "Atividades Complementares II",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5963": {
          "codigo": "EEL5963",
          "nome": "Atividades Complementares III",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5964": {
          "codigo": "EEL5964",
          "nome": "Atividades Complementares IV",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7811": {
          "codigo": "EEL7811",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistema de Energia I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7821": {
          "codigo": "EEL7821",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia I",
          "ementa": "Simula\u00e7\u00e3o de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia, algoritmos de prote\u00e7\u00e3o digital, faltas de alta e baixa imped\u00e2ncia, diagn\u00f3stico autom\u00e1tico de ocorr\u00eancias em sistemas el\u00e9tricos, detec\u00e7\u00e3o de faltas, identifica\u00e7\u00e3o de faltas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7833": {
          "codigo": "EEL7833",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7834": {
          "codigo": "EEL7834",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7848": {
          "codigo": "EEL7848",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7849": {
          "codigo": "EEL7849",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    },
    "19992": {
      "id": "92",
      "codigo": 19992,
      "codigo_curso": 202,
      "carga_horaria_ufsc": 4740,
      "carga_horaria_mec": 3600,
      "aulas_semana_min": 12,
      "aulas_semana_esperado": 22,
      "aulas_semana_max": 25,
      "num_periodos_min": 8,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 19992 (EXTINTO)",
      "ucs": {
        "EEL7010": {
          "codigo": "EEL7010",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Engenharia: perspectiva hist\u00f3rica; a profiss\u00e3o do engenheiro; carreiras t\u00e9cnicas na Engenharia El\u00e9trica; criatividade na engenharia; pesquisa tecnol\u00f3gica; projeto em Engenharia El\u00e9trica: modelagem, especifica\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise, alternativas de solu\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o, otimiza\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica escrita; comunica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica oral; comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; marketing profissional.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EEL5118",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7011": {
          "codigo": "EEL7011",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Eletricidade B\u00e1sica",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es gerais de eletricidade (unidades, erros, corrente, tens\u00e3o, Lei de Ohm, pot\u00eancia, energia e outras caracter\u00edsticas el\u00e9tricas); medidores: amper\u00edmetro, volt\u00edmetro, ohm\u00edmetro; circuitos resistivos e leis de Kirchhoff; oscilosc\u00f3pio e gerador de fun\u00e7\u00f5es; capacitores; diodos e retificadores; transistores; amplificadores operacionais; circuitos el\u00e9tricos simples.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5619": {
          "codigo": "EGR5619",
          "nome": "Desenho T\u00e9cnico para Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Conceito, normaliza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do desenho t\u00e9cnico; t\u00e9cnicas fundamentais do tra\u00e7ado a m\u00e3o livre; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho auxiliado por computador (CAD); no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de geometria descritiva; sistemas de representa\u00e7\u00e3o: perspectivas e vistas ortogr\u00e1ficas; desenho t\u00e9cnico: classifica\u00e7\u00e3o e normas t\u00e9cnicas; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho t\u00e9cnico com instrumentos; desenho de projetos industriais; desenho de projetos de engenharia; desenho de diagramas el\u00e9tricos; no\u00e7\u00f5es de desenho civil e arquitet\u00f4nico; desenho de instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica residencial.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LLV5178": {
          "codigo": "LLV5178",
          "nome": "Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica",
          "ementa": "Reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica: anota\u00e7\u00f5es, esquemas, s\u00ednteses, resumo, sinopse, curriculum vitae, descri\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, relat\u00f3rio t\u00e9cnico, an\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o, resumo cr\u00edtico, disserta\u00e7\u00e3o, monografia, pesquisa; auxiliares ling\u00fc\u00edsticos: premissas, silogismos, dedu\u00e7\u00e3o e indu\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o e conseq\u00fc\u00eancia, encadeamento, seq\u00fc\u00eancia, progress\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o; estruturas de express\u00e3o: fim, causa, lugar, tempo, compara\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o, paralelismo, analogia, etc.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "LLV5175",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5175": {
          "codigo": "MTM5175",
          "nome": "Calculo I",
          "ementa": "N\u00fameros Reais: Propriedades Aritm\u00e9ticas, Subconjuntos, Desigualdades, Pontos de acumula\u00e7\u00e3o, supremo e \u00ednfimo, Seq\u00fc\u00eancias, Fun\u00e7\u00f5es: Conceito, Dom\u00ednio, imagem e gr\u00e1fico, Fun\u00e7\u00e3o composta, Polin\u00f4mios, Fun\u00e7\u00f5es transcendentais; Limites e Continuidade: Defini\u00e7\u00f5es, Limites Laterais, Limites no infinito, Limites de seq\u00fc\u00eancias, Teorema do Confronto, Limites fundamentais, Limites de fun\u00e7\u00f5es transcendentais, Propriedades aritm\u00e9ticas dos limites, Continuidade, Limites de fun\u00e7\u00f5es compostas; Derivada: Tangentes, velocidade e taxas de varia\u00e7\u00e3o, Defini\u00e7\u00e3o de derivada, Continuidade vs. Deriva\u00e7\u00e3o, F\u00f3rmulas de deriva\u00e7\u00e3o, Regra da cadeia, Derivadas de ordem superior, Derivadas impl\u00edcitas, Derivadas de fun\u00e7\u00e3o inversa, Retas tangentes e normais ao gr\u00e1fico, Teorema de Rolle. M\u00e1ximos e m\u00ednimos, Teorema do Valor M\u00e9dio, Estudo qualitativo de gr\u00e1ficos. Esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos, Aplica\u00e7\u00f5es, Regra de L'Hospital, Integral: C\u00e1lculo da \u00e1rea de um setor de par\u00e1bola, Parti\u00e7\u00f5es do intervalo, Soma de Riemann, Defini\u00e7\u00e3o de Integral de Riemann, Interpreta\u00e7\u00e3o via \u00e1rea, valor m\u00e9dio, trabalho, centro de massa de uma linha, Propriedades operacionais, Integral indefinida, Teorema Fundamental do C\u00e1lculo, Mudan\u00e7a de vari\u00e1veis, Integra\u00e7\u00e3o por partes, M\u00e9todos de integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es racionais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM5183(MTM5161 e MTM5221)",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5246": {
          "codigo": "MTM5246",
          "nome": "\u00c1lgebra Linear",
          "ementa": "Matrizes e Determinantes: Opera\u00e7\u00f5es matriciais, Transposta de uma matriz, Matriz quadradas; Sistemas Lineares: Interpreta\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica (sistemas 2 x 2), Sistemas triangulares, Opera\u00e7\u00f5es elementares, Matrizes elementares, Matrizes de permuta\u00e7\u00e3o, Decomposi\u00e7\u00e3o PA=LU,  Matrizes sim\u00e9tricas positivas definidas, Espa\u00e7os Vetoriais; Espa\u00e7o vetorial Rn, Subespa\u00e7os vetoriais, Sistemas retangulares Ax = b, Vari\u00e1veis dependentes e independentes de um sistema linear, Espa\u00e7o Solu\u00e7\u00e3o do sistema Ax = 0, Vetores lineramente dependentes e independentes, Bases e dimens\u00e3o de um espa\u00e7o vetorial: Transforma\u00e7\u00f5es Lineares: N\u00facleo e imagem de uma transforma\u00e7\u00e3o linear. Matriz associada a uma transforma\u00e7\u00e3o linear, Mudan\u00e7a de base, Teorema do n\u00facleo e da imagem, Autovalores e autovetores: Equa\u00e7\u00f5es de diferen\u00e7as (seq\u00fc\u00eancia de Fibonacci), Autovalores e autovetores, Matrizes similares: Mudan\u00e7as de base e forma triangular (forma de Schur) de uma matriz, Teorema Espectral para operadores auto-adjuntos, Forma can\u00f4nica de Jordan. Espa\u00e7o vetorial com Produto Interno: Defini\u00e7\u00e3o de Produto Interno, M\u00f3dulos de Vetores, \u00c2ngulo entre Vetores, Propriedades do Produto Interno (Desig. De Schwartz e Triangular), Proje\u00e7\u00e3o Ortogonal, M\u00e9todo de Gram-Schmidt, Transforma\u00e7\u00f5es Ortogonais, Transforma\u00e7\u00f5es Sim\u00e9tricas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM5222 ou MTM5247",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7020": {
          "codigo": "EEL7020",
          "nome": "Sistemas Digitais",
          "ementa": "Conceitos introdut\u00f3rios; c\u00f3digos e sistemas de n\u00fameros; portas l\u00f3gicas e \u00e1lgebra booleana; circuitos l\u00f3gicos combinacionais; flip-flop e dispositivos relacionados; aritm\u00e9tica digital: opera\u00e7\u00f5es e circuitos; contadores e registradores; fam\u00edlias l\u00f3gicas; circuitos l\u00f3gicos MSI; mem\u00f3rias; dispositivos l\u00f3gicos program\u00e1veis.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "EEL5310",
          "prerequisito": "EEL7010 e EEL7011",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7021": {
          "codigo": "EEL7021",
          "nome": "Computa\u00e7\u00e3o Cientifica I",
          "ementa": "Princ\u00edpios gerais de inform\u00e1tica; princ\u00edpios gerais de concep\u00e7\u00e3o de programas; t\u00e9cnicas de modulariza\u00e7\u00e3o; programa\u00e7\u00e3o orientada a objeto; linguagens de programa\u00e7\u00e3o; aplica\u00e7\u00e3o de uma linguagem de alto n\u00edvel; paralisa\u00e7\u00e3o de algoritmos; no\u00e7\u00f5es de processamento distribu\u00eddo.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "INE5206",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5161": {
          "codigo": "FSC5161",
          "nome": "F\u00edsica I (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Medidas e vetores; movimento em uma dimens\u00e3o; movimento em duas dimens\u00f5es; din\u00e2mica da part\u00edcula; trabalho e energia; conserva\u00e7\u00e3o do momento linear; cinem\u00e1tica de rota\u00e7\u00e3o; din\u00e2mica de rota\u00e7\u00e3o; equil\u00edbrio de corpos r\u00edgidos; oscila\u00e7\u00f5es; gravita\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 162,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "MTM5175 e MTM5246",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5176": {
          "codigo": "MTM5176",
          "nome": "Calculo II",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es de Integral: \u00c1reas entre curvas, Volumes, Trabalho, Valor m\u00e9dio de uma fun\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00f5es diferenciais, Comprimento de arco, \u00c1rea de uma superf\u00edcie de revolu\u00e7\u00e3o, Aplica\u00e7\u00f5es a outras \u00e1reas (Economia, Biologia, etc.); Fun\u00e7\u00f5es Inversas: Trigonom\u00e9tricas, Logaritmo; S\u00e9ries Num\u00e9ricas e S\u00e9rie de Taylor: S\u00e9ries convergentes, Propriedades aritm\u00e9ticas de s\u00e9ries convergentes, S\u00e9ries alternadas, Testes de compara\u00e7\u00e3o, Teste da integral, Converg\u00eancia absoluta. Crit\u00e9rios para converg\u00eancia absoluta, S\u00e9ries de pot\u00eancia. Raio de converg\u00eancia, Representa\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es como s\u00e9ries de pot\u00eancia, S\u00e9rie de Taylor, S\u00e9rie binomial, Aplica\u00e7\u00f5es da S\u00e9rie de Taylor; Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias Lineares de 1\u00aa e de 2\u00aa Ordens: Conceitos b\u00e1sicos de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias (EDO), Equa\u00e7\u00f5es separ\u00e1veis e homog\u00eaneas, Linhas de um campo vetorial, EDOs lineares de 1\u00aa ordem (homog\u00eanea e n\u00e3o-homog\u00eanea), EDOs lineares de 2\u00aa ordem (homog\u00eanea e n\u00e3o-homog\u00eanea), Solu\u00e7\u00e3o por s\u00e9ries de pot\u00eancias (coeficientes constantes); N\u00fameros Complexos: Defini\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, Opera\u00e7\u00f5es e propriedades aritm\u00e9ticas, Conjuga\u00e7\u00e3o complexa. Valor absoluto, F\u00f3rmula de De Moivre, Representa\u00e7\u00e3o estereogr\u00e1fica dos n\u00fameros complexos; Fun\u00e7\u00f5es Complexas: Polin\u00f4mios, Raiz Quadrada, Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, Exponencial e logaritmo, Fun\u00e7\u00f5es multivaluadas, Limites e continuidade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "MTM5184",
          "prerequisito": "MTM5175",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "QMC5106": {
          "codigo": "QMC5106",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral",
          "ementa": "\u00c1tomos e el\u00e9trons; compostos i\u00f4nicos e covalentes, transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas; gases, l\u00edquidos, press\u00e3o de vapor; estequiometria; termodin\u00e2mica; geometria molecular, momento dipolar, solubilidade; estruturas cristalinas, el\u00e9trons nos s\u00f3lidos; defeitos nos s\u00f3lidos; solu\u00e7\u00f5es, propriedades coligativas; cin\u00e9tica e mecanismo das rea\u00e7\u00f5es; equil\u00edbrio qu\u00edmico, equil\u00edbrio \u00e1cido-base; rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00e3o;eletroqu\u00edmica, pilhas, acumuladores; corros\u00e3o; combust\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "(EQA5115 e QMC5105) ou (ENQ5105 e QMC5105)",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7030": {
          "codigo": "EEL7030",
          "nome": "Microprocessadores",
          "ementa": "Arquiteturas de microprocessadores; programa\u00e7\u00e3o de microprocessadores: tipo e formatos de instru\u00e7\u00f5es, modos de endere\u00e7amento; linguagens Assembly ou C; mem\u00f3ria; entrada\/sa\u00edda; dispositivos perif\u00e9ricos; interrup\u00e7\u00e3o; acesso direto a mem\u00f3ria; barramentos padr\u00f5es; ferramentas para an\u00e1lise, desenvolvimento e depura\u00e7\u00e3o; projetos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EEL5314",
          "prerequisito": "EEL7020",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7031": {
          "codigo": "EEL7031",
          "nome": "Computa\u00e7\u00e3o Cientifica II",
          "ementa": "An\u00e1lise de erros; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel; interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o polinomial; integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9ricas; solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de problemas com valor inicial; m\u00e9todos diretos para a solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares; m\u00e9todos iterativos para a solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares; solu\u00e7\u00e3o de sistemas de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias; solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "INE5207",
          "prerequisito": "EEL7021 e MTM5176 e MTM5246",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5162": {
          "codigo": "FSC5162",
          "nome": "F\u00edsica II (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Mec\u00e2nica dos fluidos; carga e mat\u00e9ria; campo el\u00e9trico; potencial el\u00e9trico; capacitores e diel\u00e9tricos; corrente e resist\u00eancia el\u00e9trica, for\u00e7a eletromotriz e circuitos el\u00e9tricos; campo magn\u00e9tico; indut\u00e2ncia; propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5161 e MTM5176",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5164": {
          "codigo": "FSC5164",
          "nome": "Mec\u00e2nica para Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Equil\u00edbrio de part\u00edculas; momento de uma for\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a um ponto; proje\u00e7\u00e3o do momento de uma for\u00e7a; bin\u00e1rio ou conjugado e seu momento; redu\u00e7\u00e3o de um sistema de for\u00e7as e\/ou bin\u00e1rios a um sistema for\u00e7a-bin\u00e1rio equivalente; momento torsor; equil\u00edbrio do corpo r\u00edgido no plano e no espa\u00e7o; elementos estruturais simples; for\u00e7a axial, for\u00e7a cortante e momento fletor; modelagem de carga distribu\u00edda em vigas por carga concentrada no centro de for\u00e7a; diagramas de for\u00e7a cortante e momento fletor; cinem\u00e1tica do ponto material; din\u00e2mica do ponto material; trabalho, energia e quantidade de movimeto; cinem\u00e1tica dos corpos r\u00edgidos; din\u00e2mica dos corpos r\u00edgidos; momento de in\u00e9rcia; energia, impulso linear e impulso angular para corpos r\u00edgidos; vibra\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC5050 e FSC5207",
          "prerequisito": "FSC5161 e MTM5176",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5177": {
          "codigo": "MTM5177",
          "nome": "Calculo III",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es Param\u00e9tricas e Coordenadas Polares: Curvas definidas por equa\u00e7\u00f5es param\u00e9tricas, Tangentes e \u00e1reas de curvas param\u00e9tricas, Comprimento de arco e \u00e1rea de superf\u00edcies, Coordenadas polares, Curvas definidas em coordenadas polares; Fun\u00e7\u00f5es de V\u00e1rias vari\u00e1veis: Curvas em Rn, Limite, continuidade e vetor tangente a curvas em Rn, Comprimento de curvas em Rn, Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis (FVV), Limite, continuidade de FVV, Superf\u00edcies de n\u00edvel, Derivada direcional e derivada parcial, Planos tangentes e diferenciais, Derivada total de uma FVV. Campo gradiente, Regra de Cadeia; Aplica\u00e7\u00f5es de FVV: Pontos cr\u00edticos de uma FVV, Multiplicadores de Lagrange; Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais f: Rn -> Rm : Limite, continuidade, Derivada direcional e derivada parcial, Derivada total, Campos vetoriais. Singularidades de campos vetoriais, Teorema de Schawrtz, Plano tangente a superf\u00edcie de n\u00edvel; Integra\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00f5es f: Rn -> R: Integrais duplas sobre ret\u00e2ngulos, Integrais duplas sobre uma regi\u00e3o do plano, Integral dupla em coordenadas polares, Mudan\u00e7a de vari\u00e1vel em integral dupla, Aplica\u00e7\u00f5es de integral dupla, Coordenadas esf\u00e9ricas e cil\u00edndricas, Mudan\u00e7a de vari\u00e1vel em integrais triplas, Aplica\u00e7\u00f5es de integrais triplas, Mudan\u00e7a de vari\u00e1vel em integrais m\u00faltiplas; Integra\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais: Integrais de linha, Teorema fundamental para integrais de linha, Teorema de Green, Rotacional e Divergente de um Campo Vetorial, Superf\u00edcies param\u00e9tricas e suas \u00e1reas, Superf\u00edcies integrais, Teorema de Stokes, Teorema da Diverg\u00eancia, Aplica\u00e7\u00f5es; S\u00e9rie de Taylor para FVV.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "MTM5185",
          "prerequisito": "MTM5176",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7040": {
          "codigo": "EEL7040",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos I (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos, unidades, leis fundamentais; resist\u00eancia; fontes ideais independentes e dependentes em redes resistivas; amplificador operacional ideal; t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de circuitos em corrente cont\u00ednua, indut\u00e2ncia e capacit\u00e2ncia; circuitos de corrente alternada: regime permanente senoidal; pot\u00eancia em corrente alternada; resson\u00e2ncia; circuitos trif\u00e1sicos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EEL5135 e EEL5141",
          "prerequisito": "FSC5162",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7041": {
          "codigo": "EEL7041",
          "nome": "Eletromagnetismo",
          "ementa": "1. Revis\u00e3o Matem\u00e1tica: o operador nabla; gradiente; divergente e rotacional; teorema da diverg\u00eancia e teorema de Stokes; operadores de segunda ordem; e exemplos. \n2. O Eletromagnetismo a partir das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: as grandezas eletromagn\u00e9ticas, as equa\u00e7\u00f5es de Maxwell sob a forma local e sob a forma integral; o eletromagnetismo em baixas frequ\u00eancias (quase-est\u00e1tica); e exemplos. \n3. A Eletrost\u00e1tica: campo el\u00e9trico; teorema de Gauss; potencial el\u00e9trico; for\u00e7a eletromotriz; refra\u00e7\u00e3o de campos el\u00e9tricos; rigidez diel\u00e9trica; capacit\u00e2ncia; e exemplos. \n4. A Magnetost\u00e1tica: lei de Amp\u00e8re; lei de Biot-Savart; refra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos; materiais magn\u00e9ticos: diamagnetismo, paramagnetismo, ferromagnetismo, e \u00edm\u00e3s permanentes; circuitos magn\u00e9ticos; indut\u00e2ncias; e exemplos. \n5. A Magnetodin\u00e2mica: lei de Faraday; lei de Lenz; blindagem magn\u00e9tica; penetra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos em condutores; perdas no cobre e no ferro; e exemplos. \n6. Intera\u00e7\u00e3o entre grandezas eletromagn\u00e9ticas e mec\u00e2nicas: lei de Laplace; lei de Lorentz; for\u00e7a pela varia\u00e7\u00e3o de energia; vetor de Poynting; tensor de Maxwell; e exemplos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EEL5132",
          "prerequisito": "FSC5162 e MTM5177",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5125": {
          "codigo": "EMC5125",
          "nome": "Mecanica dos Solidos I",
          "ementa": "Solicita\u00e7\u00f5es internas. Rea\u00e7\u00f5es. Diagramas. Tens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es. Estados de tens\u00e3o. Lei de Hooke. Trabalho de deforma\u00e7\u00e3o. Solicita\u00e7\u00f5es axiais. Flex\u00e3o simples. Cisalhamento em vigas longas. Tor\u00e7\u00e3o. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise de tens\u00f5es em um ponto. Teorias de colapso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5164 e MTM5177",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5163": {
          "codigo": "FSC5163",
          "nome": "F\u00edsica III",
          "ementa": "Ondas em meios el\u00e1sticos; temperatura; calor e a primeira lei da termodin\u00e2mica; oscila\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas; ondas eletromagn\u00e9ticas; natureza e propaga\u00e7\u00e3o da luz; reflex\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o; interfer\u00eancia; difra\u00e7\u00e3o; redes de difra\u00e7\u00e3o e espectros, polariza\u00e7\u00e3o; luz e f\u00edsica qu\u00e2ntica; ondas e part\u00edculas.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "FSC5133",
          "prerequisito": "FSC5162",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM5178": {
          "codigo": "MTM5178",
          "nome": "Calculo IV",
          "ementa": "Sistemas de EDO Lineares de 1\u00aa Ordem com Coeficientes Constantes: Operadores reais com autovalores distintos, Operadores reais com autovalores complexos, Aplica\u00e7\u00f5es a sistemas de EDO, Forma Can\u00f4nica de Jordan. Aplica\u00e7\u00f5es a sistemas at\u00e9 4x4, Exponencial de um operador, Sistema linear homog\u00eaneo de EDO, Sistema linear n\u00e3o-homog\u00eaneo de EDO, Redu\u00e7\u00e3o de uma EDO a um sistema de EDOs de 1\u00aa Ordem, Aplica\u00e7\u00f5es; EDOs com Coeficientes N\u00e3o-Constantes: M\u00e9todo da varia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metro para sistemas de 2\u00aa ordem, M\u00e9todo da Transformada de Laplace; S\u00e9rie de Fourier: S\u00e9ries trigonom\u00e9tricas, Ortogonalidade das fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, Defini\u00e7\u00e3o das S\u00e9ries de Fourier de fun\u00e7\u00f5es com per\u00edodo 2x pi, S\u00e9rie de Fourier de fun\u00e7\u00f5es com per\u00edodo arbitr\u00e1rio, Forma complexa de S\u00e9ries de Fourier, Converg\u00eancia pontual das S\u00e9ries de Fourier, Converg\u00eancia L2 de S\u00e9ries de Fourier; Teorema de Frobenius e Aplica\u00e7\u00e3o de EDOs Lineares Especiais: Teorema de Frobenius, Exemplos e classifica\u00e7\u00e3o de EDPs, M\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, Aplica\u00e7\u00f5es a Equa\u00e7\u00e3o do Calor Unidimensional, Equa\u00e7\u00e3o de Legendre, Equa\u00e7\u00e3o de Bessel, Aplica\u00e7\u00f5es a eletricidade (equa\u00e7\u00e3o do Laplaciano e Equa\u00e7\u00e3o da Onda).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "MTM5164 ou MTM5186",
          "prerequisito": "MTM5177",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7050": {
          "codigo": "EEL7050",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos II (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Respostas livre e completa de circuitos 1a ordem; circuitos de 2a ordem; integral de convolu\u00e7\u00e3o; circuitos acoplados magneticamente; transformador linear, ideal e real; quadrip\u00f3los.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL5142 e EEL5145",
          "prerequisito": "EEL7040 e MTM5177",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7051": {
          "codigo": "EEL7051",
          "nome": "Materiais El\u00e9tricos",
          "ementa": "Propriedades gerais dos materiais; classifica\u00e7\u00e3o; materiais condutores; materiais semicondutores; materiais isolantes; materiais magn\u00e9ticos, aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL5127",
          "prerequisito": "EEL7041 e QMC5106",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7053": {
          "codigo": "EEL7053",
          "nome": "Ondas  Eletromagn\u00e9ticas",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell; ondas planas uniformes (OPU): propaga\u00e7\u00e3o das OPU num meio qualquer, pot\u00eancia associada \u00e0 OPU - o vetor de Poynting, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em meios sem perda, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em bons condutores, reflex\u00e3o de ondas, polariza\u00e7\u00e3o de ondas. Linhas de transmiss\u00e3o (LT): equa\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros b\u00e1sicos, forma hiperb\u00f3lica das equa\u00e7\u00f5es de LT, reflex\u00e3o e casamento de imped\u00e2ncias, tipos e par\u00e2metros das LT. Guias de onda e cavidades ressonantes. Antenas: (defini\u00e7\u00e3o, par\u00e2metros principais, tipos e aplica\u00e7\u00f5es, c\u00e1lculo de radioenlaces).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL5144",
          "prerequisito": "EEL7041 e FSC5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5118": {
          "codigo": "INE5118",
          "nome": "Probabilidade Estat\u00edstica e Processos Estoc\u00e1sticos",
          "ementa": "Teoria de probabilidade; vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades; fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; gera\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; teoria de probabilidades para m\u00faltiplas vari\u00e1veis; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade conjunta; soma de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros; teste de hip\u00f3teses; introdu\u00e7\u00e3o aos processos estoc\u00e1sticos; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s cadeias de Markov.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "INE5108",
          "prerequisito": "MTM5178",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7061": {
          "codigo": "EEL7061",
          "nome": "Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 eletr\u00f4nica; amplificadores operacionais; diodos; o transistor de jun\u00e7\u00e3o bipolar; transistores de efeito de  \ncampo; componentes optoeletr\u00f4nicos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL5346",
          "prerequisito": "EEL7050 e EEL7051",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7062": {
          "codigo": "EEL7062",
          "nome": "Princ\u00edpios de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "An\u00e1lise e transmiss\u00e3o de sinais; modula\u00e7\u00f5es anal\u00f3gicas em amplitude e em frequ\u00eancia; multiplexa\u00e7\u00e3o; ru\u00eddo em sistemas de comunica\u00e7\u00e3o; modula\u00e7\u00e3o por pulso; convers\u00e3o anal\u00f3gico-digital; transmiss\u00e3o digital em banda base e em banda passante.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052 e INE5118",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7063": {
          "codigo": "EEL7063",
          "nome": "Sistemas de Controle (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o de sistemas de controle por diagramas de blocos; an\u00e1lise de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos em regime permanente: precis\u00e3o e sensibilidade; estabilidade de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todos de Routh-Hurwitz, Jury, Nyquist e Bode; estruturas b\u00e1sicas de controladores; projeto de controladores cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todo de Ziegler-Nichols, projeto usando o lugar das ra\u00edzes, projeto usando m\u00e9todos frequ\u00eancias, projeto usando o m\u00e9todo do tempo m\u00ednimo (dead-beat).",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL5137",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7064": {
          "codigo": "EEL7064",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia A",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de m\u00e1quinas el\u00e9tricas; transformadores: tipos, ensaios, circuito equivalente, regula\u00e7\u00e3o e rendimento, paralelismo de transformadores, transformador de corrente e Potencial, autotransformador, campo girante, m\u00e1quinas s\u00edncronas: geradores s\u00edncronos, motores s\u00edncronos, teoria de m\u00e1quinas s\u00edncronas de polos lisos e salientes; ensaios, circuitos equivalentes, controle da energia ativa e reativa, tri\u00e2ngulo de Potier, diagrama de capabilidade, Tipos de excita\u00e7\u00e3o, enrolamento compensador, sincronismo, compensador s\u00edncrono, refrigera\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7041 e EEL7050",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7071": {
          "codigo": "EEL7071",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Organiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica; modelagem dos elementos e representa\u00e7\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos; an\u00e1lise de fluxo de pot\u00eancia; an\u00e1lise de curto-circuito.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL5161",
          "prerequisito": "EEL7031 e EEL7053 e EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7072": {
          "codigo": "EEL7072",
          "nome": "Projeto de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas",
          "ementa": "Normas; sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de redes BT e AT; planejamento e projeto de uma instala\u00e7\u00e3o; cargas t\u00edpicas; componentes de uma instala\u00e7\u00e3o; pontos de ilumina\u00e7\u00e3o e tomadas; pot\u00eancia instalada; fator de demanda; fator de carga; diagrama unifilar; dimensionamentos dos condutores; dimensionamento da prote\u00e7\u00e3o; projeto residencial e predial; p\u00e1ra-raios; projeto telef\u00f4nico; interfones; antenas, alarmes; luminot\u00e9cnica; projeto de ilumina\u00e7\u00e3o de interiores; ilumina\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia; instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas industriais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL5155",
          "prerequisito": "EEL7051 e EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7073": {
          "codigo": "EEL7073",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia B",
          "ementa": "Motores de indu\u00e7\u00e3o: ensaios, circuito equivalente, pot\u00eancia e torque em motores trif\u00e1sicos, m\u00e9todos de partida do motor trif\u00e1sico, Motores monof\u00e1sico e bif\u00e1sico; m\u00e1quinas de corrente cont\u00ednua: m\u00e1quinas elementares, m\u00e1quinas reais, tens\u00e3o gerada e torque, fluxo de pot\u00eancia e perdas, geradores corrente cont\u00ednua, motores corrente cont\u00ednua; m\u00e1quinas especiais: motor universal, outros tipos de motores especiais, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7074": {
          "codigo": "EEL7074",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia I",
          "ementa": "Revis\u00e3o da teoria de pot\u00eancia el\u00e9trica e qualidade de energia em sistemas de corrente alternada. Semicondutores de pot\u00eancia (diodos, tiristores e transistores de pot\u00eancia): caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas, c\u00e1lculo t\u00e9rmico; retificadores a diodo; retificadores a tiristor e inversores n\u00e3o-aut\u00f4nomos; estudo da comuta\u00e7\u00e3o; princ\u00edpios de conversores duais; princ\u00edpios de cicloconversores; princ\u00edpios os de gradadores; \u00c1baco de Puschlowski; princ\u00edpios de conversores CC-CC comutados em alta frequ\u00eancia; princ\u00edpios de inversores comutados em alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "EEL5331 ou EEL7070",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5425": {
          "codigo": "EMC5425",
          "nome": "Fen\u00f4menos de Transportes",
          "ementa": "Conceitos fundamentais em mec\u00e2nica dos fluidos; dimens\u00f5es e unidades; campos escalar, vetorial e tensorial; viscosidade. Hidrost\u00e1tica; press\u00e3o em fluido est\u00e1tico, man\u00f4metros; for\u00e7as sobre superf\u00edcies planas e curvas submersas. An\u00e1lise de escoamento; leis b\u00e1sicas para sistemas e volumes de controle;  conserva\u00e7\u00e3o da massa; equa\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento linear; primeira lei da termodin\u00e2mica; equa\u00e7\u00e3o de Bernoulli. Escoamento viscoso incompress\u00edvel; escoamento em tubos;  diagrama de  Moody; perdas de carga distribuidas e localizadas. Conceitos fundamentais em transmiss\u00e3o de calor;  dimens\u00f5es e unidades; leis b\u00e1sicas  da transmiss\u00e3o de calor; condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o; mecanismos combinados de transmiss\u00e3o de calor. Condu\u00e7\u00e3o unidimensional em regime permanente; espessura cr\u00edtica de isolamento; aletas; estruturas compostas. Difus\u00e3o molecular e transporte de massa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5209": {
          "codigo": "EPS5209",
          "nome": "Economia e Organiza\u00e7\u00e3o Industrial",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o. Conceitos fundamentais de economia. Teoria de produ\u00e7\u00e3o e custos. Teoria da firma. Produto, renda e despesas nacionais. Equil\u00edbrio econ\u00f4mico global. N\u00edvel de emprego. Renda de consumo. Organiza\u00e7\u00e3o industrial. Estrutura organizativa. Princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o. Descentraliza\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DIR5998": {
          "codigo": "DIR5998",
          "nome": "Legisla\u00e7\u00e3o e \u00c9tica em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Sujeito de direito, personalidade, capacidade, direito e obriga\u00e7\u00f5es; legisla\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica, hierarquia de normas; comerciante, individual e coletivo, constitui\u00e7\u00e3o, registro, estabelecimento empresarial; propriedade industrial, inven\u00e7\u00e3o, modelos e marcas; registro de patentes, Conven\u00e7\u00e3o de Paris, transfer\u00eancia de tecnologia, franquia; contrato de trabalho, sujeitos, elementos, rela\u00e7\u00e3o trabalhista, direitos e deveres, terceiriza\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a e acidente de trabalho; responsabilidades civil, penal, trabalhista e administrativa; licita\u00e7\u00f5es; profiss\u00e3o: exerc\u00edcio, atribui\u00e7\u00f5es, honor\u00e1rios, legisla\u00e7\u00e3o; sistema CONFEA\/CREA; A.R.T.; acervo t\u00e9cnico; \u00e9tica profissional; C\u00f3digo de Defesa do Consumidor.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "DIR5996",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECZ7101": {
          "codigo": "ECZ7101",
          "nome": "Desenvolvimento, Tecnologia e Meio Ambiente",
          "ementa": "Biosfera: organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica. Atividades humanas na Biosfera. Papeis da tecnologia. Conseq\u00fc\u00eancias dos modelos de desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "ECZ5102",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2300,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7080": {
          "codigo": "EEL7080",
          "nome": "Semin\u00e1rios de Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios sobre t\u00f3picos atuais da Engenharia El\u00e9trica, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor da disciplina.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7050 e LLV5178",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7081": {
          "codigo": "EEL7081",
          "nome": "Aspectos de Seguran\u00e7a em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Choque el\u00e9trico; descargas atmosf\u00e9ricas; tens\u00e3o de choque; tens\u00e3o de passo; cora\u00e7\u00e3o humano; funcionamento el\u00e9trico do cora\u00e7\u00e3o; fibrila\u00e7\u00e3o ventricular devido ao choque el\u00e9trico; desfibrilador el\u00e9trico; primeiros socorros; massagem card\u00edaca e respira\u00e7\u00e3o artificial; efeitos do choque el\u00e9trico no corpo humano; riscos do choque el\u00e9trico; an\u00e1lise das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas; riscos em equipamentos hospitalares; legisla\u00e7\u00e3o e normas regulamentadoras; seguran\u00e7a contra inc\u00eandios.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "EEL5140",
          "prerequisito": "EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7100": {
          "codigo": "EEL7100",
          "nome": "Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estrutura e tipos de estudos de opera\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia; Despacho Econ\u00f4mico de unidades t\u00e9rmicas; considera\u00e7\u00e3o de perdas de transmiss\u00e3o; Aloca\u00e7\u00e3o \u00d3tima de Unidades Geradoras; Fluxo de Pot\u00eancia \u00d3timo; Despacho Hidrot\u00e9rmico; Gera\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel n\u00e3o tradicional: gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fotovoltaica; Controle de Gera\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o interligada; Modelagem em tempo real de sistemas de energia el\u00e9trica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL5162",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7200": {
          "codigo": "EEL7200",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia II",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos semicondutores de pot\u00eancia com chaveamento controlado: Transistor Bipolar de Pot\u00eancia, MOSFET de Pot\u00eancia e IGBT. Estudo dos Conversores CC-CC: Conversor CC-CC abaixador de tens\u00e3o (Buck); Conversor CC-CC elevador de tens\u00e3o (Boost); Conversor CC-CC \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de energia, Conversor Buck-Boost e Conversor C\u00fak; Reversibilidade dos Conversores CC-CC. Conversores CC-CC Isolados (Forward, Flyback, Push-Pull, Meia-Ponte e Ponte Completa). Conversores CC-CA (Inversores Aut\u00f4nomos): Conversores CC-CA de tens\u00e3o; Conversores CC-CA de corrente; Controle de tens\u00e3o nos Conversores CC-CA; Filtro de sa\u00edda nos conversores CC-CA de tens\u00e3o com modula\u00e7\u00e3o PWM; Conversores CC-CA regulados em Corrente.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7073 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7300": {
          "codigo": "EEL7300",
          "nome": "Instrumenta\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica",
          "ementa": "Sensores e transdutores; aplica\u00e7\u00f5es do amplificador operacional; fontes de alimenta\u00e7\u00e3o reguladas; circuitos de amostragem\/reten\u00e7\u00e3o; conversor digital\/anal\u00f3gico; conversor anal\u00f3gico\/digital; blocos eletr\u00f4nicos anal\u00f3gicos.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7020 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7400": {
          "codigo": "EEL7400",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Teoria e Fundamentos",
          "ementa": "Princ\u00edpios b\u00e1sicos: hist\u00f3rico, sistemas anal\u00f3gicos e digitais, multiplexa\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o com fio: linhas telef\u00f4nicas, cabo coaxial, fibras \u00f3pticas; comunica\u00e7\u00e3o sem fio: r\u00e1dio-transmiss\u00e3o, o sistema celular, o sistema paging, comunica\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, aplica\u00e7\u00f5es; redes de comunica\u00e7\u00e3o: redes de dados, redes de \u00e1rea local, redes digitais de servi\u00e7os integrados (ISDN).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7500": {
          "codigo": "EEL7500",
          "nome": "Fundamentos de Controle e Processamento de Sinais",
          "ementa": "An\u00e1lise no espa\u00e7o de estados; introdu\u00e7\u00e3o ao projeto no espa\u00e7o de estados; introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de projeto: controle \u00f3timo, controle adaptativo, controle robusto e controle difuso; introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas de processamento de sinais; aplica\u00e7\u00f5es de processamento de sinais: processamento de sinais de voz e de imagem, filtragem adaptativa, processamento de sinais biom\u00e9dicos, outras aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7520": {
          "codigo": "EEL7520",
          "nome": "Fundamentos de Processamentos de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas de processamento de sinais. Aplica\u00e7\u00f5es de processamento de sinais: processamento de sinais de voz e de imagem, filtragem adaptativa, processamento de sinais biom\u00e9dicos, outras aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7531": {
          "codigo": "EEL7531",
          "nome": "Fundamentos de Controle",
          "ementa": "An\u00e1lise no espa\u00e7o de estados. Representa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de estados. Vari\u00e1veis de estado. Realiza\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas. Controlabilidade e observabilidade. Formas can\u00f4nicas de controlabilidade e observabilidade. Controle modal e controle quadr\u00e1tico. Fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. Observadores de estado. Filtro de Kalman. Sistemas n\u00e3o lineares: conceitos b\u00e1sicos e fundamentos matem\u00e1ticos. Conceitos de estabilidade e teoria da estabilidade de Lyapunov. Fun\u00e7\u00f5es definidas em sinal. Fun\u00e7\u00f5es de Lyapunov. Solu\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, ciclos limites e fun\u00e7\u00f5es descritivas. Introdu\u00e7\u00e3o ao controle n\u00e3o-linear: controle linearizante, controle a modos deslizantes e outras t\u00e9cnicas de controle n\u00e3o-linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7600": {
          "codigo": "EEL7600",
          "nome": "Fundamentos de Gestao Empresarial",
          "ementa": "Gerenciamento empresarial: introdu\u00e7\u00e3o e objetivos; perfil do profissional de Engenharia El\u00e9trica; gerenciamento de empresas em ambientes globalizados; n\u00edveis de globaliza\u00e7\u00e3o e objetivos empresariais; novos padr\u00f5es de competitividade; qualidade; gerenciamento da qualidade total; an\u00e1lise dos ambientes interno e externo de uma organiza\u00e7\u00e3o; gerenciamento de mudan\u00e7as organizacionais; planejamento estrat\u00e9gico em uma organiza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas e tend\u00eancias; estrat\u00e9gias em ambientes desregulamentados: o caso do setor el\u00e9trico brasileiro; marketing em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o; planejamento e t\u00e9cnicas de implementa\u00e7\u00e3o; alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre organiza\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EPS5209",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7083": {
          "codigo": "EEL7083",
          "nome": "Energia El\u00e9trica e Sustentabilidade",
          "ementa": "Energia e Sociedade: O papel da energia no desenvolvimento moderno. Recursos energ\u00e9ticos e o uso do meio ambiente. Fontes de Energia (convencionais: carv\u00e3o, nuclear, hidr\u00e1ulica, g\u00e1s natural, \u00f3leo; n\u00e3o convencionais: biomassa, e\u00f3lica, solar, fotovoltaica, solar t\u00e9rmica, ondas, mar\u00e9s, geot\u00e9rmica, PCH). O conceito do desenvolvimento sustentado. A conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e benef\u00edcios associados. Conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e comportamento dos consumidores. Barreiras \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica: \u00edndices e n\u00edveis. Uso final da energia el\u00e9trica: motores el\u00e9tricos, ilumina\u00e7\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o, aquecimento. T\u00e9cnicas e M\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Auditorias energ\u00e9ticas. Potencial de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil: An\u00e1lise nos setores industrial, residencial e comercial. Efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es. O planejamento de sistemas de energia el\u00e9trica pelo lado da oferta e pelo lado da demanda. Qualidade da energia el\u00e9trica e conserva\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de programas de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Tarifa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de energia. Perdas na gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5163",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7101": {
          "codigo": "EEL7101",
          "nome": "Din\u00e2mica e Controle de Sistemas El\u00e9tricos de Potencia",
          "ementa": "Aspectos gerais da din\u00e2mica e controle de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia. Caracter\u00edsticas e modelagem de equipamentos. Sistemas de Controle. Estudos de Estabilidade. S\u00edntese e Ajuste de Controladores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7102": {
          "codigo": "EEL7102",
          "nome": "Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "A disciplina de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u00e9 dividida em quatro etapas metodol\u00f3gicas:  \na. Aspectos tecnol\u00f3gicos de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o & Projeto de Redes de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o; \nb. Planejamento da Expans\u00e3o de SD - modelos de previs\u00e3o espacial de demanda, t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o; \nc. Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de SD: qualidade de servi\u00e7os; perturba\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es corretivas; \nd. Automa\u00e7\u00e3o de Redes de Distribui\u00e7\u00e3o & Manuten\u00e7\u00e3o em Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7103": {
          "codigo": "EEL7103",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas Industriais",
          "ementa": "Partes constituintes de uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica industrial, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de circuitos, prote\u00e7\u00e3o, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de subesta\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00e3o do fator de pot\u00eancia, cargas especiais e fontes de emerg\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071 e EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7104": {
          "codigo": "EEL7104",
          "nome": "Planejamento e Regula\u00e7\u00e3o de Mercados de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Por que planejar? Os tr\u00eas mundos da ind\u00fastria da eletricidade \u0096 energia (mundo da m\u00e9dia), pot\u00eancia (mundo do  \ninstant\u00e2neo) e comercializa\u00e7\u00e3o (mundo do mercado). A Produ\u00e7\u00e3o e o Consumo de Energia El\u00e9trica. O Problema do  \nPlanejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de um Sistema de Energia El\u00e9trica. O Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica no Brasil. Restrutura\u00e7\u00e3o do Modelo Institucional do Setor El\u00e9trico. Modelo Vigente. Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7o, Contabiliza\u00e7\u00e3o e Liquida\u00e7\u00e3o. Gerenciamento de Riscos de Mercado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7105": {
          "codigo": "EEL7105",
          "nome": "Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Objetivos do planejamento da opera\u00e7\u00e3o; subdivis\u00f5es do problema; despacho econ\u00f4mico; fluxo de pot\u00eancia \u00f3timo usando modelo linearizado da rede; aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima de unidades; coordena\u00e7\u00e3o hidrot\u00e9rmica; opera\u00e7\u00e3o interligada de sistemas de pot\u00eancia; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o em ambiente desregulamentado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7106": {
          "codigo": "EEL7106",
          "nome": "Prote\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao sistema de aterramento; Medi\u00e7\u00e3o da resistividade do solo; Estratifica\u00e7\u00e3o do solo; Sistemas de aterramento; Tratamento qu\u00edmico do solo; Quesitos de seguran\u00e7a; Malha de aterramento; Medida de resist\u00eancia de terra; Corros\u00e3o no sistema de aterramento; Surtos de tens\u00e3o no aterramento; Transformador de corrente e potencial; Prote\u00e7\u00e3o de subcorrente; Religamento; Rel\u00e9 direcional; Prote\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia; Prote\u00e7\u00e3o diferencial; Prote\u00e7\u00e3o de transformadores; Prote\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o; Teleprote\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7107": {
          "codigo": "EEL7107",
          "nome": "Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estudo de modelos, c\u00e1lculo de par\u00e2metros e opera\u00e7\u00e3o das linhas de transmiss\u00e3o; Planejamento, aspectos mec\u00e2nicos, e efeitos ambientais na transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7108": {
          "codigo": "EEL7108",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7109": {
          "codigo": "EEL7109",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7110": {
          "codigo": "EEL7110",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7111": {
          "codigo": "EEL7111",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7112": {
          "codigo": "EEL7112",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7113": {
          "codigo": "EEL7113",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7114": {
          "codigo": "EEL7114",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7115": {
          "codigo": "EEL7115",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7201": {
          "codigo": "EEL7201",
          "nome": "Aspectos Construtivos e Analise de Maquinas El\u00e9tricas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; teoria de eixos de refer\u00eancia; teoria das m\u00e1quinas de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicas sim\u00e9tricas; m\u00e1quina de \u00edm\u00e3s permanentes.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7200",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7202": {
          "codigo": "EEL7202",
          "nome": "Acionamentos El\u00e9tricos e Eletr\u00f4nicos",
          "ementa": "Comportamento do motor de corrente cont\u00ednua em regime permanente; M\u00e9todos tradicionais de varia\u00e7\u00e3o de velocidade dos motores CC; M\u00e9todos para o estudo do comportamento din\u00e2mico e transit\u00f3rio do motor CC; Princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o de velocidade e de corrente (torque); Projeto dos reguladores em cascata e em paralelo; Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do motor CC; Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da associa\u00e7\u00e3o dos motores de corrente cont\u00ednua aos conversores est\u00e1ticos; Estudo do motor CC alimentado por retificador controlado; Estudo comparativo de estruturas retificadoras monof\u00e1sicas a tiristor e a diodo associadas \u00e0 m\u00e1quina CC; Motor CC associado a conversores CC-CC. Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado com tens\u00e3o senoidal, frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Estudo dos valores instant\u00e2neos da corrente do estator e do torque para alimenta\u00e7\u00e3o retangular em tens\u00e3o; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado em corrente (senoidais) sob frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado por corrente retangulares; Controle de velocidade do motor de indu\u00e7\u00e3o por meio de gradador e por meio de conversor CC-CC no rotor; Acionamento do motor de indu\u00e7\u00e3o com rotor bobinado por meio de cascata de conversores. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de acionamento el\u00e9trico do motor s\u00edncrono; Controle de velocidade do motor s\u00edncrono; Alimenta\u00e7\u00e3o em corrente do motor s\u00edncrono; Comutador eletr\u00f4nico (Brushless Machine).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7200",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7203": {
          "codigo": "EEL7203",
          "nome": "Projeto de Fontes Chaveadas",
          "ementa": "Retificadores monof\u00e1sicos com filtro capacitivo; Retificadores monof\u00e1sicos com core\u00e7\u00e3o ativa do fator de pot\u00eancia; Est\u00e1gio de entrada: retificador monof\u00e1sico, retificador trif\u00e1sico, filtro capacitivo de entrada. Topologias dos conversores para fontes chaveadas isoladas: flyback, forward, meia-ponte, ponte completa, push-pull. Comando, comuta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de semicondutores de pot\u00eancia, com \u00eanfase ao MOSFET e IGBT. Circuitos de comando, controle e prote\u00e7\u00e3o de fontes chaveadas, incluindo fontes auxiliares. Resposta transit\u00f3ria e estabilidade. Projeto de transformadores e indutores de alta frequ\u00eancia. An\u00e1lise e filtragem de radio-interfer\u00eancia causada por fontes chaveadas. Caracteriza\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o de capacitores para alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7200",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7210": {
          "codigo": "EEL7210",
          "nome": "Modelagem Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Eletromagnetismo aplicado a casos reais: revis\u00e3o de eletrost\u00e1tica, magnetost\u00e1tica, magnetodin\u00e2mica e ondas eletromagn\u00e9ticas; circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; analogia entre circuitos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos; \u00edm\u00e3s permanentes; equa\u00e7\u00f5es de Laplace e de Poisson para campos eletromagn\u00e9ticos; tensor de Maxwell; c\u00e1lculo de for\u00e7as a partir da varia\u00e7\u00e3o de energia; projeto anal\u00edtico de circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; an\u00e1lise atrav\u00e9s de indut\u00e2ncias, energia e for\u00e7as magnetomotrizes; m\u00e9todos computacionais para c\u00e1lculo de campos; aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7211": {
          "codigo": "EEL7211",
          "nome": "Elementos Finitos em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson relativas a Campos Eletromagn\u00e9ticos; discretiza\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo residual de Galerkin; gera\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de sistemas matriciais; os setores de pr\u00e9 - e p\u00f3s-processamento; aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo aos problemas em potencial escalar e magn\u00e9tico; aplica\u00e7\u00e3o aos problemas em potencial vetor; campos eletrost\u00e1ticos em meios isolantes; aplica\u00e7\u00e3o em meios condutores; casos de campos magn\u00e9ticos com potencial escalar, campos magn\u00e9ticos em potencial vetor; projetos e otimiza\u00e7\u00e3o de estruturas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7210",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7212": {
          "codigo": "EEL7212",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Compatibilidade Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria dos CEM, normas; princ\u00edpios eletromagn\u00e9ticos b\u00e1sicos; n\u00e3o-linearidades dos componentes eletr\u00f4nicos; espectro de sinais; emiss\u00f5es irradiadas e suscetibilidades; emiss\u00f5es conduzidas e suscetibilidades; diafonia; blindagens; descargas eletrost\u00e1ticas; projetos para compatibilidade eletromagn\u00e9tica (placas de circuito impresso, aterramento, disposi\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, filtros, etc.); aplica\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio (paradiafonia, descargas eletrost\u00e1ticas, blindagem de campos, interfer\u00eancias conduzidas, supressores de transiente e filtros).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7213": {
          "codigo": "EEL7213",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletr\u00f4nica Pot.e Acion. I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7214": {
          "codigo": "EEL7214",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais  Eletron.pot.e Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7215": {
          "codigo": "EEL7215",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7216": {
          "codigo": "EEL7216",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7217": {
          "codigo": "EEL7217",
          "nome": "Topico Avan\u00e7ado Eletron.pot.acion I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7218": {
          "codigo": "EEL7218",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7219": {
          "codigo": "EEL7219",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7220": {
          "codigo": "EEL7220",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7301": {
          "codigo": "EEL7301",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Digitais",
          "ementa": "Caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas de circuitos digitais; o circuito inversor; l\u00f3gicas combinacionais CMOS est\u00e1tica, pseudo nMOS e com transistores de passagem; l\u00f3gicas combinacionais din\u00e2micas; circuitos sequenciais; ROM e RAM est\u00e1tica e din\u00e2mica; l\u00f3gicas com transistor bipolar; introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de circuitos integrados digitais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7302": {
          "codigo": "EEL7302",
          "nome": "Projeto de Sistemas Digitais em PLDs",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos PLDs; arquitetura da fam\u00edlia MAX7000 da Altera; Max+Plus II: ferramenta de desenvolvimento para PLDs; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 VHDL (VHSIC Hardware Description Language); projeto de aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7303": {
          "codigo": "EEL7303",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Amplificadores multi-est\u00e1gios; ru\u00eddo em circuitos anal\u00f3gicos; amplificadores diferenciais; espelhos de corrente;  \nest\u00e1gios de sa\u00edda e amplificadores de pot\u00eancia; resposta em frequ\u00eancia de amplificadores; refer\u00eancias de  \ncorrente e tens\u00e3o; circuitos com amplificadores operacionais; circuitos realimentados; osciladores.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL5342 ou EEL7411",
          "prerequisito": "EEL7052 e EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7304": {
          "codigo": "EEL7304",
          "nome": "Filtros Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Tipos de sinais e de processadores; filtros seletores de sinais; aproxima\u00e7\u00f5es; equaliza\u00e7\u00e3o de fase; transforma\u00e7\u00f5es em frequ\u00eancia e escalamentos; sensibilidade; filtros anal\u00f3gicos cont\u00ednuos; filtros anal\u00f3gicos amostrados; no\u00e7\u00f5es de sintonia autom\u00e1tica; osciladores sinusoidais; multivibradores e temporizadores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7303",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7307": {
          "codigo": "EEL7307",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica M\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de inform\u00e1tica m\u00e9dica. Registro eletr\u00f4nico de sa\u00fade. Grandezas e sinais biom\u00e9dicos (ECG, EEG, PPG, EMG, outros). Processamento de sinais biom\u00e9dicos: dom\u00ednios do tempo, frequ\u00eancia e an\u00e1lise conjunta. Processamento de sinais biom\u00e9dicos: PCA e ICA. M\u00e9todos de decis\u00e3o e aprendizagem de m\u00e1quina: Thresholding, KNN, \u00e1rvores, RNA. T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por imagens: oftalmoscopia, ultrassonografia, tomografia computadorizada.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7305",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7308": {
          "codigo": "EEL7308",
          "nome": "Fundamentos de Engenharia Biom\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia biom\u00e9dica; introdu\u00e7\u00e3o a sistemas e sinais biol\u00f3gicos; conceitos de instrumenta\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica; conceitos de engenharia cl\u00ednica; seguran\u00e7a em ambientes hospitalares. Aulas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias no laborat\u00f3rio do GPEB.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7306",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7309": {
          "codigo": "EEL7309",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7310": {
          "codigo": "EEL7310",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7311": {
          "codigo": "EEL7311",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7312": {
          "codigo": "EEL7312",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7313": {
          "codigo": "EEL7313",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7314": {
          "codigo": "EEL7314",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7315": {
          "codigo": "EEL7315",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7316": {
          "codigo": "EEL7316",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7401": {
          "codigo": "EEL7401",
          "nome": "Teoria da Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Estat\u00edstica e teoria da informa\u00e7\u00e3o; os pontos extremos da teoria da comunica\u00e7\u00e3o: compress\u00e3o de dados ao limite da entropia e comunica\u00e7\u00e3o no limite da capacidade do canal; complexidade de Kolmogorov; entropia de Shannon; teoria da taxa de distor\u00e7\u00e3o; c\u00f3digos rand\u00f4micos e de Huffman; tratamento unificado baseado no Teorema da Equiparti\u00e7\u00e3o Assint\u00f3tica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7402": {
          "codigo": "EEL7402",
          "nome": "Redes Comunica\u00e7\u00e3o de Computadores",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es de redes de computadores; arquitetura de redes; topologia de redes; an\u00e1lise de conectividade; an\u00e1lise de atrasos; projeto de acesso local; camada f\u00edsica; camada de link de dados; protocolos de camada superior; roteamento; controle de fluxo; controle de congestionamento; redes de \u00e1rea local.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7403": {
          "codigo": "EEL7403",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00f5es Moveis",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio; o conceito de celular; o modelo de propaga\u00e7\u00e3o em um ambiente r\u00e1dio-m\u00f3vel; os efeitos de propaga\u00e7\u00e3o por multipercurso; t\u00e9cnicas de modula\u00e7\u00e3o para r\u00e1dio m\u00f3vel; equaliza\u00e7\u00e3o; diversidade e codifica\u00e7\u00e3o do canal; t\u00e9cnicas de m\u00faltiplos acessos para comunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis; os diversos padr\u00f5es dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7404": {
          "codigo": "EEL7404",
          "nome": "Sistemas de Comunica\u00e7\u00f5es \u00d3pticas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; transmiss\u00e3o em fibras \u00f3pticas; fontes \u00f3pticas e transmissores; detectores \u00f3pticos e receptores; sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas; t\u00f3picos atuais em sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7405": {
          "codigo": "EEL7405",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00e3o Digital",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; no\u00e7\u00f5es de processamento de sinais estoc\u00e1sticos; limites da comunica\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas de modula\u00e7\u00e3o digital: DETALHAR; detec\u00e7\u00e3o; equaliza\u00e7\u00e3o; sincroniza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas de m\u00faltiplos acessos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7406": {
          "codigo": "EEL7406",
          "nome": "Engenharia de Microondas",
          "ementa": "Teoria de linhas de transmiss\u00e3o; guias de onda retangulares e circulares; descontinuidades e perdas em guias de ondas; cavidades ressonantes e fator de qualidade; filtros passa-baixos, passa-faixa e passa-altos; microstrip; caracter\u00edstica de imped\u00e2ncia e constante de propaga\u00e7\u00e3o, acoplamento, indutores, capacitores; CAD, projeto de linhas e acoplamentos; sistemas de micro-ondas, fontes, receptores, cargas, amplificadores, ru\u00eddo, acoplamentos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7407": {
          "codigo": "EEL7407",
          "nome": "Engenharia de Antenas",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos; a antena isotr\u00f3pica; o dipolo infinitesimal; par\u00e2metros principais das antenas; diferentes tipos de antenas (filamentares, diretivas, de banda larga, refletoras, de abertura, impressas, etc.); arranjos de antenas; casadores e baluns; c\u00e1lculo de radioenlaces (f\u00f3rmula de Friis, equa\u00e7\u00e3o de radar e atenua\u00e7\u00e3o em obst\u00e1culos).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7408": {
          "codigo": "EEL7408",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7409": {
          "codigo": "EEL7409",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7410": {
          "codigo": "EEL7410",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7411": {
          "codigo": "EEL7411",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7303",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7412": {
          "codigo": "EEL7412",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7413": {
          "codigo": "EEL7413",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7414": {
          "codigo": "EEL7414",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7415": {
          "codigo": "EEL7415",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5131": {
          "codigo": "DAS5131",
          "nome": "Controle Multivari\u00e1vel",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado de sistemas cont\u00ednuos e amostrados. Metodologia de an\u00e1lise e projeto de sistemas de controle multivari\u00e1vel. Controlabilidade e observabilidade. Decomposi\u00e7\u00e3o can\u00f4nica de sistemas lineares. Formas can\u00f4nicas. Rela\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado e a matriz fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. P\u00f3los e zeros multivari\u00e1veis. Controle com o estado mensur\u00e1vel. Realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Propriedades: caso monovari\u00e1vel, extens\u00e3o de resultados. Conceito de estimador de estado; Observadores; Controle usando realimenta\u00e7\u00e3o de estado estimado. Teorema da separa\u00e7\u00e3o; Introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de compensa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Laborat\u00f3rio: (18 hs) - Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto de sistemas multivari\u00e1veis. (PACSC). Aplica\u00e7\u00e3o a processos f\u00edsicos tipicamente multivari\u00e1veis. (coluna de destila\u00e7\u00e3o, motores ac., etc).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5141": {
          "codigo": "DAS5141",
          "nome": "Sistemas N\u00e3o-Lineares",
          "ementa": "Import\u00e2ncia do estudo de sistemas n\u00e3o-lineares. Representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: Equa\u00e7\u00f5es diferenciais n\u00e3o-lineares; Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00e3o. Estabilidade, diferentes defini\u00e7\u00f5es. An\u00e1lise pelo palno de fase. Singularidades, classifica\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos gr\u00e1ficos para n\u00e3o-linearidades t\u00edpicas (satura\u00e7\u00e3o, zona morta, atraso, etc). Aproxima\u00e7\u00e3o linear. Fun\u00e7\u00e3o descritiva. Segundo m\u00e9todo de Liapunov; Dom\u00ednio de estabilidade; Estabilidade absoluta. M\u00e9todos num\u00e9ricos de an\u00e1lise de estabilidade. Controle de sistemas n\u00e3o-lineares t\u00edpicos (temperatura, n\u00edvel, etc). Laborat\u00f3rio: (18 hs) - An\u00e1lise de estabilidade usando simuladores. Experi\u00eancia com sistemas f\u00edsicos n\u00e3o-lineares. Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto assistido por computador. Projeto de controladores lineares e n\u00e3o-lineares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7501": {
          "codigo": "EEL7501",
          "nome": "Projeto no Espa\u00e7o de Estados",
          "ementa": "Realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Projeto por posicionamento de p\u00f3los. Projeto de observadores. Realimenta\u00e7\u00e3o usando observadores. O problema do regulador quadr\u00e1tico linear (LQG). O problema do regulador quadr\u00e1tico gaussiano (LQG).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "Inv\u00e1lida: EEL7500 e ",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7502": {
          "codigo": "EEL7502",
          "nome": "T\u00e9cnicas Avan\u00e7adas de Controle",
          "ementa": "Controle robusto: conceitos b\u00e1sicos, modelagem, estabilidade robusta. Controles H2 e Hoo.  Controle adaptativo: conceitos b\u00e1sicos; esquemas de controle adaptativo. T\u00e9cnicas de identifica\u00e7\u00e3o de sistemas. O controle adaptativo auto ajust\u00e1vel. T\u00e9cnicas de controle adaptativo: posicionamento de polos, vari\u00e2ncia m\u00ednima, vari\u00e2ncia m\u00ednima generalizada e controle preditivo generalizado. Controle difuso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7503": {
          "codigo": "EEL7503",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Processamento Digital de Sinais",
          "ementa": "Sinais e processamento de sinais; representa\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas digitais no dom\u00ednio do tempo; representa\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas digitais no dom\u00ednio da freq\u00fc\u00eancia; processamento digital de sinais cont\u00ednuos; estruturas de filtragem digital; projeto de filtros digitais; implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de processamento digital de sinais; aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7504": {
          "codigo": "EEL7504",
          "nome": "Processamento Adaptativo de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas adaptativos; filtros adaptativos; estruturas de sistemas adaptativos: filtro e algoritmo de adapta\u00e7\u00e3o; classes de aplica\u00e7\u00f5es de filtragem adaptativa: identifica\u00e7\u00e3o, modelagem inversa, predi\u00e7\u00e3o e cancelamento de interfer\u00eancias; processador linear adaptativo; fun\u00e7\u00e3o custo; matriz de autocorrela\u00e7\u00e3o; minimiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o custo quadr\u00e1tica; o algoritmo LMS; outros algoritmos adaptativos; aplica\u00e7\u00f5es: identifica\u00e7\u00e3o de sistemas, estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, equaliza\u00e7\u00e3o adaptativa, cancelamento de interfer\u00eancia, codifica\u00e7\u00e3o de sinais de voz, modula\u00e7\u00e3o PCM adaptativa, an\u00e1lise espectral, detec\u00e7\u00e3o de sinais, cancelamento de ru\u00eddo, cancelamento de ecos, filtragem espacial adaptativa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7505": {
          "codigo": "EEL7505",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado em  Processamento Digitais de Sinais",
          "ementa": "Processamento de sinais aleat\u00f3rios: an\u00e1lise espectral, correla\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo; processamento unidimensional (processamento de voz, \u00e1udio, sinais biom\u00e9dicos); processamento bidimensional (processamento de imagens e v\u00eddeo); t\u00e9cnicas de codifica\u00e7\u00e3o de sinais; processamento adaptativo de sinais; processamento de sinais usando redes neurais e l\u00f3gica difusa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7503",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7506": {
          "codigo": "EEL7506",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7507": {
          "codigo": "EEL7507",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7508": {
          "codigo": "EEL7508",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7509": {
          "codigo": "EEL7509",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7510": {
          "codigo": "EEL7510",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7511": {
          "codigo": "EEL7511",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle  Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7512": {
          "codigo": "EEL7512",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7513": {
          "codigo": "EEL7513",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5247": {
          "codigo": "EMC5247",
          "nome": "Dispositivos de Manipula\u00e7\u00e3o: Rob\u00f3tica",
          "ementa": "Automa\u00e7\u00e3o e rob\u00f3tica; hist\u00f3rico da rob\u00f3tica. Conceitos gerais. Classifica\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Componentes e estrutura de um rob\u00f4. O sistema rob\u00f3tico; aplica\u00e7\u00f5es em uma c\u00e9lula de trabalho; fun\u00e7\u00f5es; especifica\u00e7\u00f5es. Modelagem de rob\u00f4s; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cinem\u00e1tica e \u00e0 din\u00e2mica dos manipuladores; o problema cinem\u00e1tico inverso. C\u00e1lculo de trajet\u00f3rias. Sistemas de controle e sensores; controle de posi\u00e7\u00e3o e de velocidade. Teoria de programa\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Exemplos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7500",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7601": {
          "codigo": "EEL7601",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Gerencia e Neg\u00f3cios",
          "ementa": "Telecomunica\u00e7\u00f5es, oportunidades e desafios; fundamentos de redes de telecomunica\u00e7\u00f5es; terminais e esta\u00e7\u00f5es de trabalho; link de transmiss\u00e3o; m\u00e9todos de transmiss\u00e3o; escolha de oportunidades; defini\u00e7\u00e3o de plataforma em telecomunica\u00e7\u00f5es; casos econ\u00f4micos; a ind\u00fastria das telecomunica\u00e7\u00f5es; ger\u00eancia de redes; qualidade total das opera\u00e7\u00f5es; gerenciamento de custos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7602": {
          "codigo": "EEL7602",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7603": {
          "codigo": "EEL7603",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7604": {
          "codigo": "EEL7604",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7605": {
          "codigo": "EEL7605",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5220": {
          "codigo": "EPS5220",
          "nome": "Ger\u00eancia da Produ\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o: convencional, MRP I e II e 'Just-in-time'. T\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o e controle. Garantia da qualidade: conceitos, organiza\u00e7\u00e3o do sistemas de garantia da qualidade, inspe\u00e7\u00e3o de qualidade, normaliza\u00e7\u00e3o e gr\u00e1ficos de controle.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5240": {
          "codigo": "EPS5240",
          "nome": "Gerenciamento de Projetos",
          "ementa": "O ciclo de vida do projeto. As fun\u00e7\u00f5es administrativas no projeto. O gerente do projeto. Organiza\u00e7\u00e3o da equipe. Planejamento do projeto. Programa\u00e7\u00e3o. Cronogramas. R\u00eades. Or\u00e7amentos. Controle do projeto. Interliga\u00e7\u00e3o do projeto com a empresa.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5241": {
          "codigo": "EPS5241",
          "nome": "Planejamento Estrat\u00e9gico",
          "ementa": "Planejamento estrat\u00e9gico e objetivos. Sistemas de planejamento estrat\u00e9gico. Sistemas de planos. O processo de planejamento estrat\u00e9gico. O subsistema de decis\u00e3o para planejamento. Subsistema de informa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o para planejamento. Subsistema de ger\u00eancia para planejamento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7004": {
          "codigo": "EPS7004",
          "nome": "Log\u00edstica Empresarial",
          "ementa": "O ambiente de neg\u00f3cios. Conceito e evolu\u00e7\u00e3o da log\u00edstica. Cadeia de suprimentos (supply chain). O sistema log\u00edstico. Custos log\u00edsticos. N\u00edvel de servi\u00e7o ao cliente. A log\u00edstica de suprimento. A distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de produtos. O subsistema transporte: os modais de transporte; caracter\u00edstica e escolha do modal; os processos coleta-transfer\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o. O subsistema armaz\u00e9m: fun\u00e7\u00f5es e meios de armazenagem; unitiza\u00e7\u00e3o de cargas; sistemas de endere\u00e7amento dos produtos. O gerenciamento de estoques: classifica\u00e7\u00e3o ABC, sistem\u00e1tica de re-suprimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7008": {
          "codigo": "EPS7008",
          "nome": "Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Competitividade; Empresas Inteligentes (Gerenciamento na Era da Informa\u00e7\u00e3o); Plano de a\u00e7\u00e3o em GC; Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e o Suporte \u00e0 Decis\u00e3o; Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e BI; Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e GC; Implanta\u00e7\u00e3o de Projetos de TI e GC.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7026": {
          "codigo": "EPS7026",
          "nome": "Log\u00edstica Empresarial",
          "ementa": "- O ambiente de neg\u00f3cios. Conceito e evolu\u00e7\u00e3o da log\u00edstica. Cadeia de suprimentos (supply chain). O sistema log\u00edstico. Custos log\u00edsticos. N\u00edvel de servi\u00e7o ao cliente. A log\u00edstica de suprimento. A distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de produtos. O subsistema transporte: os modais de transporte; caracter\u00edstica e escolha do modal; os processos de coleta, transfer\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o. O subsistema armaz\u00e9m: fun\u00e7\u00f5es e meios de armazenagem; unitiza\u00e7\u00e3o de cargas;sistemas de endere\u00e7amento dos produtos. O gerenciamento de estoques: classifica\u00e7\u00e3o ABC, sistem\u00e1tica de re-suprimento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7034": {
          "codigo": "EPS7034",
          "nome": "Gest\u00e3o Ambiental",
          "ementa": "- Recursos e sistemas ambientais. Economia do meio ambiente. Desenvolvimento e sustentabilidade. Qualidade total e ambiente: conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e o mecanismo do desenvolvimento limpo. Sistemas de gest\u00e3o da qualidade ambiental. Responsabilidades das empresas. Avalia\u00e7\u00e3o de custos ambientais. Normativas internacionais. Auditorias ambientais.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ECZ7101 e EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7810": {
          "codigo": "EEL7810",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7811": {
          "codigo": "EEL7811",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistema de Energia I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7812": {
          "codigo": "EEL7812",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I eletro.\/poten\/acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7813": {
          "codigo": "EEL7813",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7814": {
          "codigo": "EEL7814",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7815": {
          "codigo": "EEL7815",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Cont e Proc de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7816": {
          "codigo": "EEL7816",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7820": {
          "codigo": "EEL7820",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7821": {
          "codigo": "EEL7821",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia I",
          "ementa": "Simula\u00e7\u00e3o de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia, algoritmos de prote\u00e7\u00e3o digital, faltas de alta e baixa imped\u00e2ncia, diagn\u00f3stico autom\u00e1tico de ocorr\u00eancias em sistemas el\u00e9tricos, detec\u00e7\u00e3o de faltas, identifica\u00e7\u00e3o de faltas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7822": {
          "codigo": "EEL7822",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7823": {
          "codigo": "EEL7823",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7824": {
          "codigo": "EEL7824",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7825": {
          "codigo": "EEL7825",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7826": {
          "codigo": "EEL7826",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7831": {
          "codigo": "EEL7831",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7832": {
          "codigo": "EEL7832",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7833": {
          "codigo": "EEL7833",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7834": {
          "codigo": "EEL7834",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7835": {
          "codigo": "EEL7835",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7836": {
          "codigo": "EEL7836",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7837": {
          "codigo": "EEL7837",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7839": {
          "codigo": "EEL7839",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7841": {
          "codigo": "EEL7841",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7842": {
          "codigo": "EEL7842",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7843": {
          "codigo": "EEL7843",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7844": {
          "codigo": "EEL7844",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7845": {
          "codigo": "EEL7845",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7846": {
          "codigo": "EEL7846",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7847": {
          "codigo": "EEL7847",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7848": {
          "codigo": "EEL7848",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7849": {
          "codigo": "EEL7849",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7861": {
          "codigo": "EEL7861",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7862": {
          "codigo": "EEL7862",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7863": {
          "codigo": "EEL7863",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos de maior complexidade em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada e de pot\u00eancia envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7864": {
          "codigo": "EEL7864",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7865": {
          "codigo": "EEL7865",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7866": {
          "codigo": "EEL7866",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7867": {
          "codigo": "EEL7867",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7868": {
          "codigo": "EEL7868",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7869": {
          "codigo": "EEL7869",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7870": {
          "codigo": "EEL7870",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7830": {
          "codigo": "EEL7830",
          "nome": "Est\u00e1gio Curricular Curto I",
          "ementa": "Objetiva experi\u00eancia em atividades de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou de atua\u00e7\u00e3o profissional em empresas do setor eletroeletr\u00f4nico, onde o discente deve aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e instrumentais \u00e0 engenharia, para planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e servi\u00e7os de engenharia, para identificar, formular e resolver problemas de engenharia, para supervisionar a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas e para avaliar criticamente a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas em trabalhos que resultem em algum benef\u00edcio para a sociedade. O discente dever\u00e1 cumprir uma carga hor\u00e1ria de est\u00e1gio de 360 horas, que pode ser cumprida em um \u00fanico est\u00e1gio de 360 horas ou em dois programas de est\u00e1gio de 180 horas. O discente dever\u00e1 apresentar ao seu orientador na UFSC um projeto completo, direcionado para atividades que tragam benef\u00edcios para a sociedade, com cronograma que apresente as etapas a serem cumpridas e as datas de apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. O acompanhamento da entrega de relat\u00f3rios ficar\u00e1 sob a responsabilidade da coordenadoria de est\u00e1gio. Haver\u00e1 um supervisor no local do est\u00e1gio.",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7840": {
          "codigo": "EEL7840",
          "nome": "Estagio Longo",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 600,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 3000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7860": {
          "codigo": "EEL7860",
          "nome": "Projeto Final",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 3000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7700": {
          "codigo": "EEL7700",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico - decorrente de conv\u00eanio assinado com institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa, e institui\u00e7\u00f5es semelhantes - visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente, devidamente reconhecidas pelo Colegiado do Curso. Pr\u00e9-requisitos: estar inscrito em algum programa de interc\u00e2mbio reconhecido pelo Colegiado do Curso.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7800": {
          "codigo": "EEL7800",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio II",
          "ementa": "Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente. Pr\u00e9-requisitos: matr\u00edcula em EEL7700, no semestre imediatamente anterior.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7700",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7853": {
          "codigo": "EEL7853",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7854": {
          "codigo": "EEL7854",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7855": {
          "codigo": "EEL7855",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7856": {
          "codigo": "EEL7856",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7873": {
          "codigo": "EEL7873",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7874": {
          "codigo": "EEL7874",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7875": {
          "codigo": "EEL7875",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7876": {
          "codigo": "EEL7876",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7877": {
          "codigo": "EEL7877",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7878": {
          "codigo": "EEL7878",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7879": {
          "codigo": "EEL7879",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7880": {
          "codigo": "EEL7880",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    },
    "20051": {
      "id": "390",
      "codigo": 20051,
      "codigo_curso": 202,
      "carga_horaria_ufsc": 4590,
      "carga_horaria_mec": 4320,
      "aulas_semana_min": 15,
      "aulas_semana_esperado": 22,
      "aulas_semana_max": 27,
      "num_periodos_min": 10,
      "num_periodos_esperado": 10,
      "num_periodos_max": 18,
      "descricao": "Referente ao curriculo 20051",
      "ucs": {
        "EEL7011": {
          "codigo": "EEL7011",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Eletricidade B\u00e1sica",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es gerais de eletricidade (unidades, erros, corrente, tens\u00e3o, Lei de Ohm, pot\u00eancia, energia e outras caracter\u00edsticas el\u00e9tricas); medidores: amper\u00edmetro, volt\u00edmetro, ohm\u00edmetro; circuitos resistivos e leis de Kirchhoff; oscilosc\u00f3pio e gerador de fun\u00e7\u00f5es; capacitores; diodos e retificadores; transistores; amplificadores operacionais; circuitos el\u00e9tricos simples.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7014": {
          "codigo": "EEL7014",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Engenharias El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica",
          "ementa": "Engenharia El\u00e9trica e Engenharia Eletr\u00f4nica: perspectiva hist\u00f3rica; atribui\u00e7\u00f5es do engenheiro; campos de atua\u00e7\u00e3o, gerenciamento em engenharia, \u00e9tica. Temas de import\u00e2ncia para o profissional de engenharia el\u00e9trica e de engenharia eletr\u00f4nica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "EEL7010",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5101": {
          "codigo": "FSC5101",
          "nome": "F\u00edsica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "FSC5161",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "LLV7801": {
          "codigo": "LLV7801",
          "nome": "Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica",
          "ementa": "Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "LLV5603",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3100": {
          "codigo": "MTM3100",
          "nome": "Pr\u00e9-C\u00e1lculo",
          "ementa": "Conjuntos e aritm\u00e9tica b\u00e1sica; C\u00e1lculo com express\u00f5es alg\u00e9bricas; equa\u00e7\u00f5es; inequa\u00e7\u00f5es; fun\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3101": {
          "codigo": "MTM3101",
          "nome": "C\u00e1lculo 1",
          "ementa": "C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e  m\u00ednimos, esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos, aproxima\u00e7\u00f5es lineares e quadr\u00e1ticas); integral definida e indefinida;  \u00e1reas entre curvas; t\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (substitui\u00e7\u00e3o, por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais); integral impr\u00f3pria.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "(MTM3110 e MTM3120) ou (MTM5115 ou MTM5183 ou MTM5801)",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3111": {
          "codigo": "MTM3111",
          "nome": "Geometria  Anal\u00edtica",
          "ementa": "Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. Algebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "MTM5512",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "QMC5125": {
          "codigo": "QMC5125",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral Experimental A",
          "ementa": "Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3oEletr\u00f4nica. Orbital At\u00f4mico. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de Mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos ebases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Termoqu\u00edmica.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "QMC5106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "QMC5138": {
          "codigo": "QMC5138",
          "nome": "Qu\u00edmica Geral",
          "ementa": "Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Orbital at\u00f4mico. Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Estequiometria. Conceito de mol. Termodin\u00e2mica. Geometria molecular, Momento dipolar, Solubilidade. Estruturas qu\u00edmicas cristalinas, El\u00e9trons nos s\u00f3lidos, Defeitos nos s\u00f3lidos. Solu\u00e7\u00f5es e misturas, propriedades coligativas. Cin\u00e9tica e mecanismos de rea\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas, corros\u00e3o e combust\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 1,
          "equivalencia": "QMC5106",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGR5619": {
          "codigo": "EGR5619",
          "nome": "Desenho T\u00e9cnico para Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Conceito, normaliza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do desenho t\u00e9cnico; t\u00e9cnicas fundamentais do tra\u00e7ado a m\u00e3o livre; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho auxiliado por computador (CAD); no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de geometria descritiva; sistemas de representa\u00e7\u00e3o: perspectivas e vistas ortogr\u00e1ficas; desenho t\u00e9cnico: classifica\u00e7\u00e3o e normas t\u00e9cnicas; t\u00e9cnicas fundamentais do desenho t\u00e9cnico com instrumentos; desenho de projetos industriais; desenho de projetos de engenharia; desenho de diagramas el\u00e9tricos; no\u00e7\u00f5es de desenho civil e arquitet\u00f4nico; desenho de instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica residencial.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5002": {
          "codigo": "FSC5002",
          "nome": "F\u00edsica II",
          "ementa": "Estudo da Cinem\u00e1tica e Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas Mec\u00e2nicas(som). Est\u00e1tica e Din\u00e3mica dos Flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da Termodi\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "FSC5112 ou FSC5163",
          "prerequisito": "FSC5101 e MTM3101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5122": {
          "codigo": "FSC5122",
          "nome": "F\u00edsica Experimental I",
          "ementa": "Complementa\u00e7\u00e3o  dos conte\u00fados de mec\u00e2nica, ac\u00fastica, termologia. Obtida atrav\u00e9s de montagem e realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, em n\u00famero de 12 (doze), versando sobre os t\u00f3picos acima.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "FSC5161",
          "prerequisito": "FSC5101",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5201": {
          "codigo": "INE5201",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "No\u00e7\u00f5es de sistemas de computa\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de algoritmos e sua representa\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es sobre linguagem de programa\u00e7\u00e3o e programas. Implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de algoritmos em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o. Descri\u00e7\u00e3o de algumas aplica\u00e7\u00f5es t\u00edpicas. M\u00e9todos computacionais na \u00e1rea cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "EEL7021",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3102": {
          "codigo": "MTM3102",
          "nome": "C\u00e1lculo 2",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares n\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "(MTM3120 e MTM3131) ou (MTM5162 ou MTM5184 ou MTM5802)",
          "prerequisito": "MTM3101 ou MTM5161",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3112": {
          "codigo": "MTM3112",
          "nome": "\u00c1lgebra Linear",
          "ementa": "Espa\u00e7o vetorial. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Mudan\u00e7aa de base. Produto interno. Transforma\u00e7oes ortogonais. Autovalores \ne autovetores de um operador. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o da \u00c1lgebra Linear \u00e0s ci\u00eancias.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 2,
          "equivalencia": "MTM3121 ou MTM5245 ou MTM5247 ou MTM5812",
          "prerequisito": "MTM3111",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ECZ5102": {
          "codigo": "ECZ5102",
          "nome": "Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais",
          "ementa": "Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "ECZ7101",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 700,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL5105": {
          "codigo": "EEL5105",
          "nome": "Circuitos e T\u00e9cnicas Digitais",
          "ementa": "Sistemas de numera\u00e7\u00e3o e c\u00f3digos num\u00e9ricos. \u00c1lgebra Booleana. Fun\u00e7\u00f5es e portas l\u00f3gicas. Portas l\u00f3gicas CMOS. S\u00edntese e otimiza\u00e7\u00e3o de circuitos l\u00f3gicos. Circuitos combinacionais. Circuitos sequenciais. M\u00e1quinas de estados finitos. Rel\u00f3gio e temporiza\u00e7\u00e3o. Modelo bloco operativo\/bloco de controle. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de descri\u00e7\u00e3o de hardware (HDL). Dispositivos l\u00f3gicos program\u00e1veis.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EEL7020",
          "prerequisito": "EEL7011",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7013": {
          "codigo": "EEL7013",
          "nome": "Laborat\u00f3rio de Transdutores",
          "ementa": "Exerc\u00edcios de laborat\u00f3rio explorando uma variedade de transdutores eletr\u00f4nicos para medida de quantidades f\u00edsicas como temperatura, for\u00e7a, deslocamento, som, luz e potencial i\u00f4nico. Formas de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Ru\u00eddos em transdutores.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC5164",
          "prerequisito": "EEL7011",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5113": {
          "codigo": "FSC5113",
          "nome": "F\u00edsica III",
          "ementa": "An\u00e1lise dos principais fen\u00f4menos da eletricidade  e magnetismo abrangendo o estudo de campo el\u00e9trico, potencial el\u00e9trico, capacitor, corrente el\u00e9trica, for\u00e7a eletromotriz, campo magn\u00e9tico e indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "FSC5162",
          "prerequisito": "FSC5002",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5118": {
          "codigo": "INE5118",
          "nome": "Probabilidade Estat\u00edstica e Processos Estoc\u00e1sticos",
          "ementa": "Teoria de probabilidade; vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades; fun\u00e7\u00f5es de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; gera\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; teoria de probabilidades para m\u00faltiplas vari\u00e1veis; distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade conjunta; soma de vari\u00e1veis aleat\u00f3rias; estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros; teste de hip\u00f3teses; introdu\u00e7\u00e3o aos processos estoc\u00e1sticos; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s cadeias de Markov.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "MTM3102",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5202": {
          "codigo": "INE5202",
          "nome": "C\u00e1lculo Num\u00e9rico em Computadores",
          "ementa": "Erros e Sistemas de Numerac\u00e3o. Solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e transcendentais. Solu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es polinomiais. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. Interpola\u00e7\u00e3o Ajustamento de curvas. Integra\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias e sistemas de equa\u00e7\u00f5es diferenciais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "EEL7031",
          "prerequisito": "INE5201 e MTM3102 e MTM3112",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3103": {
          "codigo": "MTM3103",
          "nome": "C\u00e1lculo 3",
          "ementa": "Integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla: integrais duplas e triplas. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial: curvas e superf\u00edcies. Campos escalares e vetoriais. Integrais de linha e de superf\u00edcies. Teoremas de Green, Stokes e da Diverg\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 3,
          "equivalencia": "MTM5163 ou MTM5185 ou MTM5803",
          "prerequisito": "MTM3102 e MTM3111",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7030": {
          "codigo": "EEL7030",
          "nome": "Microprocessadores",
          "ementa": "Arquiteturas de microprocessadores; programa\u00e7\u00e3o de microprocessadores: tipo e formatos de instru\u00e7\u00f5es, modos de endere\u00e7amento; linguagens Assembly ou C; mem\u00f3ria; entrada\/sa\u00edda; dispositivos perif\u00e9ricos; interrup\u00e7\u00e3o; acesso direto a mem\u00f3ria; barramentos padr\u00f5es; ferramentas para an\u00e1lise, desenvolvimento e depura\u00e7\u00e3o; projetos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL5105",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7041": {
          "codigo": "EEL7041",
          "nome": "Eletromagnetismo",
          "ementa": "1. Revis\u00e3o Matem\u00e1tica: o operador nabla; gradiente; divergente e rotacional; teorema da diverg\u00eancia e teorema de Stokes; operadores de segunda ordem; e exemplos. \n2. O Eletromagnetismo a partir das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: as grandezas eletromagn\u00e9ticas, as equa\u00e7\u00f5es de Maxwell sob a forma local e sob a forma integral; o eletromagnetismo em baixas frequ\u00eancias (quase-est\u00e1tica); e exemplos. \n3. A Eletrost\u00e1tica: campo el\u00e9trico; teorema de Gauss; potencial el\u00e9trico; for\u00e7a eletromotriz; refra\u00e7\u00e3o de campos el\u00e9tricos; rigidez diel\u00e9trica; capacit\u00e2ncia; e exemplos. \n4. A Magnetost\u00e1tica: lei de Amp\u00e8re; lei de Biot-Savart; refra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos; materiais magn\u00e9ticos: diamagnetismo, paramagnetismo, ferromagnetismo, e \u00edm\u00e3s permanentes; circuitos magn\u00e9ticos; indut\u00e2ncias; e exemplos. \n5. A Magnetodin\u00e2mica: lei de Faraday; lei de Lenz; blindagem magn\u00e9tica; penetra\u00e7\u00e3o de campos magn\u00e9ticos em condutores; perdas no cobre e no ferro; e exemplos. \n6. Intera\u00e7\u00e3o entre grandezas eletromagn\u00e9ticas e mec\u00e2nicas: lei de Laplace; lei de Lorentz; for\u00e7a pela varia\u00e7\u00e3o de energia; vetor de Poynting; tensor de Maxwell; e exemplos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5113 e MTM3103",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7045": {
          "codigo": "EEL7045",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos A",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos: carga, corrente, tens\u00e3o, pot\u00eancia, energia, elementos de circuito. Leis b\u00e1sicas (Ohm, Kirchhoff). Circuitos de corrente cont\u00ednua: divisor de tens\u00e3o e de corrente; m\u00e9todos de an\u00e1lise (nodal e de malhas); teoremas de circuitos (linearidade, superposi\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o de fontes, Th\u00e9venin, Norton, m\u00e1xima transfer\u00eancia de pot\u00eancia). Capacitores e indutores. Circuitos de primeira ordem. Circuitos de segunda ordem. Circuitos de corrente alternada: sen\u00f3ides e fasores, rela\u00e7\u00e3o fasorial para elementos de circuito, imped\u00e2ncia e admit\u00e2ncia; an\u00e1lise senoidal em regime permanente; resposta em frequ\u00eancia (resson\u00e2ncia e filtros); pot\u00eancia (valor eficaz, pot\u00eancias instant\u00e2nea, ativa, reativa e aparente, fator de pot\u00eancia, m\u00e1xima transfer\u00eancia de pot\u00eancia). Atividades de laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EEL7040",
          "prerequisito": "EEL7013 e FSC5113 e MTM3102",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7019": {
          "codigo": "EPS7019",
          "nome": "Engenharia Econ\u00f4mica",
          "ementa": "- Matem\u00e1tica Financeira: conceito de juros; rela\u00e7\u00f5es de equival\u00eancia; taxas nominais e efetivas; amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas (Price, SAC e Misto). Infla\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria. An\u00e1lise econ\u00f4mica de investimentos: princ\u00edpios e conceitos; VAUE, TIR e Pay-back; substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos; aluguel, leasing e financiamentos. Risco, incerteza e an\u00e1lise de sensibilidade. Calculadoras financeiras e planilhas.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EPS5209",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 900,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "FSC5114": {
          "codigo": "FSC5114",
          "nome": "F\u00edsica IV",
          "ementa": "Indut\u00e2ncia e suas aplica\u00e7\u00f5es; as propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria: materiais diamagn\u00e9ticos, paramagn\u00e9ticos e ferromagn\u00e9ticos, as leis que os regem. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e aplica\u00e7\u00f5es. Solu\u00e7\u00e3o de circuitos em s\u00e9rie (RLC) de corrente alternada e transformadores. Luz: natureza, propaga\u00e7\u00e3o e fen\u00f4menos \u00f3pticos (interfer\u00eancia, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o). F\u00edsica Moderna: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica, F\u00edsica At\u00f4mica e Nuclear. Relatividade Especial: Leis e aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "EMC5125",
          "prerequisito": "FSC5113",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "MTM3104": {
          "codigo": "MTM3104",
          "nome": "C\u00e1lculo 4",
          "ementa": "Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es: s\u00e9ries de pot\u00eancias e s\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais: m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis nas equa\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da onda, do calor e de Laplace.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 4,
          "equivalencia": "MTM5164 ou MTM5186 ou MTM5804",
          "prerequisito": "MTM3102",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7051": {
          "codigo": "EEL7051",
          "nome": "Materiais El\u00e9tricos",
          "ementa": "Propriedades gerais dos materiais; classifica\u00e7\u00e3o; materiais condutores; materiais semicondutores; materiais isolantes; materiais magn\u00e9ticos, aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "FSC5114 e QMC5125 e QMC5138",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7052": {
          "codigo": "EEL7052",
          "nome": "Sistemas Lineares",
          "ementa": "Sinais e sistemas cont\u00ednuos; sistemas lineares cont\u00ednuos e invariantes no tempo; S\u00e9rie de Fourier; Transformada de Fourier; Transformada de Laplace; fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia e representa\u00e7\u00e3o por diagrama em blocos; resposta em frequ\u00eancia de sistemas lineares e invariantes no tempo; sistemas amostrados e Transformada Z.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7045 e MTM3104 e MTM3112",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7053": {
          "codigo": "EEL7053",
          "nome": "Ondas  Eletromagn\u00e9ticas",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell; ondas planas uniformes (OPU): propaga\u00e7\u00e3o das OPU num meio qualquer, pot\u00eancia associada \u00e0 OPU - o vetor de Poynting, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em meios sem perda, propaga\u00e7\u00e3o das OPU em bons condutores, reflex\u00e3o de ondas, polariza\u00e7\u00e3o de ondas. Linhas de transmiss\u00e3o (LT): equa\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros b\u00e1sicos, forma hiperb\u00f3lica das equa\u00e7\u00f5es de LT, reflex\u00e3o e casamento de imped\u00e2ncias, tipos e par\u00e2metros das LT. Guias de onda e cavidades ressonantes. Antenas: (defini\u00e7\u00e3o, par\u00e2metros principais, tipos e aplica\u00e7\u00f5es, c\u00e1lculo de radioenlaces).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7041 e EEL7045",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7055": {
          "codigo": "EEL7055",
          "nome": "Circuitos El\u00e9tricos B",
          "ementa": "Pot\u00eancia complexa. Corre\u00e7\u00e3o do fator de pot\u00eancia. Circuitos trif\u00e1sicos: tens\u00f5es balanceadas, tipos de liga\u00e7\u00f5es, pot\u00eancia em sistemas balanceados, sistemas desbalanceados, componentes sim\u00e9tricas. An\u00e1lise de circuitos com a integral de convolu\u00e7\u00e3o. Circuitos acoplados magneticamente: indut\u00e2ncia (pr\u00f3pria e m\u00fatua), energia, transformadores. Quadripolos: par\u00e2metros de imped\u00e2ncia, admit\u00e2ncia, h\u00edbridos e de transmiss\u00e3o, conex\u00e3o de quadripolos. Laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL7050",
          "prerequisito": "EEL7045",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7061": {
          "codigo": "EEL7061",
          "nome": "Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 eletr\u00f4nica; amplificadores operacionais; diodos; o transistor de jun\u00e7\u00e3o bipolar; transistores de efeito de  \ncampo; componentes optoeletr\u00f4nicos.",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 5,
          "equivalencia": "EEL5346",
          "prerequisito": "EEL7045 e FSC5114",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DIR5998": {
          "codigo": "DIR5998",
          "nome": "Legisla\u00e7\u00e3o e \u00c9tica em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Sujeito de direito, personalidade, capacidade, direito e obriga\u00e7\u00f5es; legisla\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica, hierarquia de normas; comerciante, individual e coletivo, constitui\u00e7\u00e3o, registro, estabelecimento empresarial; propriedade industrial, inven\u00e7\u00e3o, modelos e marcas; registro de patentes, Conven\u00e7\u00e3o de Paris, transfer\u00eancia de tecnologia, franquia; contrato de trabalho, sujeitos, elementos, rela\u00e7\u00e3o trabalhista, direitos e deveres, terceiriza\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a e acidente de trabalho; responsabilidades civil, penal, trabalhista e administrativa; licita\u00e7\u00f5es; profiss\u00e3o: exerc\u00edcio, atribui\u00e7\u00f5es, honor\u00e1rios, legisla\u00e7\u00e3o; sistema CONFEA\/CREA; A.R.T.; acervo t\u00e9cnico; \u00e9tica profissional; C\u00f3digo de Defesa do Consumidor.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 1200,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7062": {
          "codigo": "EEL7062",
          "nome": "Princ\u00edpios de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "An\u00e1lise e transmiss\u00e3o de sinais; modula\u00e7\u00f5es anal\u00f3gicas em amplitude e em frequ\u00eancia; multiplexa\u00e7\u00e3o; ru\u00eddo em sistemas de comunica\u00e7\u00e3o; modula\u00e7\u00e3o por pulso; convers\u00e3o anal\u00f3gico-digital; transmiss\u00e3o digital em banda base e em banda passante.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052 e INE5118",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7063": {
          "codigo": "EEL7063",
          "nome": "Sistemas de Controle (Teoria e Laborat\u00f3rio)",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o de sistemas de controle por diagramas de blocos; an\u00e1lise de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos em regime permanente: precis\u00e3o e sensibilidade; estabilidade de sistemas de controle cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todos de Routh-Hurwitz, Jury, Nyquist e Bode; estruturas b\u00e1sicas de controladores; projeto de controladores cont\u00ednuos e discretos: m\u00e9todo de Ziegler-Nichols, projeto usando o lugar das ra\u00edzes, projeto usando m\u00e9todos frequ\u00eancias, projeto usando o m\u00e9todo do tempo m\u00ednimo (dead-beat).",
          "carga_horaria": 108,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7064": {
          "codigo": "EEL7064",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia A",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o e princ\u00edpios de m\u00e1quinas el\u00e9tricas; transformadores: tipos, ensaios, circuito equivalente, regula\u00e7\u00e3o e rendimento, paralelismo de transformadores, transformador de corrente e Potencial, autotransformador, campo girante, m\u00e1quinas s\u00edncronas: geradores s\u00edncronos, motores s\u00edncronos, teoria de m\u00e1quinas s\u00edncronas de polos lisos e salientes; ensaios, circuitos equivalentes, controle da energia ativa e reativa, tri\u00e2ngulo de Potier, diagrama de capabilidade, Tipos de excita\u00e7\u00e3o, enrolamento compensador, sincronismo, compensador s\u00edncrono, refrigera\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7041 e EEL7051 e EEL7055",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7072": {
          "codigo": "EEL7072",
          "nome": "Projeto de Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas",
          "ementa": "Normas; sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de redes BT e AT; planejamento e projeto de uma instala\u00e7\u00e3o; cargas t\u00edpicas; componentes de uma instala\u00e7\u00e3o; pontos de ilumina\u00e7\u00e3o e tomadas; pot\u00eancia instalada; fator de demanda; fator de carga; diagrama unifilar; dimensionamentos dos condutores; dimensionamento da prote\u00e7\u00e3o; projeto residencial e predial; p\u00e1ra-raios; projeto telef\u00f4nico; interfones; antenas, alarmes; luminot\u00e9cnica; projeto de ilumina\u00e7\u00e3o de interiores; ilumina\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia; instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas industriais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7051 e EEL7055",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7522": {
          "codigo": "EEL7522",
          "nome": "Processamento Digital de Sinais",
          "ementa": "Sinais discretos b\u00e1sicos e propriedades de sistemas discretos. Sistemas discretos lineares e invariantes no tempo (LIT). An\u00e1lise de Fourier para sinais discretos. Caracteriza\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas discretos no dom\u00ednio da frequ\u00eancia. Processamento em tempo real. Processamento discreto de sinais cont\u00ednuos. Projeto de filtros digitais. Amostragem de sinais discretos. Exemplos de sistemas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 6,
          "equivalencia": "EEL7065 ou EEL7521",
          "prerequisito": "EEL7052",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7071": {
          "codigo": "EEL7071",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Organiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica; modelagem dos elementos e representa\u00e7\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos; an\u00e1lise de fluxo de pot\u00eancia; an\u00e1lise de curto-circuito.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7064 e INE5202",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7073": {
          "codigo": "EEL7073",
          "nome": "Convers\u00e3o Eletromec\u00e2nica de Energia B",
          "ementa": "Motores de indu\u00e7\u00e3o: ensaios, circuito equivalente, pot\u00eancia e torque em motores trif\u00e1sicos, m\u00e9todos de partida do motor trif\u00e1sico, Motores monof\u00e1sico e bif\u00e1sico; m\u00e1quinas de corrente cont\u00ednua: m\u00e1quinas elementares, m\u00e1quinas reais, tens\u00e3o gerada e torque, fluxo de pot\u00eancia e perdas, geradores corrente cont\u00ednua, motores corrente cont\u00ednua; m\u00e1quinas especiais: motor universal, outros tipos de motores especiais, laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7064",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7074": {
          "codigo": "EEL7074",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia I",
          "ementa": "Revis\u00e3o da teoria de pot\u00eancia el\u00e9trica e qualidade de energia em sistemas de corrente alternada. Semicondutores de pot\u00eancia (diodos, tiristores e transistores de pot\u00eancia): caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas, c\u00e1lculo t\u00e9rmico; retificadores a diodo; retificadores a tiristor e inversores n\u00e3o-aut\u00f4nomos; estudo da comuta\u00e7\u00e3o; princ\u00edpios de conversores duais; princ\u00edpios de cicloconversores; princ\u00edpios os de gradadores; \u00c1baco de Puschlowski; princ\u00edpios de conversores CC-CC comutados em alta frequ\u00eancia; princ\u00edpios de inversores comutados em alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7300": {
          "codigo": "EEL7300",
          "nome": "Instrumenta\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica",
          "ementa": "Sensores e transdutores; aplica\u00e7\u00f5es do amplificador operacional; fontes de alimenta\u00e7\u00e3o reguladas; circuitos de amostragem\/reten\u00e7\u00e3o; conversor digital\/anal\u00f3gico; conversor anal\u00f3gico\/digital; blocos eletr\u00f4nicos anal\u00f3gicos.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL5105 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5425": {
          "codigo": "EMC5425",
          "nome": "Fen\u00f4menos de Transportes",
          "ementa": "Conceitos fundamentais em mec\u00e2nica dos fluidos; dimens\u00f5es e unidades; campos escalar, vetorial e tensorial; viscosidade. Hidrost\u00e1tica; press\u00e3o em fluido est\u00e1tico, man\u00f4metros; for\u00e7as sobre superf\u00edcies planas e curvas submersas. An\u00e1lise de escoamento; leis b\u00e1sicas para sistemas e volumes de controle;  conserva\u00e7\u00e3o da massa; equa\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento linear; primeira lei da termodin\u00e2mica; equa\u00e7\u00e3o de Bernoulli. Escoamento viscoso incompress\u00edvel; escoamento em tubos;  diagrama de  Moody; perdas de carga distribuidas e localizadas. Conceitos fundamentais em transmiss\u00e3o de calor;  dimens\u00f5es e unidades; leis b\u00e1sicas  da transmiss\u00e3o de calor; condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o; mecanismos combinados de transmiss\u00e3o de calor. Condu\u00e7\u00e3o unidimensional em regime permanente; espessura cr\u00edtica de isolamento; aletas; estruturas compostas. Difus\u00e3o molecular e transporte de massa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(FSC5113 e FSC5122 e MTM3103) ou (FSC5163 e MTM3103)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "INE5407": {
          "codigo": "INE5407",
          "nome": "Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade",
          "ementa": "Estudo das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade ao longo da hist\u00f3ria, com \u00eanfase na atualidade; filosofia da ci\u00eancia; an\u00e1lise de valores e ideologias envolvendo a produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia; influ\u00eancias das diferen\u00e7as culturais nas concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia e de suas rela\u00e7\u00f5es com as sociedades; a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas relativas \u00e0s quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas. O impacto da inform\u00e1tica na sociedade.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 7,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 1200,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7080": {
          "codigo": "EEL7080",
          "nome": "Semin\u00e1rios de Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Prepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios sobre t\u00f3picos atuais da Engenharia El\u00e9trica, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor da disciplina.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7055 e LLV7801",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 72,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7081": {
          "codigo": "EEL7081",
          "nome": "Aspectos de Seguran\u00e7a em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Choque el\u00e9trico; descargas atmosf\u00e9ricas; tens\u00e3o de choque; tens\u00e3o de passo; cora\u00e7\u00e3o humano; funcionamento el\u00e9trico do cora\u00e7\u00e3o; fibrila\u00e7\u00e3o ventricular devido ao choque el\u00e9trico; desfibrilador el\u00e9trico; primeiros socorros; massagem card\u00edaca e respira\u00e7\u00e3o artificial; efeitos do choque el\u00e9trico no corpo humano; riscos do choque el\u00e9trico; an\u00e1lise das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas; riscos em equipamentos hospitalares; legisla\u00e7\u00e3o e normas regulamentadoras; seguran\u00e7a contra inc\u00eandios.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT6523": {
          "codigo": "ZZT6523",
          "nome": "Optativa",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 360,
          "fase_sugestao": 8,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "EEL7830": {
          "codigo": "EEL7830",
          "nome": "Est\u00e1gio Curricular Curto I",
          "ementa": "Objetiva experi\u00eancia em atividades de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou de atua\u00e7\u00e3o profissional em empresas do setor eletroeletr\u00f4nico, onde o discente deve aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e instrumentais \u00e0 engenharia, para planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e servi\u00e7os de engenharia, para identificar, formular e resolver problemas de engenharia, para supervisionar a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas e para avaliar criticamente a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas em trabalhos que resultem em algum benef\u00edcio para a sociedade. O discente dever\u00e1 cumprir uma carga hor\u00e1ria de est\u00e1gio de 360 horas, que pode ser cumprida em um \u00fanico est\u00e1gio de 360 horas ou em dois programas de est\u00e1gio de 180 horas. O discente dever\u00e1 apresentar ao seu orientador na UFSC um projeto completo, direcionado para atividades que tragam benef\u00edcios para a sociedade, com cronograma que apresente as etapas a serem cumpridas e as datas de apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. O acompanhamento da entrega de relat\u00f3rios ficar\u00e1 sob a responsabilidade da coordenadoria de est\u00e1gio. Haver\u00e1 um supervisor no local do est\u00e1gio.",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7871": {
          "codigo": "EEL7871",
          "nome": "Est\u00e1gio Curricular Curto II",
          "ementa": "Objetiva experi\u00eancia em atividades de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou de atua\u00e7\u00e3o profissional em empresas do setor eletroeletr\u00f4nico, onde o discente deve aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e instrumentais \u00e0 engenharia, para planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e servi\u00e7os de engenharia, para identificar, formular e resolver problemas de engenharia, para supervisionar a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas e para avaliar criticamente a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas em trabalhos que resultem em algum benef\u00edcio para a sociedade. O discente dever\u00e1 cumprir uma carga hor\u00e1ria de est\u00e1gio de 360 horas, que pode ser cumprida em um \u00fanico est\u00e1gio de 360 horas ou em dois programas de est\u00e1gio de 180 horas. O discente dever\u00e1 apresentar ao seu orientador na UFSC um projeto completo, direcionado para atividades que tragam benef\u00edcios para a sociedade, com cronograma que apresente as etapas a serem cumpridas e as datas de apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. O acompanhamento da entrega de relat\u00f3rios ficar\u00e1 sob a responsabilidade da coordenadoria de est\u00e1gio. Haver\u00e1 um supervisor no local do est\u00e1gio.",
          "carga_horaria": 180,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7830",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7872": {
          "codigo": "EEL7872",
          "nome": "Est\u00e1gio Curricular  Longo",
          "ementa": "Objetiva experi\u00eancia em atividades de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou de atua\u00e7\u00e3o profissional em empresas do setor eletroeletr\u00f4nico, onde o discente deve aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e instrumentais \u00e0 engenharia, para planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e servi\u00e7os de engenharia, para identificar, formular e resolver problemas de engenharia, para supervisionar a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas e para avaliar criticamente a opera\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de sistemas em trabalhos que resultem em algum benef\u00edcio para a sociedade. O discente dever\u00e1 cumprir uma carga hor\u00e1ria de est\u00e1gio de 360 horas, que pode ser cumprida em um \u00fanico est\u00e1gio de 360 horas ou em dois programas de est\u00e1gio de 180 horas. O discente dever\u00e1 apresentar ao seu orientador na UFSC um projeto completo, direcionado para atividades que tragam benef\u00edcios para a sociedade, com cronograma que apresente as etapas a serem cumpridas e as datas de apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. O acompanhamento da entrega de relat\u00f3rios ficar\u00e1 sob a responsabilidade da coordenadoria de est\u00e1gio. Haver\u00e1 um supervisor no local do est\u00e1gio.",
          "carga_horaria": 360,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7889": {
          "codigo": "EEL7889",
          "nome": "Planejamento do Trabalho de conclus\u00e3o de Curso",
          "ementa": "Trabalho preparat\u00f3rio do Projeto Final de Curso, constituindo na elabora\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-projeto na \u00e1rea de Engenharia El\u00e9trica e correspondente Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica (Estado da Arte) direcionado para aplica\u00e7\u00f5es em engenharia el\u00e9trica que envolvam a academia, empresa ou comunidade.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7080",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 144,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT6524": {
          "codigo": "ZZT6524",
          "nome": "Optativa",
          "ementa": "",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 9,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 2000,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "EEL7890": {
          "codigo": "EEL7890",
          "nome": "Trabalho de conclus\u00e3o de Curso (TCC)",
          "ementa": "O TCC, ou Projeto Final, \u00e9 realizado como complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s habilidades adquiridas nas disciplinas de projeto, buscando-se capacitar o discente para aplicar conhecimentos matem\u00e1ticos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e instrumentais \u00e0 engenharia, para projetar, conduzir experimentos e interpretar resultados, para conceber, projetar e analisar sistemas e processos, para planejar, supervisionar, elaborar e coordenar projetos e servi\u00e7os de engenharia, para identificar, formular e resolver problemas de engenharia, e para desenvolver e\/ou utilizar novas ferramentas e t\u00e9cnicas e deve ser direcionado a trabalhos que revertam em benef\u00edcios para a sociedade. Pr\u00e9-requisitos: EEL7889 e tr\u00eas disciplinas de projetos.",
          "carga_horaria": 324,
          "fase_sugestao": 10,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "Inv\u00e1lida: EEL7889 e ",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 216,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "ZZT0202": {
          "codigo": "ZZT0202",
          "nome": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)",
          "ementa": "_",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": [],
          "tipo_uc": "Anota\u00e7\u00e3o"
        },
        "EEL7810": {
          "codigo": "EEL7810",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7811": {
          "codigo": "EEL7811",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistema de Energia I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7812": {
          "codigo": "EEL7812",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I eletro.\/poten\/acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7813": {
          "codigo": "EEL7813",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7814": {
          "codigo": "EEL7814",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7815": {
          "codigo": "EEL7815",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Cont e Proc de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7816": {
          "codigo": "EEL7816",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7820": {
          "codigo": "EEL7820",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7821": {
          "codigo": "EEL7821",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia I",
          "ementa": "Simula\u00e7\u00e3o de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia, algoritmos de prote\u00e7\u00e3o digital, faltas de alta e baixa imped\u00e2ncia, diagn\u00f3stico autom\u00e1tico de ocorr\u00eancias em sistemas el\u00e9tricos, detec\u00e7\u00e3o de faltas, identifica\u00e7\u00e3o de faltas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7822": {
          "codigo": "EEL7822",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7823": {
          "codigo": "EEL7823",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7824": {
          "codigo": "EEL7824",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7825": {
          "codigo": "EEL7825",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7826": {
          "codigo": "EEL7826",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7831": {
          "codigo": "EEL7831",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7832": {
          "codigo": "EEL7832",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7833": {
          "codigo": "EEL7833",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7834": {
          "codigo": "EEL7834",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7835": {
          "codigo": "EEL7835",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7836": {
          "codigo": "EEL7836",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica Pot. e Acion. III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7837": {
          "codigo": "EEL7837",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7838": {
          "codigo": "EEL7838",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7839": {
          "codigo": "EEL7839",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7841": {
          "codigo": "EEL7841",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7842": {
          "codigo": "EEL7842",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7843": {
          "codigo": "EEL7843",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em  Cont. e Proces. Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7844": {
          "codigo": "EEL7844",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7845": {
          "codigo": "EEL7845",
          "nome": "Projeto N\u00edvel I em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7846": {
          "codigo": "EEL7846",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7847": {
          "codigo": "EEL7847",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em \u00c1rea B\u00e1sica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7848": {
          "codigo": "EEL7848",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7849": {
          "codigo": "EEL7849",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Sistemas de Energia III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7861": {
          "codigo": "EEL7861",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7862": {
          "codigo": "EEL7862",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica de Pot\u00eancia e Acionamentos III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7863": {
          "codigo": "EEL7863",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos de maior complexidade em instrumenta\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica anal\u00f3gica, digital e\/ou microprocessada e de pot\u00eancia envolvendo sensores e transdutores para medi\u00e7\u00e3o e processamento de grandezas f\u00edsicas. S\u00e3o apresentados os conte\u00fados para a compreens\u00e3o de dispositivos eletr\u00f4nicos e suas aplica\u00e7\u00f5es em circuitos eletr\u00f4nicos no contexto da aplica\u00e7\u00e3o (projeto) em desenvolvimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7864": {
          "codigo": "EEL7864",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7865": {
          "codigo": "EEL7865",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7866": {
          "codigo": "EEL7866",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7867": {
          "codigo": "EEL7867",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7868": {
          "codigo": "EEL7868",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Controle e Processamento de Sinais III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7869": {
          "codigo": "EEL7869",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7870": {
          "codigo": "EEL7870",
          "nome": "Projeto N\u00edvel II em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Desenvolvimento de projetos visando integra\u00e7\u00e3o vertical e horizontal dos conte\u00fados das disciplinas do curso, assim como um car\u00e1ter de multidisciplinaridade. Os projetos s\u00e3o realizados em grupos que, normalmente, incluem discentes de fases diferentes, capacitando o estudante para o trabalho em equipes multidisciplinares. Os projetos propostos pelos professores, dentro de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ao in\u00edcio de cada semestre, s\u00e3o apresentados em Planos de Ensino, divulgados entre o final de um semestre e o in\u00edcio do semestre seguinte. Devem ter interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "1": "Obrigat\u00f3ria"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7700": {
          "codigo": "EEL7700",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico - decorrente de conv\u00eanio assinado com institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa, e institui\u00e7\u00f5es semelhantes - visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente, devidamente reconhecidas pelo Colegiado do Curso. Pr\u00e9-requisitos: estar inscrito em algum programa de interc\u00e2mbio reconhecido pelo Colegiado do Curso.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7800": {
          "codigo": "EEL7800",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio II",
          "ementa": "Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente. Pr\u00e9-requisitos: matr\u00edcula em EEL7700, no semestre imediatamente anterior.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7700",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7853": {
          "codigo": "EEL7853",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7854": {
          "codigo": "EEL7854",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7855": {
          "codigo": "EEL7855",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7856": {
          "codigo": "EEL7856",
          "nome": "Atividade Complementar - Monitoria IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7857": {
          "codigo": "EEL7857",
          "nome": "Atividade Complementar-Monitoria V",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de monitoria supervisionada por professor respons\u00e1vel por disciplina de qualquer natureza constante do curr\u00edculo vigente, que requer planejamento, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de modo a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o profissional do discente que se habilita ao papel de monitor. As atividades de monitoria devem ser supervisionadas por professores dos Departamentos de Ensino que oferecem as respectivas disciplinas. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em programa de monitoria.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7873": {
          "codigo": "EEL7873",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7874": {
          "codigo": "EEL7874",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7875": {
          "codigo": "EEL7875",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7876": {
          "codigo": "EEL7876",
          "nome": "Atividade Complementar Pesquisa IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7877": {
          "codigo": "EEL7877",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o I",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7878": {
          "codigo": "EEL7878",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o II",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7879": {
          "codigo": "EEL7879",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o III",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7880": {
          "codigo": "EEL7880",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o IV",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7881": {
          "codigo": "EEL7881",
          "nome": "Atividade Complementar Extens\u00e3o V",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividade de extens\u00e3o supervisionada por professor do Departamento de Engenharia El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica.  As atividades devem ser relacionadas com temas de interesse do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia El\u00e9trica e devem possuir interesse social, integrando a universidade com a comunidade externa. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria, e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o na atividade.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7882": {
          "codigo": "EEL7882",
          "nome": "Atividade Complementar de Pesquisa V",
          "ementa": "Participa\u00e7\u00e3o em atividades de pesquisa supervisionada por professor respons\u00e1vel por projeto de pesquisa registrado na Universidade Federal de Santa Catarina. As atividades de pesquisa devem ser relacionadas \u00e0s \u00e1reas afins do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia El\u00e9trica, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o do discente em engenharia. A valida\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos \u00e9 condicionada a uma recomenda\u00e7\u00e3o por escrito do orientador da atividade com nota e carga hor\u00e1ria e\/ou certificado de participa\u00e7\u00e3o em projeto de pesquisa.",
          "carga_horaria": 144,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7900": {
          "codigo": "EEL7900",
          "nome": "Programa de Interc\u00e2mbio III",
          "ementa": "Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente. Pr\u00e9-requisitos: matr\u00edcula em EEL7800, no semestre imediatamente anterior.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7800",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL8000": {
          "codigo": "EEL8000",
          "nome": "Programa de Intec\u00e2mbio IV",
          "ementa": "Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente. Pr\u00e9-requisitos: matr\u00edcula em EEL7900, no semestre imediatamente anterior.",
          "carga_horaria": 0,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7900",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7083": {
          "codigo": "EEL7083",
          "nome": "Energia El\u00e9trica e Sustentabilidade",
          "ementa": "Energia e Sociedade: O papel da energia no desenvolvimento moderno. Recursos energ\u00e9ticos e o uso do meio ambiente. Fontes de Energia (convencionais: carv\u00e3o, nuclear, hidr\u00e1ulica, g\u00e1s natural, \u00f3leo; n\u00e3o convencionais: biomassa, e\u00f3lica, solar, fotovoltaica, solar t\u00e9rmica, ondas, mar\u00e9s, geot\u00e9rmica, PCH). O conceito do desenvolvimento sustentado. A conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e benef\u00edcios associados. Conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e comportamento dos consumidores. Barreiras \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica: \u00edndices e n\u00edveis. Uso final da energia el\u00e9trica: motores el\u00e9tricos, ilumina\u00e7\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o, aquecimento. T\u00e9cnicas e M\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Auditorias energ\u00e9ticas. Potencial de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil: An\u00e1lise nos setores industrial, residencial e comercial. Efici\u00eancia energ\u00e9tica em edifica\u00e7\u00f5es. O planejamento de sistemas de energia el\u00e9trica pelo lado da oferta e pelo lado da demanda. Qualidade da energia el\u00e9trica e conserva\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de programas de conserva\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Tarifa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de energia. Perdas na gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "(FSC5114 ou FSC5163) ou (FSC5002 e FSC5122)",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7100": {
          "codigo": "EEL7100",
          "nome": "Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estrutura e tipos de estudos de opera\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia; Despacho Econ\u00f4mico de unidades t\u00e9rmicas; considera\u00e7\u00e3o de perdas de transmiss\u00e3o; Aloca\u00e7\u00e3o \u00d3tima de Unidades Geradoras; Fluxo de Pot\u00eancia \u00d3timo; Despacho Hidrot\u00e9rmico; Gera\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel n\u00e3o tradicional: gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fotovoltaica; Controle de Gera\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o interligada; Modelagem em tempo real de sistemas de energia el\u00e9trica",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7101": {
          "codigo": "EEL7101",
          "nome": "Din\u00e2mica e Controle de Sistemas El\u00e9tricos de Potencia",
          "ementa": "Aspectos gerais da din\u00e2mica e controle de sistemas el\u00e9tricos de pot\u00eancia. Caracter\u00edsticas e modelagem de equipamentos. Sistemas de Controle. Estudos de Estabilidade. S\u00edntese e Ajuste de Controladores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7102": {
          "codigo": "EEL7102",
          "nome": "Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "A disciplina de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u00e9 dividida em quatro etapas metodol\u00f3gicas:  \na. Aspectos tecnol\u00f3gicos de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o & Projeto de Redes de Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o; \nb. Planejamento da Expans\u00e3o de SD - modelos de previs\u00e3o espacial de demanda, t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o; \nc. Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de SD: qualidade de servi\u00e7os; perturba\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es corretivas; \nd. Automa\u00e7\u00e3o de Redes de Distribui\u00e7\u00e3o & Manuten\u00e7\u00e3o em Sistemas de Distribui\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7103": {
          "codigo": "EEL7103",
          "nome": "Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9tricas Industriais",
          "ementa": "Partes constituintes de uma instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica industrial, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de circuitos, prote\u00e7\u00e3o, dimensionamento e especifica\u00e7\u00e3o de subesta\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00e3o do fator de pot\u00eancia, cargas especiais e fontes de emerg\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071 e EEL7072",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7104": {
          "codigo": "EEL7104",
          "nome": "Planejamento e Regula\u00e7\u00e3o de Mercados de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Por que planejar? Os tr\u00eas mundos da ind\u00fastria da eletricidade \u0096 energia (mundo da m\u00e9dia), pot\u00eancia (mundo do  \ninstant\u00e2neo) e comercializa\u00e7\u00e3o (mundo do mercado). A Produ\u00e7\u00e3o e o Consumo de Energia El\u00e9trica. O Problema do  \nPlanejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica de um Sistema de Energia El\u00e9trica. O Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica no Brasil. Restrutura\u00e7\u00e3o do Modelo Institucional do Setor El\u00e9trico. Modelo Vigente. Forma\u00e7\u00e3o de Pre\u00e7o, Contabiliza\u00e7\u00e3o e Liquida\u00e7\u00e3o. Gerenciamento de Riscos de Mercado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7105": {
          "codigo": "EEL7105",
          "nome": "Planejamento da Opera\u00e7\u00e3o de Sistemas de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Objetivos do planejamento da opera\u00e7\u00e3o; subdivis\u00f5es do problema; despacho econ\u00f4mico; fluxo de pot\u00eancia \u00f3timo usando modelo linearizado da rede; aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima de unidades; coordena\u00e7\u00e3o hidrot\u00e9rmica; opera\u00e7\u00e3o interligada de sistemas de pot\u00eancia; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o em ambiente desregulamentado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7100",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7106": {
          "codigo": "EEL7106",
          "nome": "Prote\u00e7\u00e3o de Sistemas El\u00e9tricos",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao sistema de aterramento; Medi\u00e7\u00e3o da resistividade do solo; Estratifica\u00e7\u00e3o do solo; Sistemas de aterramento; Tratamento qu\u00edmico do solo; Quesitos de seguran\u00e7a; Malha de aterramento; Medida de resist\u00eancia de terra; Corros\u00e3o no sistema de aterramento; Surtos de tens\u00e3o no aterramento; Transformador de corrente e potencial; Prote\u00e7\u00e3o de subcorrente; Religamento; Rel\u00e9 direcional; Prote\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia; Prote\u00e7\u00e3o diferencial; Prote\u00e7\u00e3o de transformadores; Prote\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o; Teleprote\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7107": {
          "codigo": "EEL7107",
          "nome": "Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica",
          "ementa": "Estudo de modelos, c\u00e1lculo de par\u00e2metros e opera\u00e7\u00e3o das linhas de transmiss\u00e3o; Planejamento, aspectos mec\u00e2nicos, e efeitos ambientais na transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7071",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7108": {
          "codigo": "EEL7108",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7109": {
          "codigo": "EEL7109",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7110": {
          "codigo": "EEL7110",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7111": {
          "codigo": "EEL7111",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7112": {
          "codigo": "EEL7112",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7113": {
          "codigo": "EEL7113",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7114": {
          "codigo": "EEL7114",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7115": {
          "codigo": "EEL7115",
          "nome": "T\u00f3pico avan\u00e7ado - Sistema Energia El\u00e9trica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7200": {
          "codigo": "EEL7200",
          "nome": "Eletr\u00f4nica de Potencia II",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos semicondutores de pot\u00eancia com chaveamento controlado: Transistor Bipolar de Pot\u00eancia, MOSFET de Pot\u00eancia e IGBT. Estudo dos Conversores CC-CC: Conversor CC-CC abaixador de tens\u00e3o (Buck); Conversor CC-CC elevador de tens\u00e3o (Boost); Conversor CC-CC \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de energia, Conversor Buck-Boost e Conversor C\u00fak; Reversibilidade dos Conversores CC-CC. Conversores CC-CC Isolados (Forward, Flyback, Push-Pull, Meia-Ponte e Ponte Completa). Conversores CC-CA (Inversores Aut\u00f4nomos): Conversores CC-CA de tens\u00e3o; Conversores CC-CA de corrente; Controle de tens\u00e3o nos Conversores CC-CA; Filtro de sa\u00edda nos conversores CC-CA de tens\u00e3o com modula\u00e7\u00e3o PWM; Conversores CC-CA regulados em Corrente.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7073 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7201": {
          "codigo": "EEL7201",
          "nome": "Aspectos Construtivos e Analise de Maquinas El\u00e9tricas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; teoria de eixos de refer\u00eancia; teoria das m\u00e1quinas de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicas sim\u00e9tricas; m\u00e1quina de \u00edm\u00e3s permanentes.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7073",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7202": {
          "codigo": "EEL7202",
          "nome": "Acionamentos El\u00e9tricos e Eletr\u00f4nicos",
          "ementa": "Comportamento do motor de corrente cont\u00ednua em regime permanente; M\u00e9todos tradicionais de varia\u00e7\u00e3o de velocidade dos motores CC; M\u00e9todos para o estudo do comportamento din\u00e2mico e transit\u00f3rio do motor CC; Princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o de velocidade e de corrente (torque); Projeto dos reguladores em cascata e em paralelo; Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do motor CC; Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da associa\u00e7\u00e3o dos motores de corrente cont\u00ednua aos conversores est\u00e1ticos; Estudo do motor CC alimentado por retificador controlado; Estudo comparativo de estruturas retificadoras monof\u00e1sicas a tiristor e a diodo associadas \u00e0 m\u00e1quina CC; Motor CC associado a conversores CC-CC. Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado com tens\u00e3o senoidal, frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Estudo dos valores instant\u00e2neos da corrente do estator e do torque para alimenta\u00e7\u00e3o retangular em tens\u00e3o; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado em corrente (senoidais) sob frequ\u00eancia vari\u00e1vel em regime permanente; Motor de indu\u00e7\u00e3o alimentado por corrente retangulares; Controle de velocidade do motor de indu\u00e7\u00e3o por meio de gradador e por meio de conversor CC-CC no rotor; Acionamento do motor de indu\u00e7\u00e3o com rotor bobinado por meio de cascata de conversores. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de acionamento el\u00e9trico do motor s\u00edncrono; Controle de velocidade do motor s\u00edncrono; Alimenta\u00e7\u00e3o em corrente do motor s\u00edncrono; Comutador eletr\u00f4nico (Brushless Machine).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7203": {
          "codigo": "EEL7203",
          "nome": "Projeto de Fontes Chaveadas",
          "ementa": "Retificadores monof\u00e1sicos com filtro capacitivo; Retificadores monof\u00e1sicos com core\u00e7\u00e3o ativa do fator de pot\u00eancia; Est\u00e1gio de entrada: retificador monof\u00e1sico, retificador trif\u00e1sico, filtro capacitivo de entrada. Topologias dos conversores para fontes chaveadas isoladas: flyback, forward, meia-ponte, ponte completa, push-pull. Comando, comuta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de semicondutores de pot\u00eancia, com \u00eanfase ao MOSFET e IGBT. Circuitos de comando, controle e prote\u00e7\u00e3o de fontes chaveadas, incluindo fontes auxiliares. Resposta transit\u00f3ria e estabilidade. Projeto de transformadores e indutores de alta frequ\u00eancia. An\u00e1lise e filtragem de radio-interfer\u00eancia causada por fontes chaveadas. Caracteriza\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o de capacitores para alta frequ\u00eancia.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7204": {
          "codigo": "EEL7204",
          "nome": "Processamento de Energia Fotovoltaica e E\u00f3lica",
          "ementa": "Gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica (efeito fotovoltaico; diferen\u00e7as entre c\u00e9lula, m\u00f3dulo e arranjo fotovoltaico; liga\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas em s\u00e9rie, em paralelo e de forma mista; influ\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o solar e da temperatura na fotogera\u00e7\u00e3o; modelagem matem\u00e1tica de m\u00f3dulos fotovoltaicos; interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1logo; curva de caracteriza\u00e7\u00e3o I-V e P-V; t\u00e9cnicas de rastreamento do ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia; conversores cc-cc aplicados ao rastreamento do ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia); Gera\u00e7\u00e3o E\u00f3lica (partes de um aerogerdor; diferen\u00e7as entre aerogeradores de pequeno porte e grande porte; pot\u00eancia mec\u00e2nica e coeficiente de pot\u00eancia; influ\u00eancia da velocidade do vento; princ\u00edpio de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em uma aerogerador; controle de pot\u00eancia; interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de cat\u00e1logo; curva de caracteriza\u00e7\u00e3o I-V e P-V; t\u00e9cnicas de rastreamento do ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia; conversores aplicados ao rastreamento do ponto de m\u00e1xima pot\u00eancia de aerogeradores); Microgera\u00e7\u00e3o (resolu\u00e7\u00f5es normativas ANEEL n\u00ba 482 e 687; Projeto, dimensionamento e simula\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos e e\u00f3licos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica), impactos da inser\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis no sistema el\u00e9trico.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7205": {
          "codigo": "EEL7205",
          "nome": "Dispositivos de Armazenamento de Energia",
          "ementa": "Tipos de dispositivos de armazenamento (baterias, supercapacitores, flyweel, c\u00e9lula a combust\u00edvel, bombeamento de \u00e1gua, ar comprimido, supercondutores magn\u00e9ticos, etc); Compara\u00e7\u00e3o entre densidade de pot\u00eancia e densidade de energia; capacidade de armazenamento; autonomia; din\u00e2mica de carga e descarga; crit\u00e9rios de seguran\u00e7a; processamento de energia; sistemas de gerenciamento de energia (BMS); aplica\u00e7\u00f5es (sistemas de backup, ve\u00edculos el\u00e9tricos, fontes renov\u00e1veis em aplica\u00e7\u00f5es isoladas, aux\u00edlio \u00e0 demanda em sistema el\u00e9tricos de pot\u00eancia, etc.); qualidade de energia em sistemas de armazenamento (dist\u00farbios na rede el\u00e9trica, interfer\u00eancia eletromagn\u00e9tica, distor\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica total, fator de deslocamento, fator de distor\u00e7\u00e3o, fator de pot\u00eancia).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7063 e EEL7074",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7210": {
          "codigo": "EEL7210",
          "nome": "Modelagem Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o ao Eletromagnetismo aplicado a casos reais: revis\u00e3o de eletrost\u00e1tica, magnetost\u00e1tica, magnetodin\u00e2mica e ondas eletromagn\u00e9ticas; circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; analogia entre circuitos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos; \u00edm\u00e3s permanentes; equa\u00e7\u00f5es de Laplace e de Poisson para campos eletromagn\u00e9ticos; tensor de Maxwell; c\u00e1lculo de for\u00e7as a partir da varia\u00e7\u00e3o de energia; projeto anal\u00edtico de circuitos magn\u00e9ticos lineares e n\u00e3o-lineares; an\u00e1lise atrav\u00e9s de indut\u00e2ncias, energia e for\u00e7as magnetomotrizes; m\u00e9todos computacionais para c\u00e1lculo de campos; aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7041",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7211": {
          "codigo": "EEL7211",
          "nome": "Elementos Finitos em Engenharia El\u00e9trica",
          "ementa": "Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson relativas a Campos Eletromagn\u00e9ticos; discretiza\u00e7\u00e3o; m\u00e9todo residual de Galerkin; gera\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de sistemas matriciais; os setores de pr\u00e9 - e p\u00f3s-processamento; aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo aos problemas em potencial escalar e magn\u00e9tico; aplica\u00e7\u00e3o aos problemas em potencial vetor; campos eletrost\u00e1ticos em meios isolantes; aplica\u00e7\u00e3o em meios condutores; casos de campos magn\u00e9ticos com potencial escalar, campos magn\u00e9ticos em potencial vetor; projetos e otimiza\u00e7\u00e3o de estruturas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7210",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7212": {
          "codigo": "EEL7212",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Compatibilidade Eletromagn\u00e9tica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria dos CEM, normas; princ\u00edpios eletromagn\u00e9ticos b\u00e1sicos; n\u00e3o-linearidades dos componentes eletr\u00f4nicos; espectro de sinais; emiss\u00f5es irradiadas e suscetibilidades; emiss\u00f5es conduzidas e suscetibilidades; diafonia; blindagens; descargas eletrost\u00e1ticas; projetos para compatibilidade eletromagn\u00e9tica (placas de circuito impresso, aterramento, disposi\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, filtros, etc.); aplica\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio (paradiafonia, descargas eletrost\u00e1ticas, blindagem de campos, interfer\u00eancias conduzidas, supressores de transiente e filtros).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7213": {
          "codigo": "EEL7213",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletr\u00f4nica Pot.e Acion. I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7214": {
          "codigo": "EEL7214",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais  Eletron.pot.e Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7215": {
          "codigo": "EEL7215",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7216": {
          "codigo": "EEL7216",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais Eletron.pot.e Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7217": {
          "codigo": "EEL7217",
          "nome": "Topico Avan\u00e7ado Eletron.pot.acion I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7218": {
          "codigo": "EEL7218",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7219": {
          "codigo": "EEL7219",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7220": {
          "codigo": "EEL7220",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado Eletron.pot. Acion. IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7301": {
          "codigo": "EEL7301",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Digitais",
          "ementa": "Caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas de circuitos digitais; o circuito inversor; l\u00f3gicas combinacionais CMOS est\u00e1tica, pseudo nMOS e com transistores de passagem; l\u00f3gicas combinacionais din\u00e2micas; circuitos sequenciais; ROM e RAM est\u00e1tica e din\u00e2mica; l\u00f3gicas com transistor bipolar; introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de circuitos integrados digitais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7020 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7302": {
          "codigo": "EEL7302",
          "nome": "Projeto de Sistemas Digitais em PLDs",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos PLDs; arquitetura da fam\u00edlia MAX7000 da Altera; Max+Plus II: ferramenta de desenvolvimento para PLDs; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 VHDL (VHSIC Hardware Description Language); projeto de aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7030 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7303": {
          "codigo": "EEL7303",
          "nome": "Circuitos Eletr\u00f4nicos Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Amplificadores multi-est\u00e1gios; ru\u00eddo em circuitos anal\u00f3gicos; amplificadores diferenciais; espelhos de corrente;  \nest\u00e1gios de sa\u00edda e amplificadores de pot\u00eancia; resposta em frequ\u00eancia de amplificadores; refer\u00eancias de  \ncorrente e tens\u00e3o; circuitos com amplificadores operacionais; circuitos realimentados; osciladores.",
          "carga_horaria": 90,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7052 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7304": {
          "codigo": "EEL7304",
          "nome": "Filtros Anal\u00f3gicos",
          "ementa": "Tipos de sinais e de processadores; filtros seletores de sinais; aproxima\u00e7\u00f5es; equaliza\u00e7\u00e3o de fase; transforma\u00e7\u00f5es em frequ\u00eancia e escalamentos; sensibilidade; filtros anal\u00f3gicos cont\u00ednuos; filtros anal\u00f3gicos amostrados; no\u00e7\u00f5es de sintonia autom\u00e1tica; osciladores sinusoidais; multivibradores e temporizadores.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7307": {
          "codigo": "EEL7307",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica M\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de inform\u00e1tica m\u00e9dica. Registro eletr\u00f4nico de sa\u00fade. Grandezas e sinais biom\u00e9dicos (ECG, EEG, PPG, EMG, outros). Processamento de sinais biom\u00e9dicos: dom\u00ednios do tempo, frequ\u00eancia e an\u00e1lise conjunta. Processamento de sinais biom\u00e9dicos: PCA e ICA. M\u00e9todos de decis\u00e3o e aprendizagem de m\u00e1quina: Thresholding, KNN, \u00e1rvores, RNA. T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por imagens: oftalmoscopia, ultrassonografia, tomografia computadorizada.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7030 e EEL7061",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7308": {
          "codigo": "EEL7308",
          "nome": "Fundamentos de Engenharia Biom\u00e9dica",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 engenharia biom\u00e9dica; introdu\u00e7\u00e3o a sistemas e sinais biol\u00f3gicos; conceitos de instrumenta\u00e7\u00e3o biom\u00e9dica; conceitos de engenharia cl\u00ednica; seguran\u00e7a em ambientes hospitalares. Aulas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias no laborat\u00f3rio do GPEB.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7885",
          "prerequisito": "EEL7300",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7309": {
          "codigo": "EEL7309",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7310": {
          "codigo": "EEL7310",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7311": {
          "codigo": "EEL7311",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7312": {
          "codigo": "EEL7312",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7313": {
          "codigo": "EEL7313",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7314": {
          "codigo": "EEL7314",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7315": {
          "codigo": "EEL7315",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7316": {
          "codigo": "EEL7316",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Eletr\u00f4nica IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7317": {
          "codigo": "EEL7317",
          "nome": "Projeto VLSI",
          "ementa": "L\u00f3gica CMOS est\u00e1tica. Tecnologia CMOS e regras de projeto. Caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e2micas de circuitos CMOS. Ferramentas de projeto assistido por computador. Simula\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e l\u00f3gica. Leiaute e regras de projeto. Subsistemas CMOS. Circuitos sequenciais. Circuitos l\u00f3gicos din\u00e2micos.T\u00e9cnicas estruturadas de projeto de circuitos integrados. VHDL. S\u00edntese utilizando VHDL.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7318": {
          "codigo": "EEL7318",
          "nome": "Projeto de Circuitos Integrados",
          "ementa": "Tecnologia CMOS. Princ\u00edpio de funcionamento e modelagem do MOSFET. Simuladores de circuitos. Componentes passivos na tecnologia CMOS. Especifica\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas de processo e regras de projeto. Modelo do MOSFET e aplica\u00e7\u00e3o em circuitos elementares como amplificadores e portas l\u00f3gicas de baixa complexidade. Espelhos de corrente. Amplificadores elementares. Amplificador diferencial. Amplificador operacional. Circuitos a capacitores chaveados.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7411",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7319": {
          "codigo": "EEL7319",
          "nome": "Circuitos RF",
          "ementa": "Especifica\u00e7\u00e3o de sistemas e circuitos em RF, figuras de m\u00e9rito dos circuitos RF (ganho, figura de ru\u00eddo, linearidade, distor\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia, etc.) ru\u00eddo em circuitos RF, an\u00e1lise de distor\u00e7\u00e3o (sinais pequenos e sinais fortes), componentes passivos e ativos em RF, par\u00e2metros de espalhamento, \u00e1baco de Smith, t\u00e9cnicas de adapta\u00e7\u00e3o de imped\u00e2ncia. An\u00e1lise e projeto de amplificadores de baixo ru\u00eddo, amplificadores de pot\u00eancia, misturadores e osciladores senoidais. PLL. T\u00e9cnicas de simula\u00e7\u00e3o de circuitos RF. Pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7061 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7320": {
          "codigo": "EEL7320",
          "nome": "Optoeletr\u00f4nica",
          "ementa": "Natureza ondulat\u00f3ria da luz. Guias de onda e fibras \u00f3ticas. Semicondutores e LEDs. Lasers. Fotodetetores. Dispositivos fotovoltaicos. Polariza\u00e7\u00e3o e modula\u00e7\u00e3o da luz.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7051",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7400": {
          "codigo": "EEL7400",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Teoria e Fundamentos",
          "ementa": "Princ\u00edpios b\u00e1sicos: hist\u00f3rico, sistemas anal\u00f3gicos e digitais, multiplexa\u00e7\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o com fio: linhas telef\u00f4nicas, cabo coaxial, fibras \u00f3pticas; comunica\u00e7\u00e3o sem fio: r\u00e1dio-transmiss\u00e3o, o sistema celular, o sistema paging, comunica\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, aplica\u00e7\u00f5es; redes de comunica\u00e7\u00e3o: redes de dados, redes de \u00e1rea local, redes digitais de servi\u00e7os integrados (ISDN).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7401": {
          "codigo": "EEL7401",
          "nome": "Teoria da Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Estat\u00edstica e teoria da informa\u00e7\u00e3o; os pontos extremos da teoria da comunica\u00e7\u00e3o: compress\u00e3o de dados ao limite da entropia e comunica\u00e7\u00e3o no limite da capacidade do canal; complexidade de Kolmogorov; entropia de Shannon; teoria da taxa de distor\u00e7\u00e3o; c\u00f3digos rand\u00f4micos e de Huffman; tratamento unificado baseado no Teorema da Equiparti\u00e7\u00e3o Assint\u00f3tica.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7402": {
          "codigo": "EEL7402",
          "nome": "Redes Comunica\u00e7\u00e3o de Computadores",
          "ementa": "Aplica\u00e7\u00f5es de redes de computadores; arquitetura de redes; topologia de redes; an\u00e1lise de conectividade; an\u00e1lise de atrasos; projeto de acesso local; camada f\u00edsica; camada de link de dados; protocolos de camada superior; roteamento; controle de fluxo; controle de congestionamento; redes de \u00e1rea local.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7403": {
          "codigo": "EEL7403",
          "nome": "Comunica\u00e7\u00f5es Moveis",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio; o conceito de celular; o modelo de propaga\u00e7\u00e3o em um ambiente r\u00e1dio-m\u00f3vel; os efeitos de propaga\u00e7\u00e3o por multipercurso; t\u00e9cnicas de modula\u00e7\u00e3o para r\u00e1dio m\u00f3vel; equaliza\u00e7\u00e3o; diversidade e codifica\u00e7\u00e3o do canal; t\u00e9cnicas de m\u00faltiplos acessos para comunica\u00e7\u00f5es m\u00f3veis; os diversos padr\u00f5es dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o sem fio.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062 e EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7404": {
          "codigo": "EEL7404",
          "nome": "Sistemas de Comunica\u00e7\u00f5es \u00d3pticas",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o; transmiss\u00e3o em fibras \u00f3pticas; fontes \u00f3pticas e transmissores; detectores \u00f3pticos e receptores; sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas; t\u00f3picos atuais em sistemas de comunica\u00e7\u00f5es \u00f3pticas.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062 e EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7406": {
          "codigo": "EEL7406",
          "nome": "Engenharia de Microondas",
          "ementa": "Teoria de linhas de transmiss\u00e3o; guias de onda retangulares e circulares; descontinuidades e perdas em guias de ondas; cavidades ressonantes e fator de qualidade; filtros passa-baixos, passa-faixa e passa-altos; microstrip; caracter\u00edstica de imped\u00e2ncia e constante de propaga\u00e7\u00e3o, acoplamento, indutores, capacitores; CAD, projeto de linhas e acoplamentos; sistemas de micro-ondas, fontes, receptores, cargas, amplificadores, ru\u00eddo, acoplamentos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7408": {
          "codigo": "EEL7408",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7409": {
          "codigo": "EEL7409",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7410": {
          "codigo": "EEL7410",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7411": {
          "codigo": "EEL7411",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7412": {
          "codigo": "EEL7412",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7413": {
          "codigo": "EEL7413",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7414": {
          "codigo": "EEL7414",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7415": {
          "codigo": "EEL7415",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado - Telecomunica\u00e7\u00f5es IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7416": {
          "codigo": "EEL7416",
          "nome": "Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Codifica\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Erros em canais bin\u00e1rios; estruturas alg\u00e9bricas; codifica\u00e7\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o de erros; c\u00f3digos de bloco lineares; c\u00f3digo de Hamming; c\u00f3digos c\u00edclicos e CRC; c\u00f3digo Reed-Solomon; c\u00f3digos convolucioais e o algoritmo de Viterbi; introdu\u00e7\u00e3o aos c\u00f3digos turbo e LDPC; aplica\u00e7\u00f5es em padr\u00f5es de comunica\u00e7\u00f5es da atualidade.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7417": {
          "codigo": "EEL7417",
          "nome": "Fundamentos de Comunica\u00e7\u00e3o Digital",
          "ementa": "Fundamentos da Teoria da Probabilidade; Processos Aleat\u00f3rios e An\u00e1lise Espectral; Princ\u00edpios de Transmiss\u00e3o de Dados Digitais; An\u00e1lise de Desempenho de Sistemas de Comunica\u00e7\u00e3o Digital; Comunica\u00e7\u00f5es Digitais com Canais Sujeitos a Distor\u00e7\u00e3o Linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7405",
          "prerequisito": "EEL7062 e EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7418": {
          "codigo": "EEL7418",
          "nome": "Engenharia de Antenas",
          "ementa": "Conceitos b\u00e1sicos; a antena isotr\u00f3pica; o dipolo infinitesimal; par\u00e2metros principais das antenas; diferentes tipos de antenas (filamentares, diretivas, de banda larga, refletoras, de abertura, impressas, etc.); arranjos de antenas; casadores e baluns; c\u00e1lculo de radioenlaces (f\u00f3rmula de Friis, equa\u00e7\u00e3o de radar e atenua\u00e7\u00e3o em obst\u00e1culos).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7407",
          "prerequisito": "EEL7053 e EEL7062",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5131": {
          "codigo": "DAS5131",
          "nome": "Controle Multivari\u00e1vel",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado de sistemas cont\u00ednuos e amostrados. Metodologia de an\u00e1lise e projeto de sistemas de controle multivari\u00e1vel. Controlabilidade e observabilidade. Decomposi\u00e7\u00e3o can\u00f4nica de sistemas lineares. Formas can\u00f4nicas. Rela\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o por vari\u00e1veis de estado e a matriz fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. P\u00f3los e zeros multivari\u00e1veis. Controle com o estado mensur\u00e1vel. Realimenta\u00e7\u00e3o de estados. Propriedades: caso monovari\u00e1vel, extens\u00e3o de resultados. Conceito de estimador de estado; Observadores; Controle usando realimenta\u00e7\u00e3o de estado estimado. Teorema da separa\u00e7\u00e3o; Introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de compensa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Laborat\u00f3rio: (18 hs) - Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto de sistemas multivari\u00e1veis. (PACSC). Aplica\u00e7\u00e3o a processos f\u00edsicos tipicamente multivari\u00e1veis. (coluna de destila\u00e7\u00e3o, motores ac., etc).",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7531",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "DAS5141": {
          "codigo": "DAS5141",
          "nome": "Sistemas N\u00e3o-Lineares",
          "ementa": "Import\u00e2ncia do estudo de sistemas n\u00e3o-lineares. Representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica: Equa\u00e7\u00f5es diferenciais n\u00e3o-lineares; Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00e3o. Estabilidade, diferentes defini\u00e7\u00f5es. An\u00e1lise pelo palno de fase. Singularidades, classifica\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos gr\u00e1ficos para n\u00e3o-linearidades t\u00edpicas (satura\u00e7\u00e3o, zona morta, atraso, etc). Aproxima\u00e7\u00e3o linear. Fun\u00e7\u00e3o descritiva. Segundo m\u00e9todo de Liapunov; Dom\u00ednio de estabilidade; Estabilidade absoluta. M\u00e9todos num\u00e9ricos de an\u00e1lise de estabilidade. Controle de sistemas n\u00e3o-lineares t\u00edpicos (temperatura, n\u00edvel, etc). Laborat\u00f3rio: (18 hs) - An\u00e1lise de estabilidade usando simuladores. Experi\u00eancia com sistemas f\u00edsicos n\u00e3o-lineares. Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise e projeto assistido por computador. Projeto de controladores lineares e n\u00e3o-lineares.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7531",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7022": {
          "codigo": "EEL7022",
          "nome": "Processamento Digital Multi-Taxas",
          "ementa": "Estruturas para altera\u00e7\u00e3o de taxa de amostragem: dizimadores e interpoladores. Decomposi\u00e7\u00e3o polif\u00e1sica. Bancos de Filtros: bancos uniformes de filtros, filtros de Nyquist, bancos de filtros QMF, reconstru\u00e7\u00e3o perfeita, bancos de filtros modulados por cosseno. A Transformada de Fourier Limitada no Tempo. A Transformada Wavelet.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7023": {
          "codigo": "EEL7023",
          "nome": "Processamento Digital de Imagens",
          "ementa": "Fundamentos, aquisi\u00e7\u00e3o e amostragem, transformada discreta de Fourier bidimensional e outras transformadas bidimensionais, processamento pontual, filtragem linear, equaliza\u00e7\u00e3o de histograma, processamento no dom\u00ednio da frequ\u00eancia, processamento homom\u00f3rfico, morfologia matem\u00e1tica, segmenta\u00e7\u00e3o de imagens, limiariza\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o de bordas e descontinuidades, descritores de caracter\u00edsticas, reconhecimento e interpreta\u00e7\u00e3o com m\u00e9todos de decis\u00e3o por dist\u00e2ncia, com m\u00e9todos estat\u00edsticos e treinamento supervisionado.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7502": {
          "codigo": "EEL7502",
          "nome": "T\u00e9cnicas Avan\u00e7adas de Controle",
          "ementa": "Controle robusto: conceitos b\u00e1sicos, modelagem, estabilidade robusta. Controles H2 e Hoo.  Controle adaptativo: conceitos b\u00e1sicos; esquemas de controle adaptativo. T\u00e9cnicas de identifica\u00e7\u00e3o de sistemas. O controle adaptativo auto ajust\u00e1vel. T\u00e9cnicas de controle adaptativo: posicionamento de polos, vari\u00e2ncia m\u00ednima, vari\u00e2ncia m\u00ednima generalizada e controle preditivo generalizado. Controle difuso.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7531",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7504": {
          "codigo": "EEL7504",
          "nome": "Processamento Adaptativo de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas adaptativos; filtros adaptativos; estruturas de sistemas adaptativos: filtro e algoritmo de adapta\u00e7\u00e3o; classes de aplica\u00e7\u00f5es de filtragem adaptativa: identifica\u00e7\u00e3o, modelagem inversa, predi\u00e7\u00e3o e cancelamento de interfer\u00eancias; processador linear adaptativo; fun\u00e7\u00e3o custo; matriz de autocorrela\u00e7\u00e3o; minimiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o custo quadr\u00e1tica; o algoritmo LMS; outros algoritmos adaptativos; aplica\u00e7\u00f5es: identifica\u00e7\u00e3o de sistemas, estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros, equaliza\u00e7\u00e3o adaptativa, cancelamento de interfer\u00eancia, codifica\u00e7\u00e3o de sinais de voz, modula\u00e7\u00e3o PCM adaptativa, an\u00e1lise espectral, detec\u00e7\u00e3o de sinais, cancelamento de ru\u00eddo, cancelamento de ecos, filtragem espacial adaptativa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7505": {
          "codigo": "EEL7505",
          "nome": "T\u00f3pico Avan\u00e7ado em  Processamento Digitais de Sinais",
          "ementa": "Processamento de sinais aleat\u00f3rios: an\u00e1lise espectral, correla\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo; processamento unidimensional (processamento de voz, \u00e1udio, sinais biom\u00e9dicos); processamento bidimensional (processamento de imagens e v\u00eddeo); t\u00e9cnicas de codifica\u00e7\u00e3o de sinais; processamento adaptativo de sinais; processamento de sinais usando redes neurais e l\u00f3gica difusa.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7521",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7506": {
          "codigo": "EEL7506",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7507": {
          "codigo": "EEL7507",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7508": {
          "codigo": "EEL7508",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7509": {
          "codigo": "EEL7509",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Controle Processos de Sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7510": {
          "codigo": "EEL7510",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle Processos de Sinais I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7511": {
          "codigo": "EEL7511",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle  Processos de Sinais II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7512": {
          "codigo": "EEL7512",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de Sinais III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7513": {
          "codigo": "EEL7513",
          "nome": "T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Controle processos de sinais IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea, visto com maior profundidade como, por exemplo, em algum programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Pode ser usada, por exemplo, para \nvalidar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no \nexterior, em n\u00edveis mais avan\u00e7ados, em rela\u00e7\u00e3o a uma disciplina de gradua\u00e7\u00e3o.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7520": {
          "codigo": "EEL7520",
          "nome": "Fundamentos de Processamentos de Sinais",
          "ementa": "Introdu\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicas de processamento de sinais. Aplica\u00e7\u00f5es de processamento de sinais: processamento de sinais de voz e de imagem, filtragem adaptativa, processamento de sinais biom\u00e9dicos, outras aplica\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7521": {
          "codigo": "EEL7521",
          "nome": "Processamento Digital de Sinais",
          "ementa": "Representa\u00e7\u00e3o de sinais e sistemas discretos em dom\u00ednios transformados. Processamento digital de sinais cont\u00ednuos: amostragem de sinais cont\u00ednuos, projeto de filtros anal\u00f3gicos de anti-recobrimento e de reconstru\u00e7\u00e3o, convers\u00f5es A\/D e D\/A. Estruturas de filtragem digital: estruturas de filtros FIR e IIR. Projeto de filtros digitais FIR e IIR.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7522",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7531": {
          "codigo": "EEL7531",
          "nome": "Fundamentos de Controle",
          "ementa": "An\u00e1lise no espa\u00e7o de estados. Representa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de estados. Vari\u00e1veis de estado. Realiza\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas. Controlabilidade e observabilidade. Formas can\u00f4nicas de controlabilidade e observabilidade. Controle modal e controle quadr\u00e1tico. Fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. Observadores de estado. Filtro de Kalman. Sistemas n\u00e3o lineares: conceitos b\u00e1sicos e fundamentos matem\u00e1ticos. Conceitos de estabilidade e teoria da estabilidade de Lyapunov. Fun\u00e7\u00f5es definidas em sinal. Fun\u00e7\u00f5es de Lyapunov. Solu\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, ciclos limites e fun\u00e7\u00f5es descritivas. Introdu\u00e7\u00e3o ao controle n\u00e3o-linear: controle linearizante, controle a modos deslizantes e outras t\u00e9cnicas de controle n\u00e3o-linear.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "EEL7530",
          "prerequisito": "EEL7063",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EMC5247": {
          "codigo": "EMC5247",
          "nome": "Dispositivos de Manipula\u00e7\u00e3o: Rob\u00f3tica",
          "ementa": "Automa\u00e7\u00e3o e rob\u00f3tica; hist\u00f3rico da rob\u00f3tica. Conceitos gerais. Classifica\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Componentes e estrutura de um rob\u00f4. O sistema rob\u00f3tico; aplica\u00e7\u00f5es em uma c\u00e9lula de trabalho; fun\u00e7\u00f5es; especifica\u00e7\u00f5es. Modelagem de rob\u00f4s; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cinem\u00e1tica e \u00e0 din\u00e2mica dos manipuladores; o problema cinem\u00e1tico inverso. C\u00e1lculo de trajet\u00f3rias. Sistemas de controle e sensores; controle de posi\u00e7\u00e3o e de velocidade. Teoria de programa\u00e7\u00e3o de rob\u00f4s. Exemplos.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7531",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7600": {
          "codigo": "EEL7600",
          "nome": "Fundamentos de Gestao Empresarial",
          "ementa": "Gerenciamento empresarial: introdu\u00e7\u00e3o e objetivos; perfil do profissional de Engenharia El\u00e9trica; gerenciamento de empresas em ambientes globalizados; n\u00edveis de globaliza\u00e7\u00e3o e objetivos empresariais; novos padr\u00f5es de competitividade; qualidade; gerenciamento da qualidade total; an\u00e1lise dos ambientes interno e externo de uma organiza\u00e7\u00e3o; gerenciamento de mudan\u00e7as organizacionais; planejamento estrat\u00e9gico em uma organiza\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas e tend\u00eancias; estrat\u00e9gias em ambientes desregulamentados: o caso do setor el\u00e9trico brasileiro; marketing em tempos de globaliza\u00e7\u00e3o; planejamento e t\u00e9cnicas de implementa\u00e7\u00e3o; alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre organiza\u00e7\u00f5es.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EPS5209 ou EPS7019",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7601": {
          "codigo": "EEL7601",
          "nome": "Telecomunica\u00e7\u00f5es: Gerencia e Neg\u00f3cios",
          "ementa": "Telecomunica\u00e7\u00f5es, oportunidades e desafios; fundamentos de redes de telecomunica\u00e7\u00f5es; terminais e esta\u00e7\u00f5es de trabalho; link de transmiss\u00e3o; m\u00e9todos de transmiss\u00e3o; escolha de oportunidades; defini\u00e7\u00e3o de plataforma em telecomunica\u00e7\u00f5es; casos econ\u00f4micos; a ind\u00fastria das telecomunica\u00e7\u00f5es; ger\u00eancia de redes; qualidade total das opera\u00e7\u00f5es; gerenciamento de custos.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7400",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7602": {
          "codigo": "EEL7602",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial I",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas pertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas cursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 18,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7603": {
          "codigo": "EEL7603",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial II",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7604": {
          "codigo": "EEL7604",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial III",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EEL7605": {
          "codigo": "EEL7605",
          "nome": "T\u00f3picos Especiais em Gest\u00e3o Empresarial IV",
          "ementa": "Nome fantasia (\"chap\u00e9u\"), que permite validar disciplinas relacionadas \u00e0 \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o, mas cujo conte\u00fado n\u00e3o esteja contemplado nas disciplinas \npertencentes a essa \u00e1rea. Pode ser usada, por exemplo, para validar cursos espor\u00e1dicos ministrados por professor visitante, ou para validar disciplinas \ncursadas em outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, no Brasil ou no exterior.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EGC5013": {
          "codigo": "EGC5013",
          "nome": "Gest\u00e3o do Conhecimento nas Organiza\u00e7\u00f5es",
          "ementa": "Conceitos, hist\u00f3rico (dados, informa\u00e7\u00e3o e conhecimento). Diretrizes e recomenda\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e principais abordagens utilizadas na gest\u00e3o do conhecimento. Cria\u00e7\u00e3o do conhecimento: formatos e convers\u00f5es. Facilitadores do trabalho com o formato t\u00e1cito e expl\u00edcito do conhecimento. Aplica\u00e7\u00f5es da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do conhecimento. Aplica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do conhecimento na organiza\u00e7\u00e3o por meio de seus processos empresariais.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 1200,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5220": {
          "codigo": "EPS5220",
          "nome": "Ger\u00eancia da Produ\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "A fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o: convencional, MRP I e II e 'Just-in-time'. T\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o e controle. Garantia da qualidade: conceitos, organiza\u00e7\u00e3o do sistemas de garantia da qualidade, inspe\u00e7\u00e3o de qualidade, normaliza\u00e7\u00e3o e gr\u00e1ficos de controle.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5240": {
          "codigo": "EPS5240",
          "nome": "Gerenciamento de Projetos",
          "ementa": "O ciclo de vida do projeto. As fun\u00e7\u00f5es administrativas no projeto. O gerente do projeto. Organiza\u00e7\u00e3o da equipe. Planejamento do projeto. Programa\u00e7\u00e3o. Cronogramas. R\u00eades. Or\u00e7amentos. Controle do projeto. Interliga\u00e7\u00e3o do projeto com a empresa.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS5241": {
          "codigo": "EPS5241",
          "nome": "Planejamento Estrat\u00e9gico",
          "ementa": "Planejamento estrat\u00e9gico e objetivos. Sistemas de planejamento estrat\u00e9gico. Sistemas de planos. O processo de planejamento estrat\u00e9gico. O subsistema de decis\u00e3o para planejamento. Subsistema de informa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o para planejamento. Subsistema de ger\u00eancia para planejamento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7004": {
          "codigo": "EPS7004",
          "nome": "Log\u00edstica Empresarial",
          "ementa": "O ambiente de neg\u00f3cios. Conceito e evolu\u00e7\u00e3o da log\u00edstica. Cadeia de suprimentos (supply chain). O sistema log\u00edstico. Custos log\u00edsticos. N\u00edvel de servi\u00e7o ao cliente. A log\u00edstica de suprimento. A distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de produtos. O subsistema transporte: os modais de transporte; caracter\u00edstica e escolha do modal; os processos coleta-transfer\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o. O subsistema armaz\u00e9m: fun\u00e7\u00f5es e meios de armazenagem; unitiza\u00e7\u00e3o de cargas; sistemas de endere\u00e7amento dos produtos. O gerenciamento de estoques: classifica\u00e7\u00e3o ABC, sistem\u00e1tica de re-suprimento.",
          "carga_horaria": 72,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7008": {
          "codigo": "EPS7008",
          "nome": "Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o",
          "ementa": "Competitividade; Empresas Inteligentes (Gerenciamento na Era da Informa\u00e7\u00e3o); Plano de a\u00e7\u00e3o em GC; Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e o Suporte \u00e0 Decis\u00e3o; Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e BI; Tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e GC; Implanta\u00e7\u00e3o de Projetos de TI e GC.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7026": {
          "codigo": "EPS7026",
          "nome": "Log\u00edstica Empresarial",
          "ementa": "- O ambiente de neg\u00f3cios. Conceito e evolu\u00e7\u00e3o da log\u00edstica. Cadeia de suprimentos (supply chain). O sistema log\u00edstico. Custos log\u00edsticos. N\u00edvel de servi\u00e7o ao cliente. A log\u00edstica de suprimento. A distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de produtos. O subsistema transporte: os modais de transporte; caracter\u00edstica e escolha do modal; os processos de coleta, transfer\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o. O subsistema armaz\u00e9m: fun\u00e7\u00f5es e meios de armazenagem; unitiza\u00e7\u00e3o de cargas;sistemas de endere\u00e7amento dos produtos. O gerenciamento de estoques: classifica\u00e7\u00e3o ABC, sistem\u00e1tica de re-suprimento.",
          "carga_horaria": 54,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        },
        "EPS7034": {
          "codigo": "EPS7034",
          "nome": "Gest\u00e3o Ambiental",
          "ementa": "- Recursos e sistemas ambientais. Economia do meio ambiente. Desenvolvimento e sustentabilidade. Qualidade total e ambiente: conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e o mecanismo do desenvolvimento limpo. Sistemas de gest\u00e3o da qualidade ambiental. Responsabilidades das empresas. Avalia\u00e7\u00e3o de custos ambientais. Normativas internacionais. Auditorias ambientais.",
          "carga_horaria": 36,
          "fase_sugestao": 999,
          "equivalencia": "",
          "prerequisito": "ECZ5102 e EEL7600",
          "prerequisito_criterio_id": 0,
          "prerequisito_carga_horaria": 0,
          "correquisito": "",
          "etiquetas": {
            "2": "Optativa"
          },
          "tipo_uc": "Disciplina"
        }
      }
    }
  }
}