{"codigo":331,"nome":"GEOGRAFIA","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"GCN","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19921":19921,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":160,"num_vagas_primeiro_semestre":40,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19921":{"id":"200","codigo":19921,"codigo_curso":331,"carga_horaria_ufsc":4448,"carga_horaria_mec":3706,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19921 (EXTINTO)","ucs":{"GCN5100":{"codigo":"GCN5100","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Geogr\u00e1fico","ementa":"O processo de forma\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico, a partir das sociedades cl\u00e1ssicas antigas. A estrutura\u00e7\u00e3o da 'ci\u00eancia geogr\u00e1fica' e o contexto hist\u00f3rico que embasaram sua institucionaliza\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas gerais do pensamento de 'ge\u00f3grafos' que ajudaram a construir a 'ci\u00eancia geogr\u00e1fica' - (Humboldt, Ritter, Ratzel, Kropotkin, Reclus, La Blache, De Martone, P. George, Lacoste, M. Santos e outros). O pensamento geogr\u00e1fico brasileiro e o papel da AGB. Tend\u00eancias atuais do pensamento geogr\u00e1fico mundial e nacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN1151 ou GCN5151","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5101":{"codigo":"GCN5101","nome":"Fundamentos de Astronomia e Geodesia","ementa":"Estudo das contribui\u00e7\u00f5es, ao longo da Hist\u00f3ria da Humanidade, que favoreceram o desenvolvimento da Astronomia. Aspectos sobre a origem, estrutura e constitui\u00e7\u00e3o do Universo e do Sistema Solar. Conhecimentos b\u00e1sicos sobre observa\u00e7\u00e3o do c\u00e9u.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN1152 ou GCN5152","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5102":{"codigo":"GCN5102","nome":"Geologia I","ementa":"Processos geradores de minerais e rochas tanto a n\u00edvel interno da crosta como aqueles que se desenvolvem na interf\u00e1cie crosta\/biosfera\/atmosfera.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN1320 ou GCN5320","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5221":{"codigo":"HST5221","nome":"Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica Geral e do Brasil","ementa":"Estudo dos povos de econ\u00f4mia agr\u00edcola e comercial. Da economia feudal a Revolu\u00e7\u00e3o Comercial e a pol\u00edtica mercantilista. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e economia contempor\u00e2nea. Os ciclos econ\u00f4micos do Brasil. O caf\u00e9 e a industrializa\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais. Os desequilibrios regionais e o papel do Estado no financiamento ao desenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(HST1142 e HST1220) ou (HST5142 e HST5220)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5129":{"codigo":"SPO5129","nome":"Sociologia Geral B","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos do desenvolvimento do pensamento sociol\u00f3gico. A sociologia como ci\u00eancia. Conceitos sociol\u00f3gicos fundamentais. Quadros referenciais para o estudo da sociedade: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1128 ou CSO5129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5200":{"codigo":"GCN5200","nome":"Teoria e M\u00e9todo da Geografia","ementa":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico. A quest\u00e3o da objetividade e da ideologia na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Tend\u00eancias atuais do fazer geogr\u00e1fico. Aspectos gerais de teorias e m\u00e9todos aplicados pela Geografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN1151 ou GCN5151","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5201":{"codigo":"GCN5201","nome":"Climatologia I","ementa":"Situar a Climatologia no contexto das ci\u00eancias ambientais. Analisar os elementos e fatores do clima e suas intera\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN1152 ou GCN5152","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5202":{"codigo":"GCN5202","nome":"Geologia II","ementa":"S\u00edntese dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos ao longo do tempo mostrando o condicionamento da atual paisagem aos eventos do passado, retratando os conhecimentos e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no espa\u00e7o brasileiro com destaque para Santa Catarina. Estudo dos princ\u00edpios, caracter\u00edsticas e fen\u00f4menos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o de recursos minerais e suas consequ\u00eancias para as sociedades e na\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN1321 ou GCN5321","prerequisito":"GCN5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5203":{"codigo":"GCN5203","nome":"Cartografia Geral","ementa":"Estudo dos fundamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Cartografia Geral, visando o conhecimento b\u00e1sico dos mapas e suas particularidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN1210 ou GCN5210","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5204":{"codigo":"GCN5204","nome":"Geografia da Popula\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudar as categorias pol\u00edticas de popula\u00e7\u00e3o nos diferentes pa\u00edses. Din\u00e2mica do crescimento demogr\u00e1fico, das estruturas e migra\u00e7\u00f5es. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e suas rela\u00e7\u00f5es com os fatos geogr\u00e1ficos sociais e econ\u00f4micos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN1153 ou GCN5153","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5301":{"codigo":"GCN5301","nome":"Climatologia II","ementa":"A din\u00e2mica da atmosfera e a diversidade clim\u00e1tica no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, notadamente na Am\u00e9rica do Sul e no Brasil. As aplica\u00e7\u00f5es da climatologia em especial \u00e0s atividades agr\u00edcolas e o espa\u00e7o urbano.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN1164 ou GCN5164","prerequisito":"GCN5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5303":{"codigo":"GCN5303","nome":"Cartografia Tem\u00e1tica","ementa":"Estudo dos fundamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Cartografia Tem\u00e1tica, visando o conhecimento e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para confec\u00e7\u00e3o de mapas e diagramas usados em Geografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN1211 ou GCN5211","prerequisito":"GCN5203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5304":{"codigo":"GCN5304","nome":"Geografia Rural","ementa":"Abordagens sobre a import\u00e2ncia da agricultura no contexto da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Forma\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais e agricultura mundial. Influ\u00eancia dos fatores f\u00edsicos na diversifica\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira. Estado e pol\u00edticas agr\u00edcolas no capitalismo monopolista e no capitalismo burocr\u00e1tico de Estado (socialismo).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN1154 ou GCN5154","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5309":{"codigo":"GCN5309","nome":"Oceanografia","ementa":"Estudo das bacias oce\u00e2nicas bem como das propriedades f\u00edsicas e o dinamismo das \u00e1guas oce\u00e2nicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN1167 ou GCN5167","prerequisito":"GCN5202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"GCN5402":{"codigo":"GCN5402","nome":"Geomorfologia I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN1165 ou GCN1185 ou GCN5185","prerequisito":"GCN5102 e GCN5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5403":{"codigo":"GCN5403","nome":"Fotointerpretacao I","ementa":"No\u00e7\u00f5es e fundamentos da aerofogrametria e fotointerpreta\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN1214 ou GCN5214","prerequisito":"GCN5303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5404":{"codigo":"GCN5404","nome":"Geografia Industrial","ementa":"Origem e trajet\u00f3ria do fen\u00f4mino industrial. Peculiaridades na universaliza\u00e7\u00e3o das atividades industriais. Bases te\u00f3ricas explicativas do desenvolvimento industrial na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o atual. Elementos respons\u00e1veis pela estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o industrial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN1171 ou GCN5171","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5405":{"codigo":"GCN5405","nome":"Biogeografia I","ementa":"Identificar e analisar as \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o dos seres vivos e interpretar os fatores ecol\u00f3gicos do meio em suas interrela\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN1404","prerequisito":"GCN5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5406":{"codigo":"GCN5406","nome":"Teoria Regional","ementa":"Embasamento te\u00f3rico sobre 'Organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o'. Discussao dos conceitos e tipos de regi\u00e3o, bem como o estudo dos processos de regionaliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN1174 ou GCN5174","prerequisito":"GCN5200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5502":{"codigo":"GCN5502","nome":"Geomorfologia II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN1166 ou GCN1186 ou GCN5186","prerequisito":"GCN5202 e GCN5402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5503":{"codigo":"GCN5503","nome":"Fotointerpretacao II","ementa":"Pr\u00e1tica de fotointerpreta\u00e7\u00e3o ligada aos temas geologia, geomorfologia, uso da terra e evolu\u00e7\u00e3o urbana; pr\u00e1tica de aerofotogrametria, compila\u00e7\u00e3o e mapeamento tem\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5202 e GCN5304 e GCN5402 e GCN5403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5504":{"codigo":"GCN5504","nome":"Geografia Urbana","ementa":"Estudo das cidades em sua estrutura espacial interna, bem como os sistemas urbanos e suas interrela\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN1172 ou GCN5172","prerequisito":"GCN5406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5505":{"codigo":"GCN5505","nome":"Biogeografia II","ementa":"Vis\u00e3o retrospectiva: das paisagens vegetais terrestres, sua produtividade, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e o despertar da consci\u00eancia ecol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN1406","prerequisito":"GCN5405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5506":{"codigo":"GCN5506","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Macroregional do Espa\u00e7o Mundial","ementa":"An\u00e1lise das macro regioes mundiais de acordo com os graus de desenvolvimento e os sistemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos vigentes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN1175 ou GCN5175","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5604":{"codigo":"GCN5604","nome":"Geografia do Comercio e Servi\u00e7os","ementa":"An\u00e1lise do Sistema de transporte e das atividades de servi\u00e7os referentes aos v\u00e1rios est\u00e1gios da economia mundial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN1173 ou GCN5173","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5607":{"codigo":"GCN5607","nome":"Planejamento Regional e Urbano","ementa":"Dar vis\u00e3o dos elementos te\u00f3ricos para embasar as an\u00e1lises das organiza\u00e7\u00f5es espaciais urbanas e regionais. Instrumentalizar tecnicamente a forma\u00e7\u00e3o do aluno nas proposi\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o espacial urbana e regional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(GCN1158 e GCN1159) ou (GCN5158 e GCN5159)","prerequisito":"GCN5406 e GCN5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5608":{"codigo":"GCN5608","nome":"Geografia do Brasil","ementa":"An\u00e1lise das teorias e m\u00e9todos de 'regionaliza\u00e7\u00e3o' aplicados ao espa\u00e7o brasileiro. Estudo da organiza\u00e7\u00e3o regional e de espa\u00e7os subregionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN1177 ou GCN5177","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5712":{"codigo":"GCN5712","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (projeto) (TCC)","ementa":"Reflex\u00e3o acerca da tem\u00e1tica para elabora\u00e7\u00e3o do TCC. Discuss\u00e3o de aspectos te\u00f3ricos-metodol\u00f3gicos. Elabora\u00e7\u00e3o e encaminhamento do projeto para o TCC. Apresenta\u00e7\u00e3o do documento \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Est\u00e1gio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5502 e GCN5504 e GCN5505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5135":{"codigo":"MEN5135","nome":"Did\u00e1tica Geral C","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN1129 ou MEN1131 ou MEN5131 ou MEN5602","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EED1129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5710":{"codigo":"GCN5710","nome":"Analise Ambiental","ementa":"Discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental, sua interdisciplinaridade, o papel da sociedade e da Geografia. An\u00e1lise de propostas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e desenvolvimento de trabalho pr\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN1169 ou GCN5169","prerequisito":"GCN5403 e GCN5502 e GCN5504 e GCN5505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5711":{"codigo":"GCN5711","nome":"Geografia de Santa Catarina","ementa":"Estudo das condi\u00e7\u00f5es gerais do espa\u00e7o catarinense e do desenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o, das cidades e da economia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN1190 ou GCN5190","prerequisito":"GCN5502 e GCN5505 e GCN5604 e GCN5608","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5190":{"codigo":"MEN5190","nome":"Metodologia do Ensino de Geografia","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho da ci\u00eancia geogr\u00e1fica e de sua pr\u00e1tica na escola. Abordagens metodol\u00f3gicas e seus pressupostos te\u00f3ricos no Ensino. Aprendizagem de Geografia na Escola de 1( e 2( Graus. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiiza\u00e7\u00e3o do ensino de Geografia, vincula\u00e7\u00e3o com o curr\u00edculo escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5135","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0003":{"codigo":"ZZT0003","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"GCN5813":{"codigo":"GCN5813","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (monografia) (TCC)","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o da pesquisa planejada no TCC-Projeto. Elabora\u00e7\u00e3o da monografia. Apresenta\u00e7\u00e3o e defesa do trabalho.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5503 e GCN5607 e GCN5710 e GCN5711 e GCN5712","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5816":{"codigo":"GCN5816","nome":"Estagio de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Aprendizagem Social, profissional ou cultural, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas atividades de trabalhoem Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ou Empresas Privadas,  em um projeto cuja linha tem\u00e1tica permita a sua avlia\u00e7\u00e3o final para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel  em Geografia,  observado o que estabelece o Regulamento de Est\u00e1gio do Curso de Geografia.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"GCN5814","prerequisito":"GCN5503 e GCN5607 e GCN5710 e GCN5711 e GCN5712","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5398":{"codigo":"MEN5398","nome":"Pratica de Ensino de Geografia","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico Docente nas Escolas de 1o. e 2o. graus.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1379 ou MEN5379","prerequisito":"EED5129 e GCN5100 e GCN5506 e GCN5607 e GCN5710 e GCN5711 e MEN5190 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5217":{"codigo":"ANT5217","nome":"Estudos de Problemas Catarinenses","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5309":{"codigo":"ANT5309","nome":"Antropologia Cultural B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos. Manifesta\u00e7\u00f5es Culturais. Cultura das minorias. Valores: a import\u00e2ncia da tradi\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7a ou transforma\u00e7\u00e3o dos valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO5309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5106":{"codigo":"CNM5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Economia","ementa":"Ci\u00eancia Econ\u00f4mica: Objeto que caracteriza as teorias econ\u00f4micas. A escola cl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo. A escola marxista: objeto e m\u00e9todo. A escola neocl\u00e1ssica: objeto e m\u00e9todo; equil\u00edbrio parcial e geral. Valor de pre\u00e7o nas teorias econ\u00f4micas. An\u00e1lise Keynesiana: o princ\u00edpio da demanda efetiva. O excedente econ\u00f4mico e a reparti\u00e7\u00e3o da renda. O capitalismo hoje. A quest\u00e3o do socialismo. Quest\u00f5es de economia brasileira. T\u00f3picos especiais de economia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5117":{"codigo":"CNM5117","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5349":{"codigo":"CNM5349","nome":"Economia Brasileira","ementa":"O modelo prim\u00e1rio-exportador; a industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o; a economia internacionalizada; a crise do nacional-populismo no in\u00edcio dos anos 60; as reformas p\u00f3s 1964 e o `milagre econ\u00f4mico`; o projeto Brasil pot\u00eancia; a crise dos anos 80; a economia brasileira nos anos 90 e sua inser\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio mundial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5555":{"codigo":"DIR5555","nome":"Direito Ambiental","ementa":"Ecologia e Meio Ambiente - A crise ambiental - O movimento ecol\u00f3gico - Ecodesenvolvimento e desenvolvimento sustent\u00e1vel - Direito Ambiental - Conceito - Fontes - Princ\u00edpios - Campos de Avalia\u00e7\u00e3o - O Direito e os recursos ambientais - Direito Ambiental Brasileiro - Direito Ambiental Comparado - As confer\u00eancia internacionais sobre meio ambiente e ecologia - O Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - Princ\u00edpios legais supranacionais para a prote\u00e7\u00e3o ambiental e o desenvolvimento sustent\u00e1vel.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DIR5986","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5102":{"codigo":"ECZ5102","nome":"Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais","ementa":"Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLG5303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5101":{"codigo":"EED5101","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos. Correntes filos\u00f3ficas e suas implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Tend\u00eancias pedag\u00f3gicas. Elementos hist\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o. As diversas dimens\u00f5es\/aspectos da educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia, Tecnologia e Trabalho.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5135":{"codigo":"FIL5135","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Conhecimento ordin\u00e1rio e conhecimento cient\u00edfico. Ci\u00eancia formal e ci\u00eancia emp\u00edrica. A linguagem cient\u00edfica. O m\u00e9todo cient\u00edfico: formula\u00e7\u00e3o, hip\u00f3teses, leis e teorias. Tipos de explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Ci\u00eancias e ideologia. As aplica\u00e7\u00f5es funcionais. Mecanismo e organicismo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5301":{"codigo":"FIL5301","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"O fen\u00f4meno educacional como objeto de reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Concep\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gico-filos\u00f3ficas a respeito do homem: idealismo, materialismo (marxismo) e existencialismo. Temas fundamentais da filosofia da educa\u00e7\u00e3o. Ideologia e Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5307":{"codigo":"FIL5307","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5156":{"codigo":"GCN5156","nome":"T\u00e9cnicas e Pratica de Geografia Humana","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o da teoria geogr\u00e1fica a estudos no campo da Geografia Humana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5160":{"codigo":"GCN5160","nome":"Geopol\u00edtica do Brasil","ementa":"Bases, defini\u00e7\u00f5es, conceitos e objetivos. Antagonismos  pol\u00edticos e Geopol\u00edtica. Geopol\u00edtica e Hist\u00f3ria imediata. Seguran\u00e7a, Desenvolvimento e depend\u00eancia. Geopol\u00edtica dos espa\u00e7os Latino-Americanos e Africanos. Posicionamento Geopol\u00edtico do Brasil ao fim do s\u00e9culo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5162":{"codigo":"GCN5162","nome":"Teoria Geogr\u00e1fica de Sistemas","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o da abordagem sist\u00eamica e sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5170":{"codigo":"GCN5170","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Geral do Espa\u00e7o","ementa":"Estudo da organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o segundo os sistemas econ\u00f4micos, enfatizando modos de produ\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o social do trabalho, divis\u00e3o territorial do trabalho e as teorias correspondentes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5189":{"codigo":"GCN5189","nome":"Geografia Regional III","ementa":"Estudo da posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina no mundo contempor\u00e2neo, a import\u00e2ncia do quadro potencial e as etapas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. An\u00e1lise da diversidade regional e interpreta\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o continental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5205":{"codigo":"GCN5205","nome":"Geografia da Religi\u00e3o","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es entre religi\u00e3o e geografia. A quest\u00e3o da f\u00e9 e da raz\u00e3o. Caracter\u00edsticas e distribui\u00e7\u00e3o das principais religi\u00f5es mundiais. Manifesta\u00e7\u00f5es do sagrado na produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. A religi\u00e3o como fen\u00f4meno social e cultural. A percep\u00e7\u00e3o espacial e o simbolismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5215":{"codigo":"GCN5215","nome":"Analise Regional","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de regionaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de trabalhos pr\u00e1ticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5220":{"codigo":"GCN5220","nome":"Legisla\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente e dos conhecimentos pr\u00f3prios ligados ao meio ambiente, na an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es concretas e de interesse atual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5305":{"codigo":"GCN5305","nome":"Geodesia e Topografia Aplicados a Geografia","ementa":"Os levantamentos geod\u00e9sicos e topogr\u00e1ficos voltados aos estudos geogr\u00e1ficos: base te\u00f3rica, estudo dos m\u00e9todos, equipamentos e procedimentos para os trabalhos de campo e gabinete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5410":{"codigo":"GCN5410","nome":"Geografia dos Recursos Naturais de Santa Catarina","ementa":"Estudo do papel e import\u00e2ncia dos Recursos Naturais na Economia do Estado de Santa Catarina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5420":{"codigo":"GCN5420","nome":"Sedimenta\u00e7\u00e3o Costeira e Marinha","ementa":"Apresenta os conceitos fundamentais da sedimentologia; no\u00e7\u00f5es do ciclo ex\u00f3geno de forma\u00e7\u00e3o dos sedimentos e rochas sedimentares; caracteriza\u00e7\u00e3o das bacias sedimentares; propriedades texturais, morfosc\u00f3picas e mineral\u00f3gicas dos sedimentos; classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos e estruturas sedimentares prim\u00e1rias e qu\u00edmicas; f\u00e1cies sedimentares de diversos ambientes deposicionais e aplicabilidade dos sedimentos associados aos recursos minerais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5102 e GCN5202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5421":{"codigo":"GCN5421","nome":"Geomorfologia Costeira","ementa":"Estudo das formas de relevo e dos mecanismos de transfer\u00eancia de energia  para a Zona Costeira, por influ\u00eancia direta e indireta dos processos marinhos, continentais e atmosf\u00e9ricos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5309 e GCN5402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5422":{"codigo":"GCN5422","nome":"Gerenciamento e Manejo de Geossistemas Costeiros","ementa":"Apresenta e analisa os modelos de gerenciamento das zonas costeiras e fomenta a discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o da disponibilidade de recursos naturais de usos m\u00faltiplos que a Zona Costeira oferece, o uso que o homem faz desses recursos e dos espa\u00e7os costeiros; os conflitos de uso gerados, bem como, as formas de planejar e gerenciar os usos e conflitos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5510":{"codigo":"GCN5510","nome":"Bacias Fluviais","ementa":"As bacias fluviais como sistema de drenagem e as interrela\u00e7\u00f5es com o substrato rocha\/ solo\/ sedimentos, o   relevo, a vegeta\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, no espa\u00e7o brasileiro e particularmente no catarinense.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5511":{"codigo":"GCN5511","nome":"Recursos H\u00eddricos em Geografia","ementa":"As \u00e1guas como recursos essenciais \u00e0 vida e ao desenvlovimento humano, suas caracter\u00edsticas, distribui\u00e7\u00e3o e disponibilidade - quest\u00f5es de planejamento e lesgila\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5512":{"codigo":"GCN5512","nome":"Recursos Minerais","ementa":"Recursos n\u00e3o renov\u00e1veis: conceitos de min\u00e9rio, jazida, reservas. Pol\u00edtica e legisla\u00e7\u00e3o mineral do Brasil. O mapa metalogen\u00e9tico do Brasil. Min\u00e9rios met\u00e1licos, ferrosos e n\u00e3o ferrosos, n\u00e3o met\u00e1licos, combust\u00edveis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5615":{"codigo":"GCN5615","nome":"Fundamentos Geogr\u00e1ficos para o Turismo","ementa":"Caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas e tend\u00eancias atuais do Turismo. O 'Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico' e a produ\u00e7\u00e3o (cria\u00e7\u00e3o) do 'Espa\u00e7o Tur\u00edstico'. Condicionantes e atratividades geogr\u00e1ficas para o Turismo. Turismo e economia: organiza\u00e7\u00e3o, empreendimentos e impactos s\u00f3cio-espaciais. Turismo e a quest\u00e3o ambiental. An\u00e1lise Regional: Santa Catarina e Florian\u00f3polis no contexto das atividades tur\u00edsticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5502 e GCN5504 e GCN5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5620":{"codigo":"GCN5620","nome":"Estudos Comparativos em Geografia Urbana","ementa":"An\u00e1lise comparativa do processo de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano sob diferentes culturas e pol\u00edticas e legisla\u00e7\u00e3o urbanas, levando em considera\u00e7\u00e3o o quadro geogr\u00e1fico local. Inclui, ainda, a pr\u00e1tica e o estudo te\u00f3rico\/conceitual da disciplina em um diferente ambiente, com a participa\u00e7\u00e3o de docentes de outras institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5503 e GCN5504 e GCN5607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5720":{"codigo":"GCN5720","nome":"Geografia do Solo","ementa":"Estudo da morfologia do solo, seus fatores de forma\u00e7\u00e3o e processos de desenvolvimento. Discuss\u00e3o de classificac\u00e3o do solo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5815":{"codigo":"GCN5815","nome":"Estagio Facultativo","ementa":"Aprendizagem Social, profissional ou cultural, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas atividades de trabalhoem Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ou Empresas Privadas, compat\u00edveis com a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional do Bacharelado ou Licenciatura em Geografia, observado o que estabelece o Regulamento de Est\u00e1gio do Curso de Geografia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5202 e GCN5304 e GCN5309","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5906":{"codigo":"GCN5906","nome":"Geografia Ecol\u00f3gica do Meio Urbano","ementa":"Estudo da altera\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica  das cidades em fun\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia humana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5910":{"codigo":"GCN5910","nome":"Mineralogia","ementa":"Correla\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da qu\u00edmica inorg\u00e2nica com a estrutura cristalina dos minerais atrav\u00e9s das \npropriedades geom\u00e9tricas, \u00f3pticas e qu\u00edmicas e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos principais grupos minerais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5919":{"codigo":"GCN5919","nome":"Paleontologia","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos e hist\u00f3ricos. Tafonomia: agentes e processos de fossiliza\u00e7\u00e3o. T\u00e9cnicas e m\u00e9todos de estudo. Sistem\u00e1tica paleontol\u00f3gica. Paleografia e biologia do Pr\u00e9-Cambriano e Faneroz\u00f3ico. Paleontoligia brasileira.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5202 e GCN5405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5949":{"codigo":"GCN5949","nome":"Geografia da Alimenta\u00e7\u00e3o","ementa":"A economia da  alimenta\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. A geopol\u00edtica da alimenta\u00e7\u00e3o no sistema capitalista. O com\u00e9rcio agr\u00edcola e o abastecimento alimentar. Seguran\u00e7a alimentar nas escalas nacional, regional e local.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5956":{"codigo":"GCN5956","nome":"Metodologia e T\u00e9cnicas de Pesquisa em Geografia","ementa":"Propiciar ao estudante um referencial t\u00e9cnico-cient\u00edfico adequado no sentido de elaborar reconhecimentos, levantamentos, estudos e pesquisas de car\u00e1ter geral e especial da Geografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5957":{"codigo":"GCN5957","nome":"Os M\u00e9todos Quantitativos e a Inform\u00e1tica Aplicados a Geografia","ementa":"O instrumental anal\u00edtico-quantitativo e a inform\u00e1tica, aplicados no tratamento, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5958":{"codigo":"GCN5958","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Geoprocessamento","ementa":"As t\u00e9cnicas de geoprocessamento aplicadas no tratamento de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, em meio informatizado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5959":{"codigo":"GCN5959","nome":"Sensoriamento Remoto","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o de sensoriamento remoto e de sistemas de sensoriamento remoto, incluindo os principais sistemas atuais e m\u00e9todos de extrair informa\u00e7\u00f5es, assim como a utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de alguns produtos do sensoriamento remoto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5960":{"codigo":"GCN5960","nome":"Plano de Ordenamento Territorial e Urbano","ementa":"Examinar os aspectos pol\u00edticos e propor os aspectos jur\u00eddicos e urban\u00edsticos do ordenamento espacial urbano, discutidos e desenvolvidos experimentalmente pelos alunos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5607","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5962":{"codigo":"GCN5962","nome":"Ecodesenvolvimento e Educa\u00e7\u00e3o Mesol\u00f3gica","ementa":"An\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o do homem nos ecossistemas naturais e educa\u00e7\u00e3o mesol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"GCN5904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5963":{"codigo":"GCN5963","nome":"Geografia Econ\u00f4mica do Brasil","ementa":"An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e das possibilidades econ\u00f4micas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"GCN5179","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5964":{"codigo":"GCN5964","nome":"Pratica de Campo em Mapeamento Geol\u00f3gico e Geomorfologico","ementa":"Esta disciplina visa o treinamento de estudantes em atividades de campo relacionadas ao mapeamento dos elementos b\u00e1sicos da geodin\u00e2mica externa, de modo a servir como introdu\u00e7\u00e3o a estudos detalhados em Geomorfologia, Pedologia e Geologia.20","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"GCN5961","prerequisito":"GCN5405 e GCN5502 e GCN5503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5965":{"codigo":"GCN5965","nome":"Cartografia Aplicada ao Ensino da Geografia","ementa":"A cartografia e sua import\u00e2ncia no ensino de Geografia. No\u00e7\u00f5es sobre espa\u00e7o e sua representa\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o de mapas did\u00e1ticos e outros modelos cartogr\u00e1ficos auxiliares no ensino de Geografia. Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas. A documenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica: uso, organiza\u00e7\u00e3o e arquivamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5966":{"codigo":"GCN5966","nome":"Agricultura Familiar e Desenvolvimento Territorial","ementa":"Conhecer as formas de abordagem da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar, analisando enfoques te\u00f3ricos que explicam seu funcionamento e estrat\u00e9gias de desenvolvimento, processos e din\u00e2micas territorial no per\u00edodo contempor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5971":{"codigo":"GCN5971","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programas de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico -decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisas e institui\u00e7\u00f5es semelhantes- visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5972":{"codigo":"GCN5972","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade do Programa de Interc\u00e2mbio I.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN5971","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7943":{"codigo":"GCN7943","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia F\u00edsica II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geografia F\u00edsica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7944":{"codigo":"GCN7944","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geologia II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7945":{"codigo":"GCN7945","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia Humana II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geografia Humana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5122":{"codigo":"HST5122","nome":"Hist\u00f3ria do Pensamento Econ\u00f4mico","ementa":"Ideologia\/ Pensamento Econ\u00f4mico\/ Condicionamento Hist\u00f3rico. Revolu\u00e7\u00e3o comercial\/ liberalismo econ\u00f4mico\/ mercantilismo. Escola cl\u00e1ssica: Smith, Malthus, Ricardo e Say. Condicionamentos hist\u00f3ricos e ideol\u00f3gicos. Rea\u00e7\u00f5es. Escola n\u00e9o-cl\u00e1ssica: de Jevons a Marshall e sua preocupa\u00e7\u00e3o atual. Socialistas ut\u00f3picos. Marxismo: forma\u00e7\u00e3o e estrutura da obra de Marx. Teorias do imperialismo: Rosa Luxemburgo, Lenin, Hilferding. Vis\u00e3o de Keynes e dos Keynesianos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5112":{"codigo":"INE5112","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0s Ci\u00eancias Sociais","ementa":"Probabilidade. Estat\u00edstica descritiva. Amostragem. Estimac\u00e3o de par\u00e2metros e testes de hip\u00f3teses. Testes n\u00e3o-param\u00e9tricos. Correla\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5205":{"codigo":"LLE5205","nome":"Franc\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Acesso \u00e0 compreens\u00e3o de textos aut\u00eanticos - de n\u00edvel elementar e m\u00e9dio - atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas do Franc\u00eas Instrumental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5305":{"codigo":"LLE5305","nome":"Espanhol Instrumental I-B","ementa":"Compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de textos de natureza geral e acad\u00eamica. Estudo comparativo das estruturas lingu\u00edsticas do espanhol e do portugu\u00eas. Desenvolvimento de estrat\u00e9gias b\u00e1sicas de abordagem textual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5150":{"codigo":"LLV5150","nome":"Teoria e Pratica de Reda\u00e7\u00e3o","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o frasal. Estrutura da Reda\u00e7\u00e3o: Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: caracter\u00edsticas e normas. T\u00e9cnicas de anota\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o criativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5134":{"codigo":"SPO5134","nome":"Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"An\u00e1lise da sociologia como ci\u00eancia, em suas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e te\u00f3ricas com a educa\u00e7\u00e3o, salientando as contribui\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas de \u00c9mile Durkheim, Karl Marx e Karl Mannheim.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5134","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5141":{"codigo":"SPO5141","nome":"Aspectos Sociais, Pol\u00edticos, Econ\u00f4micos do Brasil Contempor\u00e2neo","ementa":"horas\/aula)Situa\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Pol\u00edtico econ\u00f4mica do pa\u00eds. Teorias Pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5141","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5217":{"codigo":"SPO5217","nome":"Estudos de Problemas Catarinenses","ementa":"Vis\u00e3o geral de Santa Catarina. Forma\u00e7\u00e3o do Povo. Recursos Produtivos. As atividades de Produ\u00e7\u00e3o.    Elementos de Sustenta\u00e7\u00e3o. As Institui\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"434","codigo":20071,"codigo_curso":331,"carga_horaria_ufsc":4448,"carga_horaria_mec":3706,"aulas_semana_min":18,"aulas_semana_esperado":33,"aulas_semana_max":44,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"GCN7100":{"codigo":"GCN7100","nome":"Astronomia","ementa":"Referencial te\u00f3rico sobre o Universo desde sua origem e estrutura, os diferentes corpos celestes que o comp\u00f5em com destaque ao Sistema Solar, o Planeta Terra, a intera\u00e7\u00e3o Sol\/Terra.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7101":{"codigo":"GCN7101","nome":"Fundamentos de Economia Pol\u00edtica para Geografia - PCC 18 h\/a","ementa":"Conhecimento do pensamento contempor\u00e2neo em economia pol\u00edtica, utilizado nos estudos de Geografia Econ\u00f4mica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7102":{"codigo":"GCN7102","nome":"Geografia da Popula\u00e7\u00e3o - PCC 18 h\/a","ementa":"A popula\u00e7\u00e3o como objeto de estudo geogr\u00e1fico. Desafios te\u00f3ricos e op\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas na produ\u00e7\u00e3o de estudos sobre popula\u00e7\u00e3o. Caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial e de suas desigualdades regionais. A popula\u00e7\u00e3o brasileira e a an\u00e1lise de seus indicadores sociais. A migra\u00e7\u00e3o como quest\u00e3o contempor\u00e2nea no Brasil e no mundo. Aspectos particulares da popula\u00e7\u00e3o catarinense e da Grande Florian\u00f3polis.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN5204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7103":{"codigo":"GCN7103","nome":"Geologia I - PCC 18 h\/a","ementa":"Processos geradores de minerais e rochas tanto em n\u00edvel interno da crosta como aqueles que se desenvolvem na interface crosta\/biosfera\/atmosfera.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7104":{"codigo":"GCN7104","nome":"Hist\u00f3ria do Pensamento Geogr\u00e1fico","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio cient\u00edfico. Hist\u00f3ria das id\u00e9ias na Geografia - das cosmografias e relatos de viagens aos nossos dias.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"GCN5100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7200":{"codigo":"GCN7200","nome":"Cartografia I","ementa":"Os fundamentos te\u00f3ricos da cartografia geral e as aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de m\u00e9todos, equipamentos e materiais cartogr\u00e1ficos, com vistas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos geogr\u00e1ficos em sala de aula, laborat\u00f3rios e campo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN5203","prerequisito":"GCN7100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7201":{"codigo":"GCN7201","nome":"Climatologia Din\u00e2mica e Geogr\u00e1fica - PCC 18 h\/a","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos fundamentos da meteorologia e climatologia geogr\u00e1fica e aplicada.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN5201 e GCN5301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7202":{"codigo":"GCN7202","nome":"Geografia Rural - PCC 18 h\/a","ementa":"Agricultura e espa\u00e7o rural: abordagem te\u00f3rica e factual, significado, din\u00e2mica e processos que envolvem o rural no Mundo e no Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN5304","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7203":{"codigo":"GCN7203","nome":"Geologia II","ementa":"S\u00edntese dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos ao longo do tempo mostrando o condicionamento da atual paisagem aos eventos do passado, retratando os conhecimentos e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no espa\u00e7o brasileiro com destaque para Santa Catarina. Estudo dos princ\u00edpios, caracter\u00edsticas e fen\u00f4menos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o de recursos minerais e suas conseq\u00fc\u00eancias para as sociedades e na\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"GCN5202","prerequisito":"GCN7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7204":{"codigo":"GCN7204","nome":"Teoria e M\u00e9todos da Geografia","ementa":"Desenvolvimento de conceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa na ci\u00eancia geogr\u00e1fica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7300":{"codigo":"GCN7300","nome":"Cartografia II","ementa":"Caracter\u00edsticas qualitativas e quantitativas dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, distribui\u00e7\u00e3o espacial e medidas destes fen\u00f4menos, comunica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, teoria e pr\u00e1tica para confec\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos da Geografia, confec\u00e7\u00e3o de diagramas, e outras formas de representar a paisagem.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN5303","prerequisito":"GCN7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7301":{"codigo":"GCN7301","nome":"Geografia Industrial","ementa":"Os mais importantes processos de industrializa\u00e7\u00e3o nacional e suas manifesta\u00e7\u00f5es espaciais (segundo diversas escalas geogr\u00e1ficas) a partir de uma an\u00e1lise hist\u00f3ricogen\u00e9tica (tribut\u00e1ria da categoria marxista de forma\u00e7\u00e3o social) e das rupturas de paradigmas tecnol\u00f3gicos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN5404","prerequisito":"GCN7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7302":{"codigo":"GCN7302","nome":"Geomorfologia Estrutural - PCC 18 h\/a","ementa":"An\u00e1lise de modelos geomorfol\u00f3gicos e dos fatores litol\u00f3gicos e estruturais que condicionam o relevo terrestre e a evolu\u00e7\u00e3o do relevo no Cenoz\u00f3ico. Caracteriza\u00e7\u00e3o do relevo brasileiro.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN5402","prerequisito":"GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7304":{"codigo":"GCN7304","nome":"Oceanografia","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, instrumentos e m\u00e9todos utilizados em Oceanografia. Estudo dos processos e fen\u00f4menos oce\u00e2nicos a partir de sua subdivis\u00e3o tradicional: Oceanografia Geol\u00f3gica, Oceanografia Qu\u00edmica, Oceanografia F\u00edsica e Oceanografia Biol\u00f3gica. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da zona costeira.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"GCN5309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7400":{"codigo":"GCN7400","nome":"An\u00e1lise de Imagens I","ementa":"Sensores Remotos e Interpreta\u00e7\u00e3o de imagens, No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Fotogrametria, Fatores e Elementos envolvidos na An\u00e1lise Visual de Fotografias A\u00e9reas, Trabalho pr\u00e1tico: Mapeamento de Uso e Cobertura da Terra utilizando aerofotos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN5403","prerequisito":"GCN7300","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7401":{"codigo":"GCN7401","nome":"Biogeografia B\u00e1sica - PCC 18 h\/a","ementa":"Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o dos seres vivos e interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores \ngeogr\u00e1ficos e ecol\u00f3gicos do meio em suas inter-rela\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN5405 e GCN5505","prerequisito":"GCN7201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7402":{"codigo":"GCN7402","nome":"Geografia do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os - PCC 18 h\/a","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7403":{"codigo":"GCN7403","nome":"Processos Geomorfol\u00f3gicos","ementa":"An\u00e1lise dos processos e as fei\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas decorrentes da atua\u00e7\u00e3o de agentes ex\u00f3genos, \nbem como as conseq\u00fc\u00eancias da interfer\u00eancia antr\u00f3pica nos modelados.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN5502","prerequisito":"GCN7201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7404":{"codigo":"GCN7404","nome":"Teoria Regional","ementa":"Embasamento te\u00f3rico sobre Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o para discuss\u00e3o de conceitos e tipos de regi\u00e3o em \nGeografia, bem como o estudo dos processos de regionaliza\u00e7\u00e3o brasileiro.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"GCN5406","prerequisito":"GCN7204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7500":{"codigo":"GCN7500","nome":"An\u00e1lise de Imagens II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"GCN5503","prerequisito":"Inv\u00e1lida: GCN7166GCN7400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7501":{"codigo":"GCN7501","nome":"Geografia Urbana - PCC 18 h\/a","ementa":"Embasamentos hist\u00f3ricos e conceituais sobre o fen\u00f4meno urbano e as dimens\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas da cidade, nas suas intra e inter-rela\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o socioespacial.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN5504","prerequisito":"GCN7404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7502":{"codigo":"GCN7502","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Mundial - PCC 18 horas\/aula","ementa":"An\u00e1lise geoecon\u00f4mica do espa\u00e7o geogr\u00e1fico mundial e suas respectivas na\u00e7\u00f5es de \nacordo com os graus de desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7as \nprodutivas. Os sistemas econ\u00f4micos vigentes. A inser\u00e7\u00e3o diferenciada das \nforma\u00e7\u00f5es regionais na economia mundo. A escravid\u00e3o negra e Amer\u00edndia. A \npartilha da \u00c1sia, da Am\u00e9rica Latina, da \u00c1frica. As descoloniza\u00e7\u00f5es. O \nimperialismo\/globaliza\u00e7\u00e3o\/financeiriza\u00e7\u00e3o e as economias regionais. Blocos \nregionais (UE, Mercosul, BRICS.); Conflitos \u00c9tnicos raciais, religiosos e o \nneodarwinismo social. A Nova geoeconomia mundial.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN5506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7503":{"codigo":"GCN7503","nome":"Recursos H\u00eddricos em Geografia - PCC 18 horas\/aula","ementa":"O ciclo hidrol\u00f3gico, legisla\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, gest\u00e3o centralizada e descentralizada, \nfundamentos de hidrologia, geopol\u00edtica de \u00e1guas, demandas e usos das \u00e1guas. \nReservat\u00f3rios. Pr\u00e1ticas de campo.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"GCN5511","prerequisito":"Inv\u00e1lida: GCN7201GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7504":{"codigo":"GCN7504","nome":"Cartografia Escolar - PCC 36 horas\/aula","ementa":"Documentos oficiais e curr\u00edculos de Geografia; o desenvolvimento do \nconceito espacial na crian\u00e7a; recursos did\u00e1ticos de cartografia e o uso da \ncartografia nas diferentes faixas et\u00e1rias dos anos escolares para o ensino de \nGeografia","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5185":{"codigo":"EED5185","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5331","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7600":{"codigo":"GCN7600","nome":"An\u00e1lise Ambiental - PCC 36 horas\/aula","ementa":"Discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental, sua interdisciplinaridade, o papel da sociedade e da \nGeografia. An\u00e1lise de propostas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN5710","prerequisito":"GCN7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7601":{"codigo":"GCN7601","nome":"Geografia Regional do Brasil - PCC 18 horas\/aula","ementa":"O planejamento regional brasileiro. A Organiza\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Regional. \nPlanejamento Regional Comparado. Estudo de Caso de Planejamento \nRegional.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN5608","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7602":{"codigo":"GCN7602","nome":"Planejamento Regional e Urbano","ementa":"Dar vis\u00e3o dos elementos te\u00f3ricos para embasar as an\u00e1lises das organiza\u00e7\u00f5es \nespaciais urbanas e regionais. \nInstrumentalizar tecnicamente a forma\u00e7\u00e3o do aluno nas proposi\u00e7\u00f5es da \norganiza\u00e7\u00e3o espacial urbana e regional","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN5607","prerequisito":"GCN7404 e GCN7501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7603":{"codigo":"GCN7603","nome":"Sensoriamento Remoto I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"GCN5959","prerequisito":"GCN7400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7604":{"codigo":"GCN7604","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Projeto)  (TCC)","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7101 e GCN7102 e GCN7104 e GCN7202 e GCN7301 e GCN7304 e GCN7400 e GCN7401 e GCN7402 e GCN7403 e GCN7404 e GCN7502 e GCN7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5186":{"codigo":"EED5186","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5185","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7700":{"codigo":"GCN7700","nome":"An\u00e1lise Ambiental II","ementa":"An\u00e1lise ambiental conjunta de uma unidade espacial (comunidade, unidade de conserva\u00e7\u00e3o, bacia hidrogr\u00e1fica, munic\u00edpio, bairro...): elabora\u00e7\u00e3o do projeto, desenvolvimento da pesquisa e an\u00e1lise dos resultados.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN5710","prerequisito":"GCN7600","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7701":{"codigo":"GCN7701","nome":"Geografia de Santa Catarina - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Estudo da forma\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica socioespacial catarinense; e dos diferentes aspectos de sua \neconomia, sociedade, cultura, natureza, caracterizados no tempo e espa\u00e7o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN5711","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7702":{"codigo":"GCN7702","nome":"Monografia I (*)","ementa":"Suporte pedag\u00f3gico e administrativo ao\/\u00e0 acad\u00eamico\/a e ao\/\u00e0 orientador\/a quanto ao \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o da Monografia.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN7600 e GCN7601 e GCN7602 e GCN7604","prerequisito":"GCN7600 e GCN7601 e GCN7602 e GCN7603 e GCN7604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7703":{"codigo":"GCN7703","nome":"Est\u00e1gio de Conclus\u00e3o de Curso I (*)","ementa":"Aprendizagem Social, profissional ou cultural, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas atividades de trabalhoem \nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ou Empresas Privadas, compat\u00edveis com a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional do Bacharelado ou \nLicenciatura em Geografia, observado o que estabelece o Regulamento de Est\u00e1gio do Curso de Geografia","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"GCN5816","prerequisito":"GCN7600 e GCN7601 e GCN7602 e GCN7604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN5134 ou MEN5135","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7025":{"codigo":"MEN7025","nome":"Metodologia do Ensino da Geografia - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho da ci\u00eancia geogr\u00e1fica e de sua pr\u00e1tica na escola. Abordagens metodol\u00f3gicas e seus pressupostos te\u00f3ricos no Ensino. Aprendizagem de Geografia na Escola de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino de geografia, vincula\u00e7\u00e3o com o curr\u00edculo escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7802":{"codigo":"GCN7802","nome":"Monografia II (*)","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o e defesa de monografia junto \u00e0 banca examinadora; publica\u00e7\u00e3o \nda monografia no Reposit\u00f3rio Institucional da UFSC (RI).","carga_horaria":360,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7603 e GCN7700 e GCN7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7803":{"codigo":"GCN7803","nome":"Est\u00e1gio de Conclus\u00e3o de Curso II (*)","ementa":"Aprendizagem Social, profissional ou cultural, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas atividades de trabalhoem \nInstitui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ou Empresas Privadas, compat\u00edveis com a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional do Bacharelado ou \nLicenciatura em Geografia, observado o que estabelece o Regulamento de Est\u00e1gio do Curso de Geografia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"GCN5816","prerequisito":"GCN7603 e GCN7700 e GCN7703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7026":{"codigo":"MEN7026","nome":"Est\u00e1gio Curricular: Supervisionado de Licenciatura em Geografia I","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica e o papel do professor. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de est\u00e1gio. Contato com projetos curriculares das redes de ensino. Pr\u00e1ticas simuladas e pr\u00e9-pr\u00e1ticas sob a supervis\u00e3o do professor, an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00e3o de atividades para ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus, observa\u00e7\u00e3o de aulas de 1\u00ba e 2\u00ba graus; atualiza\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados dos n\u00edveis de 1\u00ba e 2\u00ba graus. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de ensino e pesquisa na escola campo. Apreens\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o da realidade das escolas de Florian\u00f3polis, da Regi\u00e3o Metropolitana ou de outras regi\u00f5es do Estado. Viv\u00eancias em escola de campo de est\u00e1gio e ou outras institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5398","prerequisito":"EED5186 e GCN7600 e GCN7701 e MEN5602 e MEN7025 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7027":{"codigo":"MEN7027","nome":"Est\u00e1gio Curricular Supervisionado de Licenciatura em Geografia II","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN5398","prerequisito":"MEN7026","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5301":{"codigo":"EED5301","nome":"Fundamentos da L\u00edngua de Sinais Brasileira","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o do sujeito surdo. A  rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a l\u00edngua de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5815":{"codigo":"GCN5815","nome":"Estagio Facultativo","ementa":"Aprendizagem Social, profissional ou cultural, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o do aluno nas atividades de trabalhoem Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas ou Empresas Privadas, compat\u00edveis com a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamico-profissional do Bacharelado ou Licenciatura em Geografia, observado o que estabelece o Regulamento de Est\u00e1gio do Curso de Geografia.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(GCN5204 ou GCN7201) e (GCN5304 ou GCN7202) e (GCN5309 ou GCN7304)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN5910":{"codigo":"GCN5910","nome":"Mineralogia","ementa":"Correla\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da qu\u00edmica inorg\u00e2nica com a estrutura cristalina dos minerais atrav\u00e9s das \npropriedades geom\u00e9tricas, \u00f3pticas e qu\u00edmicas e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos principais grupos minerais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7166":{"codigo":"GCN7166","nome":"Mapeamento Geol\u00f3gico de \u00c1reas de Risco","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7900":{"codigo":"GCN7900","nome":"Agricultura Familiar","ementa":"Abordagem te\u00f3rica e factual sobre a agricultura familiar, pol\u00edtica de desenvolvimento e reconfigura\u00e7\u00e3o territorial, no Brasil e em Santa Catarina.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7901":{"codigo":"GCN7901","nome":"An\u00e1lise Estat\u00edstica em Geoci\u00eancias","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7902":{"codigo":"GCN7902","nome":"An\u00e1lise Geogr\u00e1fica do Turismo","ementa":"Trajet\u00f3rias e caracter\u00edsticas da produ\u00e7\u00e3o e consumo de espa\u00e7os tur\u00edsticos: condicionantes e atratividades geogr\u00e1ficas; Santa Catarina e Florian\u00f3polis sob olhares do Turismo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7903":{"codigo":"GCN7903","nome":"Bacias Fluviais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7904":{"codigo":"GCN7904","nome":"Biogeografia Aplicada","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7905":{"codigo":"GCN7905","nome":"Cartografia III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7906":{"codigo":"GCN7906","nome":"Climatologia Aplicada \u00e0 Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7907":{"codigo":"GCN7907","nome":"Climatologia Aplicada ao Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7908":{"codigo":"GCN7908","nome":"Ecologia Fluvial","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7903","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7909":{"codigo":"GCN7909","nome":"Geografia da Alimenta\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo Econ\u00f4mico da Produ\u00e7\u00e3o de Alimentos e suas Rela\u00e7\u00f5es com o Meio Geogr\u00e1fico, F\u00edsico e Humano.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7910":{"codigo":"GCN7910","nome":"Geografia da Am\u00e9rica latina","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7911":{"codigo":"GCN7911","nome":"Geografia das Redes e dos Territ\u00f3rios","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7104 e GCN7204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7912":{"codigo":"GCN7912","nome":"Geografia Econ\u00f4mica do Brasil","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7913":{"codigo":"GCN7913","nome":"Geografia Hist\u00f3rica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7914":{"codigo":"GCN7914","nome":"Geografia Pol\u00edtica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7104 e GCN7204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7915":{"codigo":"GCN7915","nome":"Geomorfologia do Quatern\u00e1rio e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas Globais","ementa":"Introduzir o problema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais durante o passado geol\u00f3gico \nrecente, e qualificar discente para a identifica\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de registros \nquatern\u00e1rios continentais, visando interpreta\u00e7\u00e3o paleoambiental e constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \nevolutivos do relevo do Sul do Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7302 e GCN7403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7916":{"codigo":"GCN7916","nome":"Geotecnologias em Sistemas Aqu\u00e1ticos","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7917":{"codigo":"GCN7917","nome":"Gerenciamento e Manejo de Geossistemas Costeiros","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7918":{"codigo":"GCN7918","nome":"Gest\u00e3o Ambiental","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7919":{"codigo":"GCN7919","nome":"Gest\u00e3o de Conflitos Ambientais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7920":{"codigo":"GCN7920","nome":"Limnologia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7921":{"codigo":"GCN7921","nome":"Metodologia de Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7922":{"codigo":"GCN7922","nome":"Mobilidade Estudantil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7923":{"codigo":"GCN7923","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7924":{"codigo":"GCN7924","nome":"Pedologia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7925":{"codigo":"GCN7925","nome":"Pr\u00e1tica de Campo em Geologia e Geomorfologia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7302 e GCN7403 e GCN7500","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7926":{"codigo":"GCN7926","nome":"Processos Costeiros","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7927":{"codigo":"GCN7927","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7928":{"codigo":"GCN7928","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7927","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7929":{"codigo":"GCN7929","nome":"Recursos Minerais do Brasil","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7930":{"codigo":"GCN7930","nome":"Sedimenta\u00e7\u00e3o Costeira e Marinha","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7931":{"codigo":"GCN7931","nome":"Sensoriamento Remoto II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7932":{"codigo":"GCN7932","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas","ementa":"Hist\u00f3rico, fundamentos te\u00f3ricos, dados para SIG, modelos para informa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica, fontes de dados espaciais, bases de dados para SIG, sistemas de \nrefer\u00eancia nos SIG, opera\u00e7\u00f5es com dados matriciais e vetoriais, geoweb \n(webmapping), apresenta\u00e7\u00e3o de programas de SIG, elabora\u00e7\u00e3o de um SIG para \napoiar an\u00e1lises espaciais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7300","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7933":{"codigo":"GCN7933","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia F\u00edsica","ementa":"Conceitos e pr\u00e1ticas para o ensino da natureza.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7934":{"codigo":"GCN7934","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia Humana","ementa":"Abordagens geogr\u00e1ficas dos deslocamentos humanos por fatores \nambientais; popula\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o, mobilidade e imobilidade humanas; rela\u00e7\u00f5es \ne desigualdades de g\u00eanero, raciais e pobreza nos deslocamentos ambientais \nfor\u00e7ados; fundamenta\u00e7\u00e3o conceitual e jur\u00eddica e fatores dos deslocamentos \nambientais for\u00e7ados; justi\u00e7a e racismo ambiental; estudos de caso no Brasil \ne no Mundo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7935":{"codigo":"GCN7935","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geologia","ementa":"Semin\u00e1rio o curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de \ninteresse atual, referentes \u00e0 Geografia F\u00edsica.Carga hor\u00e1ria semanal de 4 h\/a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7936":{"codigo":"GCN7936","nome":"Topografia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7937":{"codigo":"GCN7937","nome":"Leitura Dirigida","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7938":{"codigo":"GCN7938","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Permacultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7941":{"codigo":"GCN7941","nome":"T\u00f3picos Especiais em Oceanografia II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7943":{"codigo":"GCN7943","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia F\u00edsica II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geografia F\u00edsica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7944":{"codigo":"GCN7944","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geologia II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7945":{"codigo":"GCN7945","nome":"T\u00f3picos Especiais em Geografia Humana II","ementa":"Semin\u00e1rio ou curso com programa previamente anunciado, abordando temas variados de interesse atual, referentes \u00e0 Geografia Humana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7946":{"codigo":"GCN7946","nome":"Topografia I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7200","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7947":{"codigo":"GCN7947","nome":"Topografia II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"GCN7300","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5107":{"codigo":"MEN5107","nome":"Estudos-Educa\u00e7\u00e3o dos Negros-Brasil","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es sociais e os negros no Brasil. Cultura e processos identit\u00e1rios. Escola, curr\u00edculo e projetos pedag\u00f3gicos para igualdade de oportunidades educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GCN7999":{"codigo":"GCN7999","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":200,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}