{"codigo":468,"nome":"LETRAS FRANC\u00caS - Licenciatura","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":40,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20191":{"id":"601","codigo":20191,"codigo_curso":468,"carga_horaria_ufsc":3876,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":16,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":0,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 2019.1","ucs":{"LLE8020":{"codigo":"LLE8020","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8030":{"codigo":"LLE8030","nome":"Hist\u00f3ria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8040":{"codigo":"LLE8040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8311":{"codigo":"LLE8311","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5261 ou LLE5271 ou LLE7311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8391":{"codigo":"LLE8391","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua  Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5261 ou LLE5271 ou LLE7311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8021":{"codigo":"LLE8021","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7023 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"LLE7020 ou LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8041":{"codigo":"LLE8041","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE7041","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8050":{"codigo":"LLE8050","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou (LLE7050 e LLE7051) ou (LLE7050 e LLE7052)","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8312":{"codigo":"LLE8312","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5262 ou LLE5272 ou LLE7312","prerequisito":"LLE7311 ou LLE8391","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8392":{"codigo":"LLE8392","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5262 ou LLE5272 ou LLE7312","prerequisito":"LLE7311 ou LLE8391","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8022":{"codigo":"LLE8022","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE7021 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8031":{"codigo":"LLE8031","nome":"Teorias da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE7032","prerequisito":"LLE7031 ou LLE8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8042":{"codigo":"LLE8042","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE7042","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8313":{"codigo":"LLE8313","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5263 ou LLE7313","prerequisito":"LLE7312 ou LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8393":{"codigo":"LLE8393","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5263 ou LLE7313","prerequisito":"LLE7312 ou LLE8392","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6652":{"codigo":"ZZT6652","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8010":{"codigo":"LLE8010","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7060 ou LLE7460","prerequisito":"LLE8041 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8023":{"codigo":"LLE8023","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE7022","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8032":{"codigo":"LLE8032","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8031 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8314":{"codigo":"LLE8314","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5264 ou LLE7314","prerequisito":"LLE7313 ou LLE8313","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8394":{"codigo":"LLE8394","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5264 ou LLE7314","prerequisito":"LLE7313 ou LLE8393","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6653":{"codigo":"ZZT6653","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8315":{"codigo":"LLE8315","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5265 ou LLE5275 ou LLE7315","prerequisito":"LLE7314 ou LLE8314 e LLE8394","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8321":{"codigo":"LLE8321","nome":"Literatura Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7321","prerequisito":"LLE7314 ou LLE8314 e LLE8394","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8395":{"codigo":"LLE8395","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5265 ou LLE5275 ou LLE7315","prerequisito":"LLE7314 ou LLE8314 e LLE9394","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6654":{"codigo":"ZZT6654","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129 ou EED5185 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8316":{"codigo":"LLE8316","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5266 ou LLE5276 ou LLE7316","prerequisito":"LLE7315 ou LLE8315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8322":{"codigo":"LLE8322","nome":"Literatura Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7322","prerequisito":"LLE7315 e LLE8315 ou LLE8395","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8396":{"codigo":"LLE8396","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5266 ou LLE5276 ou LLE7316","prerequisito":"LLE7315 ou LLE8395","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7060":{"codigo":"MEN7060","nome":"Metodologia do Ensino de Franc\u00eas","ementa":"Objetivos de ensino\/aprendizagem. Sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Estrat\u00e9gias e procedimentos did\u00e1ticos. A problem\u00e1tica gramatical. Avalia\u00e7\u00e3o em LE. O ensino da civiliza\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. Ensino da leitura. Abordagens metodol\u00f3gicas. As TICs em sala de aula de LE.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7315 e LLE8315 ou LLE8395","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6658":{"codigo":"ZZT6658","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8317":{"codigo":"LLE8317","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5267 ou LLE7317","prerequisito":"LLE7316 ou LLE8396","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8323":{"codigo":"LLE8323","nome":"Literatura Francesa III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7323","prerequisito":"LLE7316 e LLE8316 ou LLE8396","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8397":{"codigo":"LLE8397","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Francesa VII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5267 ou LLE7317","prerequisito":"LLE7316 ou LLE8396","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7061":{"codigo":"MEN7061","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED8007 e LLE8316 e LLE8396 e MEN5604 e MEN7060 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1238":{"codigo":"ZZT1238","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"_","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6659":{"codigo":"ZZT6659","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6660":{"codigo":"ZZT6660","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular VI","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8324":{"codigo":"LLE8324","nome":"Literatura Francesa IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7324","prerequisito":"(LLE8317 e LLE8397) ou LLE7317","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904 ou LSB8201 ou LSB8202 ou LSB8203 ou LSB9904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7062":{"codigo":"MEN7062","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Franc\u00eas","ementa":"Experi\u00eancia integral de doc\u00eancia - do planejamento \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o - em salas de aula de franc\u00eas em escola b\u00e1sica ou em curso extracurriculares gratuitos oferecidos aos alunos das escolas b\u00e1sicas onde o franc\u00eas n\u00e3o \u00e9 disciplina curricular. Estrutura\u00e7\u00e3o de projeto de ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de planos de aula, de atividades de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7061","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6661":{"codigo":"ZZT6661","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular VII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8061":{"codigo":"LLE8061","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o no Contexto de Ensino-Aprendizagem de L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8062":{"codigo":"LLE8062","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8063":{"codigo":"LLE8063","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8064":{"codigo":"LLE8064","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492) ou (LLE8021 e LLE8512 e LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8065":{"codigo":"LLE8065","nome":"Ensino da Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5132 e LLE7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8066":{"codigo":"LLE8066","nome":"Ensino de L\u00edngua em Diferentes Contextos de Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8111 e LLE8191) ou (LLE8211 e LLE8291) ou (LLE8311 e LLE8391) ou (LLE8411 e LLE8491) ou (LLE8511 e LLE8591)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8067":{"codigo":"LLE8067","nome":"Jogos e Din\u00e2micas no Ensino e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8068":{"codigo":"LLE8068","nome":"L\u00edngua, Ensino e Interculturalidade na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8069":{"codigo":"LLE8069","nome":"L\u00edngua, Norma(s) e Ideologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8070":{"codigo":"LLE8070","nome":"Literatura e Ensino no Contexto de Outras M\u00eddias e Tecnologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8071":{"codigo":"LLE8071","nome":"Vygotsky e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7075","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8072":{"codigo":"LLE8072","nome":"O Uso de M\u00eddias Digitais em Educa\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8073":{"codigo":"LLE8073","nome":"Plurilinguismo em Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8074":{"codigo":"LLE8074","nome":"Debates no Contexto da Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8076":{"codigo":"LLE8076","nome":"Debates Glotopol\u00edticos e Escola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8077":{"codigo":"LLE8077","nome":"Multiletramentos e Multimodalidade no Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8078":{"codigo":"LLE8078","nome":"Planejamento de Materiais e Recursos Did\u00e1ticos para o Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8113 e LLE8193) ou (LLE8213 e LLE8293) ou (LLE8313 e LLE8393) ou (LLE8513 e LLE8593) ou (LLE8413 e LLE8493)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8079":{"codigo":"LLE8079","nome":"Perspectivas Cr\u00edticas de Ensino e Aprendizagem de L\u00ednguas Adicionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8080":{"codigo":"LLE8080","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8081":{"codigo":"LLE8081","nome":"Concep\u00e7\u00f5es de L\u00edngua e suas Implica\u00e7\u00f5es para o Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8082":{"codigo":"LLE8082","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8083":{"codigo":"LLE8083","nome":"Linguagem e Decolonialidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8084":{"codigo":"LLE8084","nome":"Pol\u00edticas Culturais na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8330":{"codigo":"LLE8330","nome":"Francofonia e Ensino I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8331":{"codigo":"LLE8331","nome":"Francofonia e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8332":{"codigo":"LLE8332","nome":"L\u00edngua-cultura e Ensino de L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8333":{"codigo":"LLE8333","nome":"Fon\u00e9tica Francesa e Ensino A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8334":{"codigo":"LLE8334","nome":"Fon\u00e9tica Francesa e Ensino B","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8335":{"codigo":"LLE8335","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o de Textos Acad\u00eamicos Franc\u00eas\/Portugu\u00eas e Portugu\u00eas\/Franc\u00eas e Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8316 e LLE8396","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8336":{"codigo":"LLE8336","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia da L\u00edngua Francesa e Ensino A","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8337":{"codigo":"LLE8337","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia da L\u00edngua Francesa e Ensino B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8910":{"codigo":"LLE8910","nome":"Atividades Acad\u00eamico-cient\u00edfico-culturais","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7910 ou (LLE7901 e LLE7902 e LLE7903 e LLE7904) ou (LLE7903 e LLE7904 ou LLE7905 e LLE7906) e (LLE7901 e LLE7902 e LLE7905 e LLE7906)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8000":{"codigo":"LLE8000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria e Pr\u00e1tica da Legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7000","prerequisito":"(LLE8113 ou LLE8213 ou LLE8313 ou LLE8413 ou LLE8513) e (LLE5060 ou LLE7032 ou LLE8031)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8002":{"codigo":"LLE8002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8003":{"codigo":"LLE8003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7005 ou LLE7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8004":{"codigo":"LLE8004","nome":"Literatura e Cinema A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8005":{"codigo":"LLE8005","nome":"Literatura e Cinema B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8006":{"codigo":"LLE8006","nome":"Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica e Ensino de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8007":{"codigo":"LLE8007","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7077","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8008":{"codigo":"LLE8008","nome":"Literatura Infanto-Juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7078","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8009":{"codigo":"LLE8009","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7079","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8012":{"codigo":"LLE8012","nome":"Conex\u00f5es entre a Literatura Italiana e a Literatura Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8013":{"codigo":"LLE8013","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Editorial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8045":{"codigo":"LLE8045","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8075":{"codigo":"LLE8075","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7071","prerequisito":"(LLE8114 e LLE8194) ou (LLE8214 e LLE8294) ou (LLE8314 e LLE8394) ou (LLE8414 e LLE8494) ou (LLE8514 e LLE8594) e (LLE7020 ou LLE8020) e (LLE7032 ou LLE8031)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8372":{"codigo":"LLE8372","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7372","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8373":{"codigo":"LLE8373","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Francesa II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7373","prerequisito":"LLE8312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8374":{"codigo":"LLE8374","nome":"T\u00f3picos Especiais em Literatura Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7374","prerequisito":"LLE8020 e LLE8021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8375":{"codigo":"LLE8375","nome":"T\u00f3picos Especiais em Literatura Francesa II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8380":{"codigo":"LLE8380","nome":"Estudos Canadenses","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7380","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8381":{"codigo":"LLE8381","nome":"Fon\u00e9tica Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7381","prerequisito":"LLE8313","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8382":{"codigo":"LLE8382","nome":"Fon\u00e9tica Francesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7382","prerequisito":"LLE8314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8384":{"codigo":"LLE8384","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7384","prerequisito":"LLE8313","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8386":{"codigo":"LLE8386","nome":"Literatura e Escrita de Textos Acad\u00eamicos em Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7386","prerequisito":"LLE8314","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8387":{"codigo":"LLE8387","nome":"Pr\u00e1tica da Tradu\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas\/Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8032 e LLE8316 e LLE8340","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}