{"codigo":423,"nome":"LETRAS ESPANHOL","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19981":19981,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19981":{"id":"236","codigo":19981,"codigo_curso":423,"carga_horaria_ufsc":2880,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19981","ucs":{"LLE5361":{"codigo":"LLE5361","nome":"L\u00edngua Espanhola I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao aprendizado do l\u00e9xico e das estruturas gramaticais b\u00e1sicas do Espanhol. Desenvolvimento inicial da leitura, compreens\u00e3o oral e produ\u00e7\u00e3o oral e escrita.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5311 ou LLE7211","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5371":{"codigo":"LLE5371","nome":"Pratica de Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da tradu\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase nas diferen\u00e7as gramaticais e colocacionais entre o Espanhol e o Portugu\u00eas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5101":{"codigo":"LLV5101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Gramaticais","ementa":"Os conceitos de gram\u00e1tica. Recupera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da gram\u00e1tica cl\u00e1ssica na estrutura das gram\u00e1ticas tradicionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5651 ou LLV7001 ou LLV7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5801":{"codigo":"LLV5801","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina I","ementa":"Hist\u00f3ria de Roma. Panorama da literatura latina.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV5851 ou LLV5810 ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5931":{"codigo":"LLV5931","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Ocidental, abordando os seguintes aspectos e textos: a) po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas - mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles, uma trag\u00e9dia grega e a Odiss\u00e9ia (Homero); b) po\u00e9ticas modernas - mescla e hibridismo: o 'Pref\u00e1cio' a Cromwell, de Vitor Hugo; 'O Pintor da vida moderna', de Baudelaire; uma pe\u00e7a de Schkespeare e um conto de Machado de Assis; c) po\u00e9ticas contempor\u00e2neas - a crise da representa\u00e7\u00e3o: O grau zero da escritura, de Roland Barthes; Esperando Godot, de Beckett; um conto de Guimar\u00e3es Rosa; 'Pierre Menard, autor do Quixote', de Borges, e poemas de Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7021 ou LLV7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5362":{"codigo":"LLE5362","nome":"L\u00edngua Espanhola II","ementa":"Continuidade do aprendizado do l\u00e9xico e das estruturas gramaticais b\u00e1sicas do Espanhol e aprofundamento da leitura, compreens\u00e3o oral, produ\u00e7\u00e3o oral e escrita.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5312 ou LLE7212","prerequisito":"LLE5361","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5372":{"codigo":"LLE5372","nome":"Pratica de Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de tradu\u00e7\u00e3o do Espanhol para o Portugu\u00eas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7030","prerequisito":"LLE5371","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5102":{"codigo":"LLV5102","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"Sentido e refer\u00eancia. Enunciado e Enuncia\u00e7\u00e3o. Sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. Regras conversacionais. Princ\u00edpios de sem\u00e2ntica formal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5256 ou LLV7007","prerequisito":"LLV5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5240":{"codigo":"LLV5240","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Brasileira","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Brasileira, abordando os seguintes aspectos e textos: a) da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura: leitura da poesia de Greg\u00f3rio de Matos; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais: leitura de um romance indianista e de um urbano; b) Do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha - o oitocentos brasileiro, literatura e cultura brasileiras p\u00f3s-rom\u00e2nticas: a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis: leitura de um romance ou de contos; c) 1920\/1990 - a literatura da modernidade - modernismo e p\u00f3s-modernismo - o lirismo moderno:  leitura da poesia de Bandeira e Drummond; perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: leitura de um romance de Graciliano Ramos (Vidas secas ou S\u00e3o Bernardo) e do `Grande sert\u00e3o: veredas`, de Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o pessoal - Clarice Lispector :leitura de contos ou de um romance.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV5241 ou (LLV7201 ou LLV7202 ou LLV7203)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5802":{"codigo":"LLV5802","nome":"L\u00edngua e Cultura Latina II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua latina; caracter\u00edsticas; sintaxe dos casos.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5851 ou LLV5852 ou LLV5853) ou LLV7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5363":{"codigo":"LLE5363","nome":"L\u00edngua Espanhola III","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o de fluidez oral na discuss\u00e3o de temas variados. Reda\u00e7\u00e3o de textos curtos e de extens\u00e3o m\u00e9dia sobre t\u00f3picos atuais.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5313 ou LLE7213","prerequisito":"LLE5362","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5381":{"codigo":"LLE5381","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5351 ou LLE7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5260":{"codigo":"LLV5260","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Literatura Portuguesa","ementa":"Leitura e an\u00e1lise de textos can\u00f4nicos na Literatura Portuguesa, abordando os seguintes aspectos e textos: a) a literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa -  a l\u00edrica trovadoresca:  leitura de cantigas de amigo, de amor, de esc\u00e1rnio; o teatro de Gil Vicente: leitura de um dos autos; b) tradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico: leitura de poemas l\u00edricos de Cam\u00f5es; c) Barroco - norma e transgress\u00e3o - releituras do l\u00edrico e do sat\u00edrico: Bocage; d) o conflito campo\/cidade - E\u00e7a de Queiroz: leitura de um romance; e) Met\u00e1foras da modernidade na literatura portuguesa do s\u00e9culo XX: novecentos e vanguarda; multiplicidades do moderno : leitura de poemas de Fernando Pessoa e de seus heter\u00f4nimos; da verossimilhan\u00e7a realista - Alves Redol : leitura de um romance, \u00e0 verossimilhan\u00e7a intertextual - Jos\u00e9 Saramago:  leitura de um romance).","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"(LLV5165 e LLV5248) e (LLV7301 ou LLV7302 ou LLV7303)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0000":{"codigo":"ZZT0000","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE5331":{"codigo":"LLE5331","nome":"Explica\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Textos Liter\u00e1rios I","ementa":"Explica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de poemas e contos hisp\u00e2nicos.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5341":{"codigo":"LLE5341","nome":"Pratica de Vers\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da vers\u00e3o, com \u00eanfase nas diferen\u00e7as gramaticais e colocacionais entre o Espanhol e o Portugu\u00eas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5364":{"codigo":"LLE5364","nome":"L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"Estudo sistem\u00e1tico da morfologia do Espanhol.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5314 ou LLE7214","prerequisito":"LLE5363","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5382":{"codigo":"LLE5382","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"Panorama hist\u00f3rico das literaturas espanholas, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5352 ou LLE7221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5392":{"codigo":"LLE5392","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Oral I","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5393":{"codigo":"LLE5393","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Escrita I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de composi\u00e7\u00e3o oral e escrita, com \u00eanfase nos procedimentos composicionais em n\u00edvel de frase, par\u00e1grafo e totalidade do texto.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5100":{"codigo":"CIN5100","nome":"Pesquisa Bibliogr\u00e1fica","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da Pesquisa Bibliogr\u00e1fica; identifica\u00e7\u00e3o e uso das fontes de informa\u00e7\u00e3o; estudo e aplica\u00e7\u00e3o das normas de documenta\u00e7\u00e3o da ABNT.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5365":{"codigo":"LLE5365","nome":"L\u00edngua Espanhola V","ementa":"Estudo da fon\u00e9tica e da fonologia do Espanhol em contraste com a fon\u00e9tica e a fonologia do Portugu\u00eas do Brasil.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5315 ou LLE7215","prerequisito":"LLE5364","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5383":{"codigo":"LLE5383","nome":"Literatura Hispanica III","ementa":"Panorama hist\u00f3rico da literatura hispano-americana, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5353 ou LLE7223","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5394":{"codigo":"LLE5394","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Oral II","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5392","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5395":{"codigo":"LLE5395","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Escrita II","ementa":"Pr\u00e1tica de composi\u00e7\u00e3o  oral e escrita em n\u00edvel intermedi\u00e1rio, com exerc\u00edcios de resumo e amplia\u00e7\u00e3o de textos, apresenta\u00e7\u00f5es curtas e resenhas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5393","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5045":{"codigo":"LLE5045","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada L\u00edngua Estrangeira","ementa":"Princ\u00edpios ling\u00fc\u00edsticos nas diferentes abordagens do ensino da l\u00edngua estrangeira. An\u00e1lise contrastiva e an\u00e1lise de erros. Teorias da aquisi\u00e7\u00e3o e aprendizagem de uma segunda l\u00edngua. Aplica\u00e7\u00f5es ao ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5365","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5366":{"codigo":"LLE5366","nome":"L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"Estudo da sintaxe do Espanhol.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5316 ou LLE7216","prerequisito":"LLE5365","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5375":{"codigo":"LLE5375","nome":"Pesquisa Dirigida em Espanhol I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5365","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5384":{"codigo":"LLE5384","nome":"Literatura Hispanica IV","ementa":"Estudo de momentos significativos do teatro hisp\u00e2nico, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5354 ou LLE7222","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5131":{"codigo":"MEN5131","nome":"Did\u00e1tica Geral","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5367":{"codigo":"LLE5367","nome":"L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do estudo da sintaxe do Espanhol e estudo da lexicografia hisp\u00e2nica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5317 ou LLE7217","prerequisito":"LLE5366","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5376":{"codigo":"LLE5376","nome":"Pesquisa Dirigida em Espanhol II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e reda\u00e7\u00e3o acad\u00eamicas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5375","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5385":{"codigo":"LLE5385","nome":"Literatura Hispanica V","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre o Quixote, com leitura e an\u00e1lise da obra e de estudos  cr\u00edticos representativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5355 ou LLE7224","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5503":{"codigo":"MEN5503","nome":"Metodologia do Ensino de Espanhol","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do ensino de LE. Legisla\u00e7\u00e3o do ensino de LE. Abordagens metodol\u00f3gicas do ensino de l\u00ednguas estrangeiras: pressupostos te\u00f3ricos, procedimentos e t\u00e9cnicas de ensino. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino. T\u00f3picos espec\u00edficos do ensino de l\u00ednguas estrangeiras modernas. Estudo pr\u00e1tico de quest\u00f5es metodol\u00f3gicas do ensino\/aprendizagem de LE.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7050","prerequisito":"LLE5045 e LLE5366 e MEN5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5342":{"codigo":"LLE5342","nome":"Pratica de Vers\u00e3o II","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de tradu\u00e7\u00e3o do Espanhol para o Portugu\u00eas.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5341","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5368":{"codigo":"LLE5368","nome":"L\u00edngua Espanhola VIII","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de todas as habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Revis\u00e3o da gram\u00e1tica do Espanhol \/ Estudo de pontos de conflito entre o portugu\u00eas e o espanhol.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5362 e LLE5367","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5386":{"codigo":"LLE5386","nome":"Literatura Hispanica VI","ementa":"Estudo dos momentos significativos da poesia hisp\u00e2nica, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5356 ou LLE7023","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5390":{"codigo":"LLE5390","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e defesa do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.EMENTAS DAS DISCIPLINAS DA \u00c1REA DE FRANC\u00caS","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7262","prerequisito":"LLE5362 e LLE5376 e LLE5381","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5239":{"codigo":"MEN5239","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de L\u00edngua Estrangeira Moderna - Espanhol","ementa":"Est\u00e1gio pr\u00e1tico de l\u00edngua estrangeira moderna em escolas de Ensino Fundamental e M\u00e9dio.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN5224 e MEN7051 e MEN7052","prerequisito":"EED5129 e LLE5367 e MEN5503 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5101":{"codigo":"LLE5101","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5219":{"codigo":"LLE5219","nome":"Teoria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5300":{"codigo":"LLE5300","nome":"Literatura Gauchesca","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5301":{"codigo":"LLE5301","nome":"Literatura do Rio da Prata","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5302":{"codigo":"LLE5302","nome":"Teoria do Texto Po\u00e9tico","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5303":{"codigo":"LLE5303","nome":"Teoria da Narrativa","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5304":{"codigo":"LLE5304","nome":"Teoria e Prat. de Elab.de Mat.","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5363","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5307":{"codigo":"LLE5307","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua Espanhola","ementa":"Etapas do desenvolvimento do Espanhol na Espanha e no mundo hisp\u00e2nico.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5363","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5308":{"codigo":"LLE5308","nome":"Analise de Tradu\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5363","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5332":{"codigo":"LLE5332","nome":"Explica\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Textos Liter\u00e1rios II","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5331","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5333":{"codigo":"LLE5333","nome":"Explica\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Textos Liter\u00e1rios III","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5332","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5343":{"codigo":"LLE5343","nome":"Pratica de Vers\u00e3o Avan\u00e7ada","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de tradu\u00e7\u00e3o em n\u00edvel avan\u00e7ado.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5342","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5359":{"codigo":"LLE5359","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"Curso Monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5360":{"codigo":"LLE5360","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"Curso Monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5369":{"codigo":"LLE5369","nome":"T\u00f3picos Especiais em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de L\u00edngua Espanhola.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5362","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5370":{"codigo":"LLE5370","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Escrita III","ementa":"","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5362","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5373":{"codigo":"LLE5373","nome":"Pratica de Tradu\u00e7\u00e3o Avan\u00e7ada","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de tradu\u00e7\u00e3o em n\u00edvel avan\u00e7ado.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7060","prerequisito":"LLE5372","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5377":{"codigo":"LLE5377","nome":"T\u00f3picos Especiais em Cultura Hispanoamericana II","ementa":"Curso Monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de cultura hispanoamericana.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5378":{"codigo":"LLE5378","nome":"T\u00f3pico Especial em Cultura Espanhola","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de Cultura Espanhola.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5379":{"codigo":"LLE5379","nome":"T\u00f3pico Especial em Cultura Hispano-americana","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de Cultura Hispano-Americana.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLV5321 e LLV5322","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5380":{"codigo":"LLE5380","nome":"T\u00f3picos Especiais em Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de Literatura Hisp\u00e2nica.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5387":{"codigo":"LLE5387","nome":"T\u00f3picos Especiais em Literatura Hisp\u00e2nica IV","ementa":"Curso Monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de literatura hisp\u00e2nica","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5388":{"codigo":"LLE5388","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de Literatura Hisp\u00e2nica.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5389":{"codigo":"LLE5389","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hispano-americana","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre um t\u00f3pico de Literatura Hisp\u00e2nica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5396":{"codigo":"LLE5396","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o oral do Espanhol em n\u00edvel intermedi\u00e1rio.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5397":{"codigo":"LLE5397","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o oral do Espanhol em n\u00edvel avan\u00e7ado.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5396","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5398":{"codigo":"LLE5398","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o III","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de apresenta\u00e7\u00e3o oral para semin\u00e1rios, congressos, etc.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5397","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5399":{"codigo":"LLE5399","nome":"Pratica de Composi\u00e7\u00e3o Escrita III","ementa":"Pr\u00e1tica de composi\u00e7\u00e3o oral e escrita em n\u00edvel avan\u00e7ado, com reda\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es e ensaios.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5392","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5770":{"codigo":"LLE5770","nome":"Literatura Universal","ementa":"Uma vis\u00e3o panor\u00e2mica das principais correntes da literatura universal, atrav\u00e9s do estudo de alguns autores.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5801":{"codigo":"LLE5801","nome":"Grego I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do idioma grego. Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel b\u00e1sico. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5802":{"codigo":"LLE5802","nome":"Grego II","ementa":"Pr\u00e1tica de compreens\u00e3o e express\u00e3o oral em grego. Estudo da gram\u00e1tica e pron\u00fancia em n\u00edvel pr\u00e9-intermedi\u00e1rio. Leitura expressiva de textos aut\u00eanticos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5210":{"codigo":"LLV5210","nome":"Sintaxe Tradicional","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o da sintaxe do portugu\u00eas sob a perspectiva da gram\u00e1tica tradicional.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5357":{"codigo":"LLV5357","nome":"Experi\u00eancias de Cria\u00e7\u00e3o Liter\u00e1rias II - O Conto","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de narrativas curtas: O Conto.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5650":{"codigo":"LLV5650","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica","ementa":"A origem da Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. As tipologias das situa\u00e7\u00f5es pluril\u00edng\u00fces. A Teoria Orbital das L\u00ednguas de Calvet. Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica versus Planifica\u00e7\u00e3o de Ling\u00fc\u00edstica. Os instrumentos da planifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Planifica\u00e7\u00e3o de Corpus versus planifica\u00e7\u00e3o de Status. Pol\u00edticas Ling\u00fc\u00edstica no Brasil. Estudos de Caso.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5007":{"codigo":"LTR5007","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado, com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento, Centros de Pesquisa e institui\u00e7\u00f5es semelhantes, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas como cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno, devidamente aprovadas pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5008":{"codigo":"LTR5008","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios, e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5011":{"codigo":"LTR5011","nome":"Monitoria em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5012":{"codigo":"LTR5012","nome":"Monitoria em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5013":{"codigo":"LTR5013","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5014":{"codigo":"LTR5014","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5015":{"codigo":"LTR5015","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LTR5016":{"codigo":"LTR5016","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"430","codigo":20071,"codigo_curso":423,"carga_horaria_ufsc":2880,"carga_horaria_mec":2825,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":25,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"LLE7020":{"codigo":"LLE7020","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Narrativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5381 ou LLE8020 ou LLV5933 ou LLV7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7030":{"codigo":"LLE7030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE5160 ou LLE5710 ou LLE8030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7040":{"codigo":"LLE7040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE8040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7050":{"codigo":"LLE7050","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ling\u00fc\u00edstica Aplicada","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7211":{"codigo":"LLE7211","nome":"L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7600 ou LLE7601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7600":{"codigo":"LLE7600","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7211 ou LLE8291","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7601":{"codigo":"LLE7601","nome":"Compreens\u00e3o de Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7211 ou LLE8311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7023":{"codigo":"LLE7023","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Texto Po\u00e9tico e Dram\u00e1tico","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE8021 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7041":{"codigo":"LLE7041","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE8041","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7051":{"codigo":"LLE7051","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7602":{"codigo":"LLE7602","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7212 ou LLE8292","prerequisito":"LLE7211 ou LLE7600","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7603":{"codigo":"LLE7603","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edgua Espanhola II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7212 ou LLE8212","prerequisito":"LLE7211 ou LLE7601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7021":{"codigo":"LLE7021","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE8022 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7031":{"codigo":"LLE7031","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE8031","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7042":{"codigo":"LLE7042","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE8042","prerequisito":"LLE7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7213":{"codigo":"LLE7213","nome":"L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5363","prerequisito":"LLE7212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7604":{"codigo":"LLE7604","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7213 ou LLE8293","prerequisito":"(LLE7602 e LLE7603) ou LLE7212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7605":{"codigo":"LLE7605","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7213 ou LLE8213","prerequisito":"(LLE7602 e LLE7603) ou LLE7212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7022":{"codigo":"LLE7022","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE8023","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7032":{"codigo":"LLE7032","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE8031","prerequisito":"LLE7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7052":{"codigo":"LLE7052","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5045 ou LLE8050","prerequisito":"LLE7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7060":{"codigo":"LLE7060","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(LLE5016 e LLE5017) ou (LLE5291 e LLE5292) ou (LLE5486 e LLE5487) ou (LLE5581 e LLE5582) ou (LLE5375 e LLE5376) ou LLE8010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7606":{"codigo":"LLE7606","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7214 ou LLE8294","prerequisito":"LLE7213 ou LLE7604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7607":{"codigo":"LLE7607","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7214 ou LLE8214","prerequisito":"LLE7213 ou LLE7605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1411":{"codigo":"ZZT1411","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7215":{"codigo":"LLE7215","nome":"L\u00edngua Espanhola V","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7221":{"codigo":"LLE7221","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"Estudos das manifesta\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias mais relevantes na espanha, desde o in\u00edcio at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII. PCC: Exame cr\u00edtico das pr\u00e1ticas de ensino e textos liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5382 ou LLE8221","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7608":{"codigo":"LLE7608","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7215 ou LLE8295","prerequisito":"(LLE7606 e LLE7607) ou LLE7215","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7609":{"codigo":"LLE7609","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7215 ou LLE8215","prerequisito":"(LLE7606 e LLE7607) ou LLE7215","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1637":{"codigo":"ZZT1637","nome":"Disciplina Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129 ou EED5185 ou EED8007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7216":{"codigo":"LLE7216","nome":"L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5366","prerequisito":"LLE7215","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7222":{"codigo":"LLE7222","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do discurso liter\u00e1rio na Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica, das origens at\u00e9 a Independ\u00eancia. PCC: Exame cr\u00edtico das pr\u00e1ticas de ensino de textos liter\u00e1rios, 18h.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5384 ou LLE8222","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7610":{"codigo":"LLE7610","nome":"Cmpreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7216 ou LLE8296","prerequisito":"LLE7215 ou LLE7608","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7611":{"codigo":"LLE7611","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7216 ou LLE8216","prerequisito":"LLE7215 ou LLE7609","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7050":{"codigo":"MEN7050","nome":"Metodologia do Ensino de Espanhol","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5503","prerequisito":"LLE7215 e MEN5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1638":{"codigo":"ZZT1638","nome":"Disciplina Optativa Livre","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7217":{"codigo":"LLE7217","nome":"L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5367","prerequisito":"LLE7216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7223":{"codigo":"LLE7223","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5383 ou LLE8223","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7261":{"codigo":"LLE7261","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o de projeto do TCC - Espanhol","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7060","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7612":{"codigo":"LLE7612","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7217 ou LLE8297","prerequisito":"(LLE7610 e LLE7611) ou LLE7216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7613":{"codigo":"LLE7613","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7217 ou LLE8217","prerequisito":"(LLE7610 e LLE7611) ou LLE7216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7051":{"codigo":"MEN7051","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Espanhol","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7216 e MEN7050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1639":{"codigo":"ZZT1639","nome":"Disciplina Optativa Obrigat\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE7224":{"codigo":"LLE7224","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica IV","ementa":"Estudo das manifesta\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias mais relevantes na Espanha, desde o s\u00e9culo XIX at\u00e9 a atualidade. PCC: exame cr\u00edtico das pr\u00e1ticas de ensino de textos liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5385 ou LLE8224","prerequisito":"LLE7020 e LLE7023 e LLE7214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7262":{"codigo":"LLE7262","nome":"TCC em Espanhol","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5390","prerequisito":"LLE7261","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7052":{"codigo":"MEN7052","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Espanhol","ementa":"Experi\u00eancia integral de doc\u00eancia - do planejamento \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o - em salas de aula de espanhol em escola b\u00e1sica. Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas gerais e Conselhos de Classe. Ministra\u00e7\u00e3o de aulas. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final das atividades.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7217 e MEN7051","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7000":{"codigo":"LLE7000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e pr\u00e1tica da legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7001":{"codigo":"LLE7001","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7002":{"codigo":"LLE7002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7003":{"codigo":"LLE7003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao S\u00e2nscrito","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7004":{"codigo":"LLE7004","nome":"Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7005":{"codigo":"LLE7005","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7014":{"codigo":"LLE7014","nome":"Literatura e Cinema-A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7015":{"codigo":"LLE7015","nome":"Literatura e Cinema-B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7016":{"codigo":"LLE7016","nome":"Ensino de Leitura","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7017":{"codigo":"LLE7017","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica III: Don Quijote de La Mancha","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7018":{"codigo":"LLE7018","nome":"T\u00f3picos Especiais em EaD e L\u00edngua Estrangeira - B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7024":{"codigo":"LLE7024","nome":"O Teatro Hisp\u00e2nico","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7025":{"codigo":"LLE7025","nome":"Uso de Tecnologia em L2","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7071":{"codigo":"LLE7071","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7073":{"codigo":"LLE7073","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7074":{"codigo":"LLE7074","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7075":{"codigo":"LLE7075","nome":"T\u00f3pico Espeial em Ensino e Aprendizagem I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7076":{"codigo":"LLE7076","nome":"T\u00f3pico Especial em Ensino e Aprendizagem II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7077":{"codigo":"LLE7077","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7078":{"codigo":"LLE7078","nome":"Literatura Infanto-juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7079":{"codigo":"LLE7079","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7080":{"codigo":"LLE7080","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7081":{"codigo":"LLE7081","nome":"T\u00f3pico Especial em Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7082":{"codigo":"LLE7082","nome":"Letras Estrangeiras - A tradu\u00e7\u00e3o e suas interfaces","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7083":{"codigo":"LLE7083","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual  Acad\u00eamica II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7208":{"codigo":"LLE7208","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Espanhola II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7270":{"codigo":"LLE7270","nome":"Estudos Dram\u00e1ticos para uma Montagem Teatral","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7271":{"codigo":"LLE7271","nome":"Do Texto Dram\u00e1tico ao Texto Espetacular: Proposta de uma Montagem Teatral","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7272":{"codigo":"LLE7272","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Oral em Espanhol I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7273":{"codigo":"LLE7273","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Oral em Espanhol II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7274":{"codigo":"LLE7274","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Escrita em Espanhol I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7275":{"codigo":"LLE7275","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Escrita em Espanhol II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7276":{"codigo":"LLE7276","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7277":{"codigo":"LLE7277","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7278":{"codigo":"LLE7278","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7279":{"codigo":"LLE7279","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Espanhol I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7280":{"codigo":"LLE7280","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Espanhol II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7281":{"codigo":"LLE7281","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7282":{"codigo":"LLE7282","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7283":{"codigo":"LLE7283","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7284":{"codigo":"LLE7284","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7285":{"codigo":"LLE7285","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7286":{"codigo":"LLE7286","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7287":{"codigo":"LLE7287","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Oral em Espanhol III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7288":{"codigo":"LLE7288","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7289":{"codigo":"LLE7289","nome":"Aspectos Lingu\u00edsticos em L\u00edngua Espanhola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7290":{"codigo":"LLE7290","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o em Ensino em LE","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7291":{"codigo":"LLE7291","nome":"An\u00e1lise de Livros Did\u00e1ticos de Ensino de Espanhol L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7384":{"codigo":"LLE7384","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua Francesa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7386":{"codigo":"LLE7386","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica em Franc\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5109":{"codigo":"MEN5109","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddias","ementa":"Sociedade, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia. A cultura medi\u00e1tica e as media\u00e7\u00f5es na escola e nos processos educacionais. Forma\u00e7\u00e3o de professores para uso e estudo das m\u00eddias no cotidiano escolar. Descri\u00e7\u00e3o das m\u00eddias, da linguagem \u00e1udio visual e hipermidi\u00e1tica e narrativas h\u00edbridas a partir de suas caracter\u00edsticas, limita\u00e7\u00f5es e possibilidades no apoio ao ensino e aprendizagem. Processos de produ\u00e7\u00e3o das m\u00eddias na educa\u00e7\u00e3o presencial e a dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7006":{"codigo":"LLE7006","nome":"Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas-L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7901":{"codigo":"LLE7901","nome":"Ensino de letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7902":{"codigo":"LLE7902","nome":"Ensino de letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7903":{"codigo":"LLE7903","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7904":{"codigo":"LLE7904","nome":"Pesquisa em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7905":{"codigo":"LLE7905","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7906":{"codigo":"LLE7906","nome":"Extens\u00e3o em letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7910":{"codigo":"LLE7910","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}