{"codigo":327,"nome":"HIST\u00d3RIA (noturno)","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"HST","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"20071":20071},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":135,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"266","codigo":19911,"codigo_curso":327,"carga_horaria_ufsc":3366,"carga_horaria_mec":2805,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":26,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911","ucs":{"HST5101":{"codigo":"HST5101","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria I","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de pr\u00e9-hist\u00f3ria. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. Conceitos da Antropologia e discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CNM1105 ou CSO1128 ou HST7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5111":{"codigo":"HST5111","nome":"Pr\u00e9-hist\u00f3ria Geral e do Brasil","ementa":"Conceito de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Os m\u00e9todos da pr\u00e9-hist\u00f3ria. Os est\u00e1gios ou per\u00edodos culturais e a hominiza\u00e7\u00e3o. As origens do povoamento americano e o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico no Brasil","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1156","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5112":{"codigo":"HST5112","nome":"Hist\u00f3ria Geral da Arte","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos. Os estilos de \u00e9poca e as abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Fundamentos da linguagem art\u00edstica. A produc\u00e3o art\u00edstica como fonte para os estudos hist\u00f3ricos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST1148 ou HST7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5175":{"codigo":"LLV5175","nome":"Portugu\u00eas Pratico - Reda\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo do texto: conte\u00fado, linguagem  e estrutura. A reda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica: tipos e caracter\u00edsticos da descri\u00e7\u00e3o e da disserta\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o oficial: documentos e correspond\u00eancias. Estudo assistem\u00e1tico de conte\u00fados gramaticais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV1114 ou LLV1119 ou LLV1175 ou LLV5150 e LLV5603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5202":{"codigo":"HST5202","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria II","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Antiguidade. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico oriental e greco-romano. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1308 ou GCN1138 ou HST5907","prerequisito":"HST5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5215":{"codigo":"HST5215","nome":"Hist\u00f3ria Antiga Ocidental","ementa":"Estudo das sociedades, culturas e civiliza\u00e7\u00f5es da Antiguidade Greco-Romana, sua organiza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o e desintegra\u00e7\u00e3o. Trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, economia, sociedade, pol\u00edtica e cultura. Ensejar a vincula\u00e7\u00e3o da pesquisa hist\u00f3rica, com preocupa\u00e7\u00f5es e responsabilidade com o presente.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(HST1157 e HST1158) e (HST5214 e HST7103)","prerequisito":"HST5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5216":{"codigo":"HST5216","nome":"Hist\u00f3ria Antiga Oriental","ementa":"Estudo  das  sociedades,  culturas  e  civiliza\u00e7\u00f5es  do Antigo  Oriente Pr\u00f3ximo, sua organiza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o e desintegra\u00e7\u00e3o.  Trajet\u00f3ria   hist\u00f3rica, economia,  sociedade,  pol\u00edtica e  cultura.  Ensejar  a vincula\u00e7\u00e3o com a pesquisa hist\u00f3rica, com preocupa\u00e7\u00f5es e responsabilidade com o presente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(HST1157 e HST1158) ou (HST5214 ou HST7102)","prerequisito":"HST5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5150":{"codigo":"LLV5150","nome":"Teoria e Pratica de Reda\u00e7\u00e3o","ementa":"Estrutura\u00e7\u00e3o frasal. Estrutura da Reda\u00e7\u00e3o: Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: caracter\u00edsticas e normas. T\u00e9cnicas de anota\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o criativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV1119 ou LLV1150 ou LLV5175 e LLV5603","prerequisito":"LLV5175","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED1129 ou EED5185","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5303":{"codigo":"HST5303","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria III","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Idade M\u00e9dia. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico no per\u00edodo. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST1150","prerequisito":"HST5202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5315":{"codigo":"HST5315","nome":"Hist\u00f3ria Medieval","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o dos reinos germ\u00e2nicos e a transforma\u00e7\u00e3o da estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica e pol\u00edtica. A evolu\u00e7\u00e3o da Igreja e seu  papel na forma\u00e7\u00e3o da mentalidade crist\u00e3 ocidental. Os arabes e a expans\u00e3o do islamismo no ocidente. O feudalismo como sin\u00f4nimo de nova ordem pol\u00edtica. O apogeu da Igreja, as Cruzadas e suas consequ\u00eancias. A vida comercial, a burguesia emergente e as monarquias nacionais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST1159 ou HST7201","prerequisito":"HST5215 e HST5216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5404":{"codigo":"HST5404","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria IV","ementa":"Discuss\u00e3o em torno do conceito de Idade Moderna. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. Discuss\u00e3o sobre as fontes. An\u00e1lise das formas de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico no per\u00edodo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST7401 ou (FIL1101 e FIL1115)","prerequisito":"HST5303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5416":{"codigo":"HST5416","nome":"Hist\u00f3ria Moderna I","ementa":"Conceito de Hist\u00f3ria moderna. Os modos de produ\u00e7\u00e3o pr\u00e9-capitalistas. A heran\u00e7a judaico-crist\u00e3 e greco-latina na civiliza\u00e7\u00e3o crist\u00e3 ocidental. A modernidade, afirma\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a greco-latina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(FIL1101 e FIL1115) ou HST7301","prerequisito":"HST5315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5421":{"codigo":"HST5421","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica I","ementa":"A conquista da Am\u00e9rica. O mundo colonial americano: os sistemas coloniais, os sistemas de trabalho, o com\u00e9rcio e a economia coloniais, cultura e ideais. A desarticula\u00e7\u00e3o do sistema colonial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST1139 ou HST7302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5423":{"codigo":"HST5423","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil I","ementa":"Mercantilismos e descobrimentos. Implanta\u00e7\u00e3o do Antigo Sistema Colonial. Complexos econ\u00f4micos do Brasil Colonial. Forma\u00e7\u00e3o Social Brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST1215 ou HST7303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5107 ou PSI5117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5505":{"codigo":"HST5505","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria V","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da transi\u00e7\u00e3o da modernidade \u00e0 contemporaneidade. As abordagens te\u00f3ricas sobre as fontes. An\u00e1lise das formas de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico no per\u00edodo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(FIL1125 ou HST1152) ou HST7501","prerequisito":"HST5404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5517":{"codigo":"HST5517","nome":"Hist\u00f3ria Moderna II","ementa":"Revolu\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XIX. A ideologia e a mentalidade do Romantismo. Liberalismo e Nacionalismo. A Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. O Socialismo. O Imperialismo. A \u00c1sia e a \u00c1frica. A crise da moderniza\u00e7\u00e3o da R\u00fassia: antecedentes da Revolu\u00e7\u00e3o de 1917. A crise da Europa p\u00f3s-bismarckiana: antecedentes da Guerra de 14.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST1161 e HST1162 ou HST7402","prerequisito":"HST5416","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5522":{"codigo":"HST5522","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica II","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais na Am\u00e9rica Latina. A transi\u00e7\u00e3o ao capitalismo perif\u00e9rico. O Estado Liberal-Olig\u00e1rquico. O Estado Populista","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST1125 ou HST7403","prerequisito":"HST5421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5524":{"codigo":"HST5524","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil II","ementa":"Crise do Sistema Colonial. Constru\u00e7\u00e3o do Estado Mon\u00e1rquico. O Liberalismo no Brasil. Depend\u00eancia econ\u00f4mica do Brasil. Rea\u00e7\u00f5es Republicanas. Escravid\u00e3o e trabalho livre. Decad\u00eancia do Sistema Mon\u00e1rquico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST1216 ou HST7404","prerequisito":"HST5423","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5135":{"codigo":"MEN5135","nome":"Did\u00e1tica Geral C","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN1129 ou MEN1131 ou MEN5131 ou MEN5602","prerequisito":"PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5619":{"codigo":"HST5619","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea","ementa":"A Grande Guerra de 1914-1918. A Europa entre as duas guerras. A Segunda Guerra Mundial e suas consequ\u00eancias. A Europa Democr\u00e1tica de p\u00f3s-guerra. O Mundo Comunista e a Europa contempor\u00e2nea.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST1170 ou HST7601","prerequisito":"HST5517","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5625":{"codigo":"HST5625","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil III","ementa":"Historiografia da Rep\u00fablica Brasileira. Evolu\u00e7\u00e3o da Id\u00e9ia Republicana e Mapeamento das Diferentes Correntes. As crises na implanta\u00e7\u00e3o do regime. Oligarquias e Conflitos Sociais at\u00e9 os Anos 30. Modelos pol\u00edticos. A\u00e7\u00e3o Civil e Militarismo. Sociedade e Mudan\u00e7a. As Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST1217 ou HST7502 e HST7602","prerequisito":"HST5524","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5626":{"codigo":"HST5626","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Per\u00edodo Colonial: as primeiras medidas administrativas. A ocupa\u00e7\u00e3o, os tratados e o quadro-econ\u00f4mico at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII. Per\u00edodo Imperial: a coloniza\u00e7\u00e3o; a prov\u00edncia; quest\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o; industrializa\u00e7\u00e3o, escravagismo; reflexos da Guerra do Paraguai. Per\u00edodo Republicano: as id\u00e9ias republicanas, as novas lideran\u00e7as, o problema do Contestado. A nova expans\u00e3o colonizadora. Reflexos das revolu\u00e7\u00f5es, da Primeira Guerra Mundial e da crise de 29.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST1306 ou HST7603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5518":{"codigo":"HST5518","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura Ib\u00e9rica","ementa":"Situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. A civiliza\u00e7\u00e3o hispano-rom\u00e2nica, visigoda, e ar\u00e1bico-hisp\u00e2nica. Forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das nacionalidades espanholas e portuguesa. Aspectos culturais da expans\u00e3o mar\u00edtima e da conquista. A cultura na Idade Moderna e Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"HST1154","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5606":{"codigo":"HST5606","nome":"Pratica da Pesquisa Hist\u00f3rica","ementa":"Levantamento de quest\u00f5es para a pesquisa. Problematiza\u00e7\u00e3o do tema e discuss\u00e3o sobre fontes. Discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa, que dever\u00e1 resultar no Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso exigido ao bacharelado em Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"HST1175 ou HST7701","prerequisito":"HST5505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5166":{"codigo":"MEN5166","nome":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria e de OSPB","ementa":"Origens e organiza\u00e7\u00e3o do ensino de Hist\u00f3ria e O.S.P.B.. Contexto educacional brasileiro e catarinense. Tend\u00eancias Histogr\u00e1ficas para o ensino de Hist\u00f3ria e O.S.P.B. na escola de 1\u00ba e 2\u00ba graus. A trnsdiciplinaridade. Abordagens metodol\u00f3gicas e seus pressupostos te\u00f3ricos. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7005","prerequisito":"MEN5135","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5339":{"codigo":"MEN5339","nome":"Pratica de Ensino em Hist\u00f3ria de 1\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio pr\u00e1tico docente nas escolas de 1\u00ba grau em Hist\u00f3ria","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1391 ou MEN5332","prerequisito":"MEN5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5340":{"codigo":"MEN5340","nome":"Pratica de Ensino em Hist\u00f3ria de 2\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio pr\u00e1tico docente nas escolas de 2\u00ba grau em Hist\u00f3ria","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN1338 ou MEN1390 ou MEN5336","prerequisito":"MEN5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5807":{"codigo":"HST5807","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Pesquisa orientada. Semin\u00e1rios de orienta\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o e defesa p\u00fablica da Monografia, diante de Banca de Professores.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"HST1401 ou HST7801","prerequisito":"HST5606","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5906":{"codigo":"HST5906","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, G\u00eanero, Religi\u00e3o e Teologia Feminina","ementa":"Perceber a historicidade da religi\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Analisar g\u00eanero como rela\u00e7\u00f5es de poder, fortalecidas pela religi\u00e3o, constituindo sujeitos hist\u00f3ricos sexuados a diversas abordagens. Refletir sobre o aparecimento da Tecnologia Feminista no contexto do s\u00e9culo XX, em sintonia com o movimento feminista, problematizando o papel da religi\u00e3o, em sua fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de sistemas simb\u00f3licos que interferem nas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sociais de g\u00eanero e de sexo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5907":{"codigo":"HST5907","nome":"T\u00f3pico Especial - Historiografia Antiga","ementa":"Estudo da forma\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas gregas, helen\u00edstica e latina, avaliando as diferentes abordagens, conceitos e metodologias dos autores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5908":{"codigo":"HST5908","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro-An\u00e1lise Hist\u00f3rica","ementa":"Esta disciplina se prop\u00f5e discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios, leituras tem\u00e1ticas dirigidas e oficinas de pesquisa, as dimens\u00f5es historiogr\u00e1ficas, te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da micro-an\u00e1lise hist\u00f3rica, com \u00eanfase particular nas contribui\u00e7\u00f5es da micro-hist\u00f3ria italiana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5909":{"codigo":"HST5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Arqueologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5910":{"codigo":"HST5910","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Contracultura","ementa":"Abordar alguns importantes movimentos contraculturais que emergiram nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, nas Am\u00e9ricas e Europa, buscando compreender as express\u00f5es peculiares a cada contexto bem como os entrecruzamentos existentes entre elas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5911":{"codigo":"HST5911","nome":"T\u00f3pico Especial - Perspectiva Hist\u00f3rica e Educa\u00e7\u00e3o Brasileira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5912":{"codigo":"HST5912","nome":"T\u00f3pico Especial - Perspectiva Hist\u00f3rica e Educa\u00e7\u00e3o Brasileira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5913":{"codigo":"HST5913","nome":"T\u00f3pico Especial - Paleografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5914":{"codigo":"HST5914","nome":"T\u00f3pico Especial - Ditadura Militar, Repress\u00e3o e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5915":{"codigo":"HST5915","nome":"T\u00f3pico Especial - Novas Abordagens para a Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o e P\u00f3s-Emancipa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5917":{"codigo":"HST5917","nome":"T\u00f3pico Especial - As Rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e EUA no Contexto da 'Pol\u00edtica da Boa Vizinhan\u00e7a'","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5918":{"codigo":"HST5918","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Desenhos Animados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5919":{"codigo":"HST5919","nome":"T\u00f3pico Especial Pol\u00edtica e Sociedade no Brasil Rep\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5920":{"codigo":"HST5920","nome":"T\u00f3pico Especial \u00c1frica Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5921":{"codigo":"HST5921","nome":"T\u00f3picos Especiais: Hist\u00f3ria, Patrim\u00f4nio, Cultura e Mem\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5922":{"codigo":"HST5922","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do M\u00e9xico: da Revolu\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea ao ano 2000","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5923":{"codigo":"HST5923","nome":"T\u00f3pico Especial - Aspectos de Educa\u00e7\u00e3o no Brasil Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5924":{"codigo":"HST5924","nome":"T\u00f3pico Especial - Constru\u00e7\u00f5es Socioculturais na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Medieval","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5925":{"codigo":"HST5925","nome":"T\u00f3pico Especial -Cultura Escrita: da circula\u00e7\u00e3o de livros \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de texto","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5926":{"codigo":"HST5926","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Biopol\u00edtica e Poder","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5927":{"codigo":"HST5927","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica Geral","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST5147 e HST5148","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5928":{"codigo":"HST5928","nome":"T\u00f3pico Especial -Interfaces entre a Hist\u00f3ria e a Geografia nas abordagens sobre desastres ambientais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5930":{"codigo":"HST5930","nome":"T\u00f3pico Especial - Romantismo e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5931":{"codigo":"HST5931","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Literatura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5932":{"codigo":"HST5932","nome":"T\u00f3pico Especial - Arqueologia Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5933":{"codigo":"HST5933","nome":"T\u00f3pico Especial - Idade M\u00e9dia Oriental: A Rota da Seda","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5934":{"codigo":"HST5934","nome":"T\u00f3pico Especial - Usos da Mem\u00f3ria em Etnohist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5935":{"codigo":"HST5935","nome":"T\u00f3pico Especial - Leitura de Textos Historiogr\u00e1ficos em Ingl\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7006":{"codigo":"HST7006","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Desenvolvimento de uma reflex\u00e3o sobre a pesquisa hist\u00f3rica atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia da \"Hist\u00f3ria Oral\" de maneira a habilitar os alunos para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de ensino utilizando essa metodologia nos v\u00e1rios n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7007":{"codigo":"HST7007","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es","ementa":"Reflex\u00e3o sobre a atualidade do campo religioso oportunizando ao graduando do Curso de Hist\u00f3ria uma viv\u00eancia de planejamento e pr\u00e1tica docente, a partir dos conte\u00fados program\u00e1ticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7008":{"codigo":"HST7008","nome":"Laborat\u00f3rio de Estudos de G\u00eanero e Hist\u00f3ria: Oficina de Ensino","ementa":"Discutir a historicidade do conceito de g\u00eanero e o uso no ensino de hist\u00f3ria. Realizar pesquisa bibliogr\u00e1fica visando a elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados que incluam a categoria de an\u00e1lise g\u00eanero. Estudar e discutir as rela\u00e7\u00f5es vigentes nas escolas buscando uma perspectiva \"inclusiva\" que aborde as quest\u00f5es de g\u00eanero, classe, etnia\/ra\u00e7a e gera\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7010":{"codigo":"HST7010","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea","ementa":"Conseq\u00fc\u00eancias s\u00f3cio-culturais da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e Francesa. As novas formas de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e suas rela\u00e7\u00f5es com a riqueza socialmente produzida. Sociedade e vida urbana. Liberalismo. Socialismo. Nacionalismo. Imperialismo. Rela\u00e7\u00f5es internacionais no pr\u00e9-guerra.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7011":{"codigo":"HST7011","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Meio Ambiente e Hist\u00f3ria","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e seu entorno natural e as conseq\u00fc\u00eancias para ambos no decorrer do tempo no campo da hist\u00f3ria, partindo do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e de pr\u00e1ticas em trabalhos de campo com fontes de pesquisa variadas tais como iconografia, peri\u00f3dicos, arquivos, hist\u00f3ria oral, literatura, relatos de viajantes, filmes, observa\u00e7\u00f5es in-loco, de acordo com as possibilidades e escolhas para cada semestre, e sua aplicabilidade no ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7012":{"codigo":"HST7012","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino: Museu e Cultura Visual","ementa":"Compreender que com a propriedade privada, a industrializa\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da obra surgem os museus com objetivo de colecionar e conservar obras e objetos que saem da esfera cotidiana. Compreender que a recolha, a sele\u00e7\u00e3o, a preven\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o dos objetos dos museus seguem crit\u00e9rios diversos, afeitos \u00e0s pol\u00edticas culturais. Compreender que os museus constituem e fazem parte da cultura visual. Desenvolver pr\u00e1ticas de interpreta\u00e7\u00e3o da cultura visual e material como fontes para hist\u00f3rias que podem contar os museus. Conhecer os diversos museus, seus acervos, cat\u00e1logos, pol\u00edticas  da cidade de Florian\u00f3polis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7013":{"codigo":"HST7013","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o no Sul do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7014":{"codigo":"HST7014","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria  Social do Campesinato","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7015":{"codigo":"HST7015","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Historiografia Inglesa -","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7016":{"codigo":"HST7016","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Epistemologia Medieval -","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7017":{"codigo":"HST7017","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Pr\u00e1tica de Escrita e Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7018":{"codigo":"HST7018","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Social do Trabalho e da Cultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7019":{"codigo":"HST7019","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria da Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7021":{"codigo":"HST7021","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7022":{"codigo":"HST7022","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Cidade e Cultura Visual","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7023":{"codigo":"HST7023","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria e Mito","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5331":{"codigo":"HST5331","nome":"T\u00f3pico Especial I","ementa":"Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5732":{"codigo":"HST5732","nome":"T\u00f3pico Especial II","ementa":"Quest\u00f5es de g\u00eanero no cotidiano. Imagens femininas. Poderes e sexualidade. Honra e vizinha. Urbaniza\u00e7\u00e3o. Constru\u00e7\u00e3o Social e Historiografia Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5830":{"codigo":"HST5830","nome":"Atividade Extraclasse","ementa":"","carga_horaria":48,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5833":{"codigo":"HST5833","nome":"T\u00f3pico Especial III","ementa":"Discuss\u00e3o acerca do conceito de patrim\u00f4nio cultural. Objetivos e justificativas da preserva\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise das formas de preserva\u00e7\u00e3o e objetivos nas diferentes esferas. As conven\u00e7\u00f5es internacionais. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. A Legisla\u00e7\u00e3o Federal. A pol\u00edtica preservacionista estadual. A legisla\u00e7\u00e3o municipal. As experi\u00eancias na preserva\u00e7\u00e3o da Arquitetura e dos espa\u00e7os urbanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5834":{"codigo":"HST5834","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00e3o USA com Am\u00e9rica Latina:Hist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Estrat\u00e9gia","ementa":"A bipolaridade e a Guerra Fria. As rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com a Am\u00e9rica Latina dentro da perspectiva leste-oeste. O decl\u00ednio da hegemonia norte-americana na regi\u00e3o e a busca de novas estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5835":{"codigo":"HST5835","nome":"T\u00f3pico Especial - Classe Operaria e Sindicalismo","ementa":"Estudo dos movimentos associativos do proletariado urbano, suas condi\u00e7\u00f5es de vida e sua organiza\u00e7\u00e3o sindical a n\u00edvel internacional, do Brasil e de Santa Catarina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5836":{"codigo":"HST5836","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es no Brasil","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da  religi\u00e3o como fen\u00f4meno humano e o lugar da religi\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o das sociedades humanas e na forma\u00e7\u00e3o das mentalidades. An\u00e1lise hist\u00f3rica da religiosidade brasileira em suas principais manifesta\u00e7\u00f5es. A 'explos\u00e3o' do fen\u00f4meno religioso no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5837":{"codigo":"HST5837","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Imagem","ementa":"Estatuto e fun\u00e7\u00e3o da imagem em diferentes \u00e9pocas e sociedades hist\u00f3ricas. Solu\u00e7\u00e3o formal e contexto. Abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagem no \u00e2mbito dos estudos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5838":{"codigo":"HST5838","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Arqueologia","ementa":"Arqueologia brasileira. Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5839":{"codigo":"HST5839","nome":"T\u00f3pico Especial - Pesquisa Hist\u00f3rica e Computadores Pessoais","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao computador pessoal. O conceito de programa integrado. Pesquisa hist\u00f3rica e o MS-Works. A comunica\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5840":{"codigo":"HST5840","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Discuss\u00e3o em torno do conceito de Hist\u00f3ria Oral. As v\u00e1rias tend\u00eancias. As peculiaridades te\u00f3ricas, t\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas. Instrumentalizar o aluno para poder realizar um projeto de Hist\u00f3ria Oral, desde a etapa da entrevista passando pela transcri\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o oral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5841":{"codigo":"HST5841","nome":"T\u00f3pico Especial - Religi\u00e3o e Sociedade no Brasil","ementa":"Discuss\u00e3o sobre a insen\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o na sociedade brasileira. Estudo das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de apreens\u00e3o do tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5842":{"codigo":"HST5842","nome":"Pensamento Autorit\u00e1rio no Brasil - Anos 20","ementa":"Panorama da d\u00e9cada de 1920. A produ\u00e7\u00e3o dos anos 30 que marcaram o pensamento social brasileiro. O que \u00e9 ser moderno no Brasil? A id\u00e9ia de Brasil Moderno.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5843":{"codigo":"HST5843","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Ensino","ementa":"Fun\u00e7\u00e3o social da Escola. Experi\u00eancias de ensino de hist\u00f3ria. Pol\u00edticas p\u00fablicas e educa\u00e7\u00e3o. O ensino da hist\u00f3ria e os movimentos sociais. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o escolarizada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST5180","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5844":{"codigo":"HST5844","nome":"T\u00f3pico Especial - Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Metodologia, fontes, principais marcos te\u00f3ricos. Pr\u00e9-hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Ci\u00eancia na Gr\u00e9cia e em Roma. Ci\u00eancia Medieval. Renascimento e revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ci\u00eancia moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5845":{"codigo":"HST5845","nome":"T\u00f3pico Especial - Museologia","ementa":"Museologia e Museografia. Abordagem em torno de Museus europeus, latino-americanos e principalmente brasileiros. educa\u00e7\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o da cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5846":{"codigo":"HST5846","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimento de Contra-Cultura nas D\u00e9cadas de 60 e 70","ementa":"Definir e discutir os v\u00e1rios aspectos do fen\u00f4meno social denominado `contracultura`, sua import\u00e2ncia e conseq\u00fc\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5847":{"codigo":"HST5847","nome":"T\u00f3pico Especial - Povoamento Pr\u00e9-colonial no Brasil","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 arqueologia. Hist\u00f3ria da arqueologia brasileira. Povoamento pr\u00e9-colonial no Brasil e geral. Povoamento pr\u00e9-colonial da regi\u00e3o sul do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5848":{"codigo":"HST5848","nome":"T\u00f3pico Especial - Literatura e Hist\u00f3ria","ementa":"Historiografia da Literatura Brasileira. Fato e fic\u00e7\u00e3o. Fic\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria. A quest\u00e3o da narrativa. Narra\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o. Biografia, autobiografia, mem\u00f3rias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5849":{"codigo":"HST5849","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Social da Indument\u00e1ria","ementa":"Morfologia, fun\u00e7\u00e3o e contexto da indument\u00e1ria no processo hist\u00f3rico das sociedades ocidentais. Leituras para a interpreta\u00e7\u00e3o da indument\u00e1ria como objeto no \u00e2mbito da pesquisa hist\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5850":{"codigo":"HST5850","nome":"Atividade Extraclasse","ementa":"ATIVIDADE EXTRA-CLASSE  - Resolu\u00e7\u00e3o 18\/CUN\/90, Art. 4\u00ba -  Par\u00e1grafo \u00danico - Al\u00edneas a, b e c: e Portaria 415\/PREG\/94.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5851":{"codigo":"HST5851","nome":"T\u00f3pico Especial - Leituras em Arqueologia","ementa":"Estudo de temas espec\u00edficos e pertinentes em Arqueologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5852":{"codigo":"HST5852","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria Geral do Estado","ementa":"Origem e evolu\u00e7\u00e3o do Estado. Estado Moderno. Estado Contempor\u00e2neo. Elementos do Estado. Regimes de Governo e Democracia. Formas de Governo: parlamentarismo e presidencialismo. Formas de Estado e Federa\u00e7\u00e3o. Sistemas econ\u00f4micos. Partidos pol\u00edticos e sistemas partid\u00e1rios. Fun\u00e7\u00e3o social do Estado Contrmpor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5853":{"codigo":"HST5853","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Medicina e Sociedade","ementa":"Estudo da constitui\u00e7\u00e3o da medicina enquanto saber cient\u00edfico, seu papel na sociedade ocidental, suas estrat\u00e9gias de hegemonia e as resist\u00eancias a ela.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5854":{"codigo":"HST5854","nome":"T\u00f3pico Especial - Filologia","ementa":"Estudo da l\u00edngua portuguesa, civiliza\u00e7\u00e3o e cultura, atrav\u00e9s de textos de autores portugueses e brasileiros dos s\u00e9culos XV e XX, objetivando a elabora\u00e7ao de uma monografia cr\u00edtico-filol\u00f3gica de autor portugu\u00eas e\/ou brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5855":{"codigo":"HST5855","nome":"T\u00f3pico Especial - Oficina de V\u00eddeo-Hist\u00f3ria","ementa":"A linguagem audiovisual\/Cinema e Hist\u00f3ria\/A utiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo como suporte de ensino\/A natureza do roteiro\/Etapas na produ\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo\/Roteiro, Produ\u00e7\u00e3o, Grava\u00e7\u00e3o , Edi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5856":{"codigo":"HST5856","nome":"T\u00f3pico Especial - Antropologia Cultural","ementa":"Abordagem Antropol\u00f3gica acerca de aspectos das culturas humanas que tamb\u00e9m constituem objeto da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5857":{"codigo":"HST5857","nome":"T\u00f3pico Especial - Economia Latino Americana","ementa":"Do sistema colonial \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos estados nacionais. Am\u00e9rica Latina e as rela\u00e7\u00f5es com a Inglaterra: a domina\u00e7\u00e3o ao capital banc\u00e1rio e comercial. Os dados exportadores latino-americanos. Am\u00e9rica Latina sob dom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas dos Estados Unidos: a exporta\u00e7\u00e3o de capital produtivo para a Am\u00e9rica Latina. Depend\u00eancia produtiva, financeira e tecnol\u00f3gica. Endividamento Externo. Am\u00e9rica Latina:  alternativas para o desenvolvimento: inser\u00e7\u00e3o na reestrutura\u00e7\u00e3o industrial capitalista e a integra\u00e7\u00e3o regional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5858":{"codigo":"HST5858","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Colombiana","ementa":"O curso tratar\u00e1 de comparar o populismo da Col\u00f4mbia com o do Brasil. Haver\u00e1 uma revis\u00e3o das teorias universais do fen\u00f4meno do populismo antes de abordar a tem\u00e1tica latinoamericana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5859":{"codigo":"HST5859","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria e Multim\u00eddia","ementa":"A disciplina \u00e9 uma abordagem pr\u00e1tica da teoria da comunica\u00e7\u00e3o digital e sua aplica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o a partir da implementa\u00e7\u00e3o de um projeto de multim\u00eddia, para a recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea, enfatizando as fontes visuais e sonoras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5860":{"codigo":"HST5860","nome":"T\u00f3pico Especial - Historiografia","ementa":"Estudo das discuss\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas sobre: Hist\u00f3ria, Historiografia, Representa\u00e7\u00e3o, Fontes, Povoamento, Coloniza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5861":{"codigo":"HST5861","nome":"T\u00f3pico Especial - Um olhar sobre os \u00edndios do Brasil: O Ponto de Vista Franc\u00eas","ementa":"Estudo sobre os primeiros franceses no Brasil. A oficialidade da iniciativa de Villegaignon. A popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena: tra\u00e7os morais e materiais. Ensejar a vincula\u00e7\u00e3o da pesquisa hist\u00f3rica, com preocupa\u00e7\u00f5es e responsabilidade com o presente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5862":{"codigo":"HST5862","nome":"T\u00f3pico Especial - Historiografia Regional","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5863":{"codigo":"HST5863","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria do Protestantismo no Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5864":{"codigo":"HST5864","nome":"T\u00f3pico Especial - O Discurso da Incapacidade Ind\u00edgena na Am\u00e9rica Espanhola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5865":{"codigo":"HST5865","nome":"T\u00f3pico Especial - Micro-Hist\u00f3ria Catarinense","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5866":{"codigo":"HST5866","nome":"T\u00f3pico Especial - Oficina V\u00eddeo-Hist\u00f3ria II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5855","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5867":{"codigo":"HST5867","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o a Sociologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5868":{"codigo":"HST5868","nome":"T\u00f3pico Especial - Religi\u00f5es Medi\u00fanicas no Brasil: Uma Perspectiva Hist\u00f3rica","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es Medi\u00fanicas no Brasil, enfatizando as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es tecidas entre elas e os demais componentes do campo religioso brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5869":{"codigo":"HST5869","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Estados Unidos","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5870":{"codigo":"HST5870","nome":"T\u00f3pico Especial - \u00cdndios: Cotidiano e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5871":{"codigo":"HST5871","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimentos Sociais e Hist\u00f3ria","ementa":"Tratar de compreender abordagens metodol\u00f3gicas dos movimentos sociais, privilegiando as perspectivas que lidem com a experi\u00eancia e a cultura. Discutir a historiografia de movimentos espec\u00edficos, percebendo a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos onde os mesmos s\u00e3o gestados e pensados em meio as experi\u00eancias dos sujeitos envolvidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5872":{"codigo":"HST5872","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Hist\u00f3ria","ementa":"A inven\u00e7\u00e3o do cinema. O cinema na Belle \u00c9poque. O nascimento e ascens\u00e3o de Hollywood. O expressionismo alem\u00e3o. O impressionismo franc\u00eas. O cinema europeu na d\u00e9cada de 30. Os anos dourados de Hollywood e o B movies. A Segunda Guerra Mundial e o cinema. O cinema de P\u00f3s-Guerra: o decl\u00ednio de Hollywood e o Film Noir. O Neo-realismo italiano e La Nouvelle Vague. A produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica na Su\u00e9cia, Gr\u00e3 Bretanha e no Leste Europeu. O cinema Japon\u00eas. Os filmes do Terceiro Mundo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5873":{"codigo":"HST5873","nome":"T\u00f3pico Especial - Arquivo\/Documenta\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5874":{"codigo":"HST5874","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Doutrina Econ\u00f4mica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5148","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5875":{"codigo":"HST5875","nome":"T\u00f3pico Especial - Arquitetura Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5876":{"codigo":"HST5876","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5877":{"codigo":"HST5877","nome":"T\u00f3pico Especial - Revolu\u00e7\u00e3o Sexual e Guerra Fria: Os Anos 60 e 70 do S\u00e9culo XX","ementa":"As d\u00e9cadas de 60 e 70 t\u00eam sido pensadas como as que foram vividas no interior de um processo intenso de mudan\u00e7as. Revolu\u00e7\u00e3o Sexual, Guerra Fria, Movimento Estudantil e Movimento Feminista s\u00e3o temas que costumeiramente nos v\u00eaem \u00e0 mente quando nos referimos \u00e0 estas d\u00e9cadas. \u00c9 preciso observar, entretanto, estas quest\u00f5es como resultado de disputas num mundo que se globalizava. As categorias de g\u00eanero e de gera\u00e7\u00e3o podem nos ajudar a fazer algumas aproxima\u00e7\u00f5es com a \u00e9poca.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5878":{"codigo":"HST5878","nome":"T\u00f3pico Especial - A Guerra Sertaneja do Contestado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5879":{"codigo":"HST5879","nome":"T\u00f3pico Especial - Oficinas Escrita da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5880":{"codigo":"HST5880","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o no Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5881":{"codigo":"HST5881","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Di\u00e1spora Africana nas Am\u00e9ricas","ementa":"A escravid\u00e3o moderna. As rotas e destinos do tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico. A escravid\u00e3o nos territ\u00f3rios dos imp\u00e9rios portugu\u00eas, espanhol, ingl\u00eas e franc\u00eas nas Am\u00e9ricas. A experi\u00eancia de africanos e seus descendentes at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX: trabalho, identidades \u00e9tnicas, fam\u00edlia, resist\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5882":{"codigo":"HST5882","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das Atividades Agropecu\u00e1ria e Meio Ambiente no Brasil","ementa":"O homem e a terra: formas de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de cultivo e cria\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e pastoris no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5883":{"codigo":"HST5883","nome":"T\u00f3pico Especial-Cultura Politica, Cidade e Trabalho:Temas Hist\u00f3ria Republicana Brasileira,1930-1964","ementa":"O curso tem como objetivo discutir alguns temas da hist\u00f3ria republicana brasileira, - tais como revolu\u00e7\u00e3o de trinta, estado novo, redemocratiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimentismo, cultura popular, legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, populismo, literatura e cultura de classe entre os anos de 1930 e 1964 - na perspectiva da hist\u00f3ria social. Isso implica que embora esses temas possam ser abordados separadamente o pressuposto te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do curso \u00e9 que eles s\u00f3 adquirem sentido quando postos na sua rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua, porque \u00e9 na complexa teia dessas intera\u00e7\u00f5es que cada um dos elementos se configura, se constitui e se transforma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5884":{"codigo":"HST5884","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Discutir a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do cinema para a influencia dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina, dando \u00eanfase \u00e0s id\u00e9ias sociais e pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do `jeito americano de viver` no subcontinente durante o s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5885":{"codigo":"HST5885","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional","ementa":"Tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico e rotas internas. A escravid\u00e3o africana no sul do Brasil: pesca da baleia, pecu\u00e1ria, charqueadas, engenhos de farinha de mandioca, engenhos de erva-mate. Escravid\u00e3o e liberdade nas cidades. Escravos, libertos, \u00edndios e imigrantes europeus. Resist\u00eancia e comunidade escrava. A desintegra\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e os novos arranjos de trabalho. O p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5886":{"codigo":"HST5886","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I: A Grande Transforma\u00e7\u00e3o","ementa":"Discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios e leituras tem\u00e1ticas dirigidas, t\u00f3picos de hist\u00f3ria contempor\u00e2nea, enfatizando as grandes quest\u00f5es que caracterizaram as transforma\u00e7\u00f5es no campo pol\u00edtico, intelectual, institucional e econ\u00f4mico entre o final do s\u00e9culo XVIII e as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Liberalismo e a sociedade de mercado. Socialismo e revolta pol\u00edtica. Interpreta\u00e7\u00f5es sobre o significado da sociedade contempor\u00e2nea e de suas transforma\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5887":{"codigo":"HST5887","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o","ementa":"Pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 historiografia brasileira da hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Discuss\u00e3o de fontes prim\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5888":{"codigo":"HST5888","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o II","ementa":"Debates historiogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Discuss\u00e3o de fontes prim\u00e1rias. Pr\u00e1tica da pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5887","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5889":{"codigo":"HST5889","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o III","ementa":"Debates historiogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Pr\u00e1tica da pesquisa em fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5890":{"codigo":"HST5890","nome":"T\u00f3pico Especial - Semin\u00e1rio de Pesquisa: Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"Oficina de pr\u00e1tica de pesquisa nas tem\u00e1ticas de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no campo da hist\u00f3ria a partir do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e da pr\u00e1tica em trabalho de campo com fontes de pesquisa variadas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5891":{"codigo":"HST5891","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica I","ementa":"O curso destacar\u00e1, em primeiro lugar, a discuss\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do campo sobre os estudos africanos, enfatizando suas especificidades nos diversos discursos das intelectualidades africanas e as quest\u00f5es relativas aos recortes espa\u00e7os-temporais, as constru\u00e7\u00f5es dos objetos de pesquisa, as perspectivas metodol\u00f3gicas e as reflex\u00f5es desenvolvidas pela historiografia no s\u00e9culo XX.  Analisar\u00e1, em seguida, as din\u00e2micas e os processos hist\u00f3ricos das diferentes estruturas sociais e pol\u00edticas africanas, no per\u00edodo dos s\u00e9culos XIV ao XVIII, enfatizando a reorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em fun\u00e7\u00e3o do impulso do tr\u00e1fico transaariano e as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas advindas com o impacto e inser\u00e7\u00e3o da \u00c1frica Ocidental no circuito do tr\u00e1fico atl\u00e2ntico para as Am\u00e9ricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5892":{"codigo":"HST5892","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica II","ementa":"O curso pretende estudar os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais nos s\u00e9culos XIX e XX, abordando as intera\u00e7\u00f5es, acomoda\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre europeus e africanos. A partir disso, aprofundar\u00e1 as discuss\u00f5es que se colocaram a partir da descoloniza\u00e7\u00e3o a respeito da constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais e da constru\u00e7\u00e3o das alternativas de modernidade por parte dos diferentes pa\u00edses africanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5893":{"codigo":"HST5893","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Ensino da Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"O curso consistir\u00e1 no estudo das propostas nacionais para o ensino de Hist\u00f3ria da \u00c1frica, no n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, favorecidas pela Lei 10639\/03. Al\u00e9m disso, desenvolver\u00e1 a an\u00e1lise das discuss\u00f5es te\u00f3ricas sobre a tem\u00e1tica e as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que estabeleceram  com os par\u00e2metros  curriculares nacionais (PCNs) e com a Lei de  Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5894":{"codigo":"HST5894","nome":"T\u00f3pico Especial - Thompson Essencial: Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento E. P. Thompson","ementa":"Essa disciplina tem como objetivo discutir o pensamento e os conceitos formulados pelo historiador brit\u00e2nico Edward Palmer Thompson.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5895":{"codigo":"HST5895","nome":"T\u00f3pico Especial - Cultura Pol\u00edtica, Na\u00e7\u00e3o e Modernidade na Rep\u00fablica:O Brasil Novo","ementa":"Essa disciplina oferece uma abordagem da hist\u00f3ria republicana brasileira problematizando os m\u00faltiplos aspectos da constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e da nacionalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5896":{"codigo":"HST5896","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena - LEHIND","ementa":"Metodologia e aplicabilidades do ensino de hist\u00f3ria ind\u00edgena em sala de aula. Leituras orientadas, discuss\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de atividades propostas, envolvendo a pr\u00e1tica e as dificuldades da aplicabilidade dessas metodologias no seu conjunto e\/ou isolamento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5897":{"codigo":"HST5897","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria do Brasil, Utopia e Movimentos Sociais","ementa":"An\u00e1lise de movimentos sociais no Brasil e das rela\u00e7\u00f5es medidas por fen\u00f4menos como utopia, messianismo e milenismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5898":{"codigo":"HST5898","nome":"Estudo Dirigido em Historiografia - A Micro-Hist\u00f3ria Italiana","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o historiografia. Atrav\u00e9s da leitura de obras escolhidas que tratam diretamente o tema - tanto pesquisas micro-hist\u00f3ricas quanto discuss\u00f5es te\u00f3ricas e historiogr\u00e1ficas - discutiremos as possibilidades te\u00f3ricas e de pesquisa abertas pela micro-hist\u00f3ria. Teoria, metodologia e historiografia se articulam em uma discuss\u00e3o sobre o lugar da micro-hist\u00f3ria italiana no debate historiogr\u00e1fico contempor\u00e2neo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5505","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5899":{"codigo":"HST5899","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Cultura","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o cultural da humanidade: aspectos filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, art\u00edsticos e liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5902":{"codigo":"HST5902","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5903":{"codigo":"HST5903","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o","ementa":"O ensino da hist\u00f3ria da escravid\u00e3o nas Am\u00e9ricas. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Material did\u00e1tico. Ensino e pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5904":{"codigo":"HST5904","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria e G\u00eanero","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no campo da hist\u00f3ria a partir do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e da pr\u00e1tica em trabalho de campo com fontes de pesquisas variadas tais como arquivos, peri\u00f3dicos, hist\u00f3ria oral, literatura e iconografia, de acordo com as possibilidades e escolhas para cada semestre, e sua aplica\u00e7\u00e3o no ensino de Hist\u00f3ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5905":{"codigo":"HST5905","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da Sa\u00fade","ementa":"Estudo dos processos que envolvem sa\u00fade e doen\u00e7a como eventos hist\u00f3ricos e suas possibilidades de abordagem junto ao ensino m\u00e9dio e fundamental.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5916":{"codigo":"HST5916","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o no Sul do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7009":{"codigo":"HST7009","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Cidade e Comunica\u00e7\u00e3o Visual","ementa":"A chamada virada Pict\u00f3rica, como emerg\u00eancia de um paradigma dentro das ci\u00eancias humanas e sintoma do mundo contempor\u00e2neo, que se encontra cada vez mais dominado pela din\u00e2mica do olhar. Cidades contempor\u00e2neas e o novo urbanismo, afeito mais para comunicar identidades e seduzir turistas e viajantes, do que organizar espacialidades ordenadas e disciplinadas. Equipamentos urbanos de Florian\u00f3polis que comp\u00f5em o conjunto do patrim\u00f4nio: museus, acervos art\u00edsticos e antropol\u00f3gicos, arquivos documentais, a arquitetura, pra\u00e7as, monumentos. A forma\u00e7\u00e3o do historiador na busca de habilidades na produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento em v\u00e1rias inst\u00e2ncias da sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20071":{"id":"415","codigo":20071,"codigo_curso":327,"carga_horaria_ufsc":3384,"carga_horaria_mec":2820,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":26,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20071","ucs":{"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7101":{"codigo":"HST7101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Hist\u00f3ricos","ementa":"Discuss\u00e3o introdut\u00f3ria sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico atrav\u00e9s do estudo das fontes, da discuss\u00e3o bibliogr\u00e1fica e da forma da narrativa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5101 ou HST7920","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7102":{"codigo":"HST7102","nome":"Hist\u00f3ria do Oriente Antigo","ementa":"Estudo das sociedades do Oriente Antigo, suas rela\u00e7\u00f5es com o Ocidente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas \nperspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5216","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7103":{"codigo":"HST7103","nome":"Hist\u00f3ria da Antiguidade Ocidental","ementa":"Estudo das sociedades da Antig\u00fcidade Cl\u00e1ssica, sua organiza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as a partir do contato com o Oriente, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5215","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7104":{"codigo":"HST7104","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudo dos problemas da arte em diferentes \u00e9pocas e sociedades e das abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagens no \u00e2mbito da pesquisa e ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5112 ou HST7305","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5185 e EED5186","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7201":{"codigo":"HST7201","nome":"Hist\u00f3ria Medieval","ementa":"Estudo da Idade M\u00e9dia, suas abordagens historiogr\u00e1ficas e suas perspectivas te\u00f3ricas e de pr\u00e1tica de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"HST5315","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7301":{"codigo":"HST7301","nome":"Hist\u00f3ria Moderna","ementa":"Estudo em torno da forma\u00e7\u00e3o do mundo moderno com \u00eanfase nos aspectos sociais, econ\u00f4micos e culturais que moldaram a sociedade ocidental, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"HST5416","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7303":{"codigo":"HST7303","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Portuguesa","ementa":"Estudo da ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica pelos portugueses e das formas de abordagem did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"HST5423","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7202":{"codigo":"HST7202","nome":"Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"Estudo das diferentes estruturas s\u00f3cio-pol\u00edticas da \u00c1frica entre os s\u00e9culos XVI e XX, os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais e de descoloniza\u00e7\u00e3o e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7302":{"codigo":"HST7302","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Colonial","ementa":"Estudo da conquista e coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica espanhola e anglo-sax\u00f4nica e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST5421","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7304":{"codigo":"HST7304","nome":"Hist\u00f3ria Ind\u00edgena","ementa":"Estudo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil e das pol\u00edticas indigenistas, bem como sobre as diferentes abordagens \nhistoriogr\u00e1ficas relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es entre os s\u00e9culos XVI e XXI e suas perspectivas te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"HST5870","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7003":{"codigo":"MEN7003","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa em Ensino","ementa":"- Caracter\u00edsticas do estado da arte do ensino de Hist\u00f3ria e sua rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa em ensino, os congressos e as publica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da \u00e1rea de ensino, os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em ensino e a metodologia de ensino. O ensino na \u00e1rea de Hist\u00f3ria, seus processos em diferentes espa\u00e7os educativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7401":{"codigo":"HST7401","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria I","ementa":"Estudo dos fundamentos te\u00f3ricos das concep\u00e7\u00f5es modernas em Hist\u00f3ria e dos modelos hist\u00f3ricos dos s\u00e9culos XVIII e XIX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST5404","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7402":{"codigo":"HST7402","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST5517","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7403":{"codigo":"HST7403","nome":"Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Independente","ementa":"Estudo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica de coloniza\u00e7\u00e3o espanhola, francesa e inglesa a partir dos processos de independ\u00eancia e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST5522","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7404":{"codigo":"HST7404","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Mon\u00e1rquico","ementa":"Estudo do processo de independ\u00eancia do Brasil, a constru\u00e7\u00e3o do Estado Nacional e a sociedade brasileira durante o s\u00e9culo XIX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"HST5524","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN5101 ou MEN5134 ou MEN5603 ou MEN5605","prerequisito":"MEN7003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7501":{"codigo":"HST7501","nome":"Teoria da Hist\u00f3ria II","ementa":"A ditadura militar no Brasil foi instaurada num momento de crescente participa\u00e7\u00e3o feminina no espa\u00e7o p\u00fablico, fruto do intenso processo de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero se desenvolvia no per\u00edodo. Um contingente apreci\u00e1vel de mulheres uniu-se aos homens na luta por uma sociedade mais igualit\u00e1ria e justa. A repress\u00e3o \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de esquerda foi extremamente violenta, tendo sido denunciada por pessoas ligadas \u00e0 defesa dos Direitos Humanos. Atrav\u00e9s da categoria g\u00eanero, pode-se refletir sobre como essa repress\u00e3o, que atingiu homens e mulheres, foi vivenciada e denunciada por suas v\u00edtimas. A partir de uma an\u00e1lise de caso do Brasil, ser\u00e3o feitas compara\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses do Cone Sul: Argentina, Uruguai e Chile.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST5505","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7502":{"codigo":"HST7502","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano I","ementa":"Estudo da sociedade brasileira da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX. As formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"HST5625","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7005":{"codigo":"MEN7005","nome":"Metodologia do Ensino de Hist\u00f3ria - PCC 36 horas\/aula","ementa":"-As rela\u00e7\u00f5es entre Hist\u00f3ria, Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. A cultura imag\u00e9tica, o livro did\u00e1tico e o ensino de Hist\u00f3ria. A pesquisa no ensino de Hist\u00f3ria. A constitui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria como disciplina no contexto da educa\u00e7\u00e3o escolarizada no Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5166","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7601":{"codigo":"HST7601","nome":"Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea II","ementa":"Estudo do s\u00e9culo XX, da Primeira Guerra Mundial \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, suas abordagens te\u00f3ricas e de ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST5619","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7602":{"codigo":"HST7602","nome":"Hist\u00f3ria do Brasil Republicano II - PCC 12 horas-aula","ementa":"Estudo da sociedade brasileira contempor\u00e2nea a partir de 1945 e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST5625","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7603":{"codigo":"HST7603","nome":"Hist\u00f3ria de Santa Catarina","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e da historiografia catarinense e as formas de abordagens did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"HST5626","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7701":{"codigo":"HST7701","nome":"Projeto de Pesquisa Hist\u00f3rica","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa para realiza\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"HST5606","prerequisito":"HST7101 e HST7102 e HST7103 e HST7104 e HST7201 e HST7202 e HST7301 e HST7302 e HST7303 e HST7401 e HST7402 e HST7403 e HST7404 e HST7501 e HST7502 e HST7601 e HST7602 e HST7603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904 ou LSB8201 ou LSB8202 ou LSB8203 ou LSB9904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7801":{"codigo":"HST7801","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o  de Curso","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e defesa do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso e comprova\u00e7\u00e3o das Atividades Complementares de 240 horas-aula.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"HST5807","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7017":{"codigo":"MEN7017","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Hist\u00f3ria I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN7011 e MEN7012","prerequisito":"MEN7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7018":{"codigo":"MEN7018","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Hist\u00f3ria II","ementa":"Implementa\u00e7\u00e3o do projeto de ensino e planos de aulas. Participa\u00e7\u00e3o no conjunto das atividades do campo de est\u00e1gio. Sistematiza\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio.","carga_horaria":270,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN7013","prerequisito":"MEN7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST1121":{"codigo":"HST1121","nome":"Arqueologia e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST1127":{"codigo":"HST1127","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Cidde: de Nossa Senhora do Desterro a Florian\u00f3polis","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5810":{"codigo":"HST5810","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das emo\u00e7\u00f5es, afetos e g\u00eanero","ementa":"Estudos das emo\u00e7\u00f5es e afetos na hist\u00f3ria. Uso pol\u00edtico das emo\u00e7\u00f5es, corpos e afetos.\nDiscuss\u00f5es epistemol\u00f3gicas e metodol\u00f3gicas sobre a incorpora\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es e afetos para os\nestudos hist\u00f3ricos e de g\u00eanero. Possibilidades para os estudos das emo\u00e7\u00f5es e afetos na pesquisa\ne ensino de hist\u00f3ria","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5906":{"codigo":"HST5906","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, G\u00eanero, Religi\u00e3o e Teologia Feminina","ementa":"Perceber a historicidade da religi\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Analisar g\u00eanero como rela\u00e7\u00f5es de poder, fortalecidas pela religi\u00e3o, constituindo sujeitos hist\u00f3ricos sexuados a diversas abordagens. Refletir sobre o aparecimento da Tecnologia Feminista no contexto do s\u00e9culo XX, em sintonia com o movimento feminista, problematizando o papel da religi\u00e3o, em sua fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de sistemas simb\u00f3licos que interferem nas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sociais de g\u00eanero e de sexo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5907":{"codigo":"HST5907","nome":"T\u00f3pico Especial - Historiografia Antiga","ementa":"Estudo da forma\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es historiogr\u00e1ficas gregas, helen\u00edstica e latina, avaliando as diferentes abordagens, conceitos e metodologias dos autores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5908":{"codigo":"HST5908","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Micro-An\u00e1lise Hist\u00f3rica","ementa":"Esta disciplina se prop\u00f5e discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios, leituras tem\u00e1ticas dirigidas e oficinas de pesquisa, as dimens\u00f5es historiogr\u00e1ficas, te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da micro-an\u00e1lise hist\u00f3rica, com \u00eanfase particular nas contribui\u00e7\u00f5es da micro-hist\u00f3ria italiana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5909":{"codigo":"HST5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Arqueologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5910":{"codigo":"HST5910","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Contracultura","ementa":"Abordar alguns importantes movimentos contraculturais que emergiram nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, nas Am\u00e9ricas e Europa, buscando compreender as express\u00f5es peculiares a cada contexto bem como os entrecruzamentos existentes entre elas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5911":{"codigo":"HST5911","nome":"T\u00f3pico Especial - Perspectiva Hist\u00f3rica e Educa\u00e7\u00e3o Brasileira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5912":{"codigo":"HST5912","nome":"T\u00f3pico Especial - Perspectiva Hist\u00f3rica e Educa\u00e7\u00e3o Brasileira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5913":{"codigo":"HST5913","nome":"T\u00f3pico Especial - Paleografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5914":{"codigo":"HST5914","nome":"T\u00f3pico Especial - Ditadura Militar, Repress\u00e3o e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5915":{"codigo":"HST5915","nome":"T\u00f3pico Especial - Novas Abordagens para a Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o e P\u00f3s-Emancipa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5916":{"codigo":"HST5916","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o no Sul do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5917":{"codigo":"HST5917","nome":"T\u00f3pico Especial - As Rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e EUA no Contexto da 'Pol\u00edtica da Boa Vizinhan\u00e7a'","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5918":{"codigo":"HST5918","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Desenhos Animados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5919":{"codigo":"HST5919","nome":"T\u00f3pico Especial Pol\u00edtica e Sociedade no Brasil Rep\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5920":{"codigo":"HST5920","nome":"T\u00f3pico Especial \u00c1frica Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5921":{"codigo":"HST5921","nome":"T\u00f3picos Especiais: Hist\u00f3ria, Patrim\u00f4nio, Cultura e Mem\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5922":{"codigo":"HST5922","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea do M\u00e9xico: da Revolu\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea ao ano 2000","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5923":{"codigo":"HST5923","nome":"T\u00f3pico Especial - Aspectos de Educa\u00e7\u00e3o no Brasil Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5924":{"codigo":"HST5924","nome":"T\u00f3pico Especial - Constru\u00e7\u00f5es Socioculturais na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Medieval","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5925":{"codigo":"HST5925","nome":"T\u00f3pico Especial -Cultura Escrita: da circula\u00e7\u00e3o de livros \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de texto","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5926":{"codigo":"HST5926","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Biopol\u00edtica e Poder","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5927":{"codigo":"HST5927","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica Geral","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"HST5147 e HST5148","prerequisito":"HST5147 e HST5148","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5928":{"codigo":"HST5928","nome":"T\u00f3pico Especial -Interfaces entre a Hist\u00f3ria e a Geografia nas abordagens sobre desastres ambientais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5929":{"codigo":"HST5929","nome":"T\u00f3picos Especiais - Hist\u00f3ria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5930":{"codigo":"HST5930","nome":"T\u00f3pico Especial - Romantismo e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5931":{"codigo":"HST5931","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Literatura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5932":{"codigo":"HST5932","nome":"T\u00f3pico Especial - Arqueologia Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5933":{"codigo":"HST5933","nome":"T\u00f3pico Especial - Idade M\u00e9dia Oriental: A Rota da Seda","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5934":{"codigo":"HST5934","nome":"T\u00f3pico Especial - Usos da Mem\u00f3ria em Etnohist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5935":{"codigo":"HST5935","nome":"T\u00f3pico Especial - Leitura de Textos Historiogr\u00e1ficos em Ingl\u00eas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5937":{"codigo":"HST5937","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5940":{"codigo":"HST5940","nome":"T\u00f3pico Especial: Reflex\u00f5es femininas entre hist\u00f3ria e a literatura, s\u00e9culos XVIII-XIX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5941":{"codigo":"HST5941","nome":"T\u00f3pico  Especial: Escravid\u00e3o Ind\u00edgena na Am\u00e9rica Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5942":{"codigo":"HST5942","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria Amer\u00edndia Pr\u00e9-Colonial, Colonial e P\u00f3s-Colonial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5943":{"codigo":"HST5943","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria do Consumo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5944":{"codigo":"HST5944","nome":"T\u00f3pico Especial: Leituras Cl\u00e1ssicas do Feminismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5945":{"codigo":"HST5945","nome":"T\u00f3pico Especial: Acervos museol\u00f3gicos, cole\u00e7\u00f5es e exposi\u00e7\u00f5es africanas no Brasil","ementa":"Estudo dos acervos museol\u00f3gicos, das cole\u00e7\u00f5es e das exposi\u00e7\u00f5es africanas no Brasil (s\u00e9culos XX e XXI).\nHist\u00f3ria de cole\u00e7\u00f5es africanas em acervos museol\u00f3gicos do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5946":{"codigo":"HST5946","nome":"T\u00f3picos Especial: Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nia e Cinema Africano","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7006":{"codigo":"HST7006","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Desenvolvimento de uma reflex\u00e3o sobre a pesquisa hist\u00f3rica atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia da \"Hist\u00f3ria Oral\" de maneira a habilitar os alunos para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de ensino utilizando essa metodologia nos v\u00e1rios n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7007":{"codigo":"HST7007","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es","ementa":"Reflex\u00e3o sobre a atualidade do campo religioso oportunizando ao graduando do Curso de Hist\u00f3ria uma viv\u00eancia de planejamento e pr\u00e1tica docente, a partir dos conte\u00fados program\u00e1ticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7008":{"codigo":"HST7008","nome":"Laborat\u00f3rio de Estudos de G\u00eanero e Hist\u00f3ria: Oficina de Ensino","ementa":"Discutir a historicidade do conceito de g\u00eanero e o uso no ensino de hist\u00f3ria. Realizar pesquisa bibliogr\u00e1fica visando a elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados que incluam a categoria de an\u00e1lise g\u00eanero. Estudar e discutir as rela\u00e7\u00f5es vigentes nas escolas buscando uma perspectiva \"inclusiva\" que aborde as quest\u00f5es de g\u00eanero, classe, etnia\/ra\u00e7a e gera\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7010":{"codigo":"HST7010","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea","ementa":"Conseq\u00fc\u00eancias s\u00f3cio-culturais da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e Francesa. As novas formas de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e suas rela\u00e7\u00f5es com a riqueza socialmente produzida. Sociedade e vida urbana. Liberalismo. Socialismo. Nacionalismo. Imperialismo. Rela\u00e7\u00f5es internacionais no pr\u00e9-guerra.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7011":{"codigo":"HST7011","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Meio Ambiente e Hist\u00f3ria","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos e seu entorno natural e as conseq\u00fc\u00eancias para ambos no decorrer do tempo no campo da hist\u00f3ria, partindo do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e de pr\u00e1ticas em trabalhos de campo com fontes de pesquisa variadas tais como iconografia, peri\u00f3dicos, arquivos, hist\u00f3ria oral, literatura, relatos de viajantes, filmes, observa\u00e7\u00f5es in-loco, de acordo com as possibilidades e escolhas para cada semestre, e sua aplicabilidade no ensino da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7013":{"codigo":"HST7013","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o no Sul do Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7014":{"codigo":"HST7014","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria  Social do Campesinato","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7015":{"codigo":"HST7015","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Historiografia Inglesa -","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7016":{"codigo":"HST7016","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Epistemologia Medieval -","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7017":{"codigo":"HST7017","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Pr\u00e1tica de Escrita e Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7018":{"codigo":"HST7018","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Social do Trabalho e da Cultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7019":{"codigo":"HST7019","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria da Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7020":{"codigo":"HST7020","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Cidade e Cultura Visual","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7021":{"codigo":"HST7021","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria da \u00c1frica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7022":{"codigo":"HST7022","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Cidade e Cultura Visual","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7023":{"codigo":"HST7023","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino em Hist\u00f3ria e Mito","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7025":{"codigo":"HST7025","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Migra\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7026":{"codigo":"HST7026","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino - Hist\u00f3ria Social da T\u00b4pecnica e Cultura Material","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7027":{"codigo":"HST7027","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - mem\u00f3ria, Acervo e Patrim\u00f4nio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7029":{"codigo":"HST7029","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3rias Pr\u00e9-Modernas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7030":{"codigo":"HST7030","nome":"Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria Social do Trabalho e da Cultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7031":{"codigo":"HST7031","nome":"Laborat\u00f3rio de Pesquisa: Microan\u00e1lise e Hist\u00f3ria Social","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7039":{"codigo":"HST7039","nome":"T\u00f3pico Especial: Capitalismo Hist\u00f3rico e o Escravismo Atl\u00e2ntico","ementa":"Estudo das articula\u00e7\u00f5es entre o global e o particular no mundo da escravid\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7040":{"codigo":"HST7040","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria da \u00cdndia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7041":{"codigo":"HST7041","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es e Religiosidades","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7042":{"codigo":"HST7042","nome":"T\u00f3pico Especial: O percurso da di\u00e1spora, entre a Hist\u00f3ria e a Literatura:Conex\u00f5es","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7043":{"codigo":"HST7043","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1sia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7044":{"codigo":"HST7044","nome":"T\u00f3pico Especial em Arqueologia do Mediterr\u00e2neo Antigo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7045":{"codigo":"HST7045","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino: Pr\u00e1ticas de Escritas, T\u00e9cnicas Narrativas e Historiogr\u00e1ficas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5903":{"codigo":"HST5903","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o","ementa":"O ensino da hist\u00f3ria da escravid\u00e3o nas Am\u00e9ricas. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Material did\u00e1tico. Ensino e pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5880 ou HST5881 ou HST5885 ou HST5889 ou HST5891","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5904":{"codigo":"HST5904","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria e G\u00eanero","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no campo da hist\u00f3ria a partir do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e da pr\u00e1tica em trabalho de campo com fontes de pesquisas variadas tais como arquivos, peri\u00f3dicos, hist\u00f3ria oral, literatura e iconografia, de acordo com as possibilidades e escolhas para cada semestre, e sua aplica\u00e7\u00e3o no ensino de Hist\u00f3ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5905":{"codigo":"HST5905","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da Sa\u00fade","ementa":"Estudo dos processos que envolvem sa\u00fade e doen\u00e7a como eventos hist\u00f3ricos e suas possibilidades de abordagem junto ao ensino m\u00e9dio e fundamental.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7001":{"codigo":"HST7001","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Oficina de V\u00eddeo-Hist\u00f3ria I - PCC 72 h\/a","ementa":"Fundamentos da linguagem audiovisual. Utiliza\u00e7\u00e3o do audiovisual nos estudos hist\u00f3ricos. Forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e atividades pr\u00e1ticas visando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de apoio ao ensino da hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7002":{"codigo":"HST7002","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria - Oficina de V\u00eddeo-Hist\u00f3ria II - PCC 72 h\/a","ementa":"Montagem da mat\u00e9ria audiovisual e produ\u00e7\u00e3o de sentido. O processo de edi\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o do audiovisual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7003":{"codigo":"HST7003","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria da \u00c1frica - PCC 36 h\/a","ementa":"Estudo das propostas nacionais para o ensino de Hist\u00f3ria da \u00c1frica nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio,  favorecidas pela Lei no 10.639\/03. Discuss\u00f5es te\u00f3ricas sobre a  tem\u00e1tica e as rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que se estabeleceram com os par\u00e2metros curriculares nacionais (PCNs) e com a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7004":{"codigo":"HST7004","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena - PCC 72 h\/a","ementa":"Estudo das metodologias e das aplicabilidades do ensino de Hist\u00f3ria ind\u00edgena em sala de aula, por meio de leituras orientadas, discuss\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de atividades propostas, envolvendo a pr\u00e1tica e as dificuldades da aplicabilidade dessas metodologias no seu conjunto e\/ou isoladamente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7005":{"codigo":"HST7005","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria  - Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria - PCC 72 h\/a","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no campo da hist\u00f3ria a partir do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e da pr\u00e1tica em trabalho de campo com fontes de pesquisa variadas tais como arquivos, peri\u00f3dicos, hist\u00f3ria oral, literatura e iconografia, de acordo com as possibilidades e escolhas para cada semestre, e sua aplica\u00e7\u00e3o no ensino de Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7009":{"codigo":"HST7009","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Cidade e Comunica\u00e7\u00e3o Visual","ementa":"A chamada virada Pict\u00f3rica, como emerg\u00eancia de um paradigma dentro das ci\u00eancias humanas e sintoma do mundo contempor\u00e2neo, que se encontra cada vez mais dominado pela din\u00e2mica do olhar. Cidades contempor\u00e2neas e o novo urbanismo, afeito mais para comunicar identidades e seduzir turistas e viajantes, do que organizar espacialidades ordenadas e disciplinadas. Equipamentos urbanos de Florian\u00f3polis que comp\u00f5em o conjunto do patrim\u00f4nio: museus, acervos art\u00edsticos e antropol\u00f3gicos, arquivos documentais, a arquitetura, pra\u00e7as, monumentos. A forma\u00e7\u00e3o do historiador na busca de habilidades na produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento em v\u00e1rias inst\u00e2ncias da sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7024":{"codigo":"HST7024","nome":"Laborat\u00f3rio de Pesquisa - Arqueologia: M\u00e9todos e T\u00e9cnicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7028":{"codigo":"HST7028","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino: Arqueologia e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7032":{"codigo":"HST7032","nome":"Laborat\u00f3rio de Pesquisa Hist\u00f3ria: Mem\u00f3ria, Acervos e Patrim\u00f4nio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7033":{"codigo":"HST7033","nome":"Laborat\u00f3ro de Ensino em Hist\u00f3ria: Imagem e Narrativa Hist\u00f3rica","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o do discurso hist\u00f3rico nas narrativas visuais. Suportes, regimes de funcionamento e linguagens das narrativas visuais. Reflex\u00e3o hist\u00f3rica atrav\u00e9s de narrativas visuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7034":{"codigo":"HST7034","nome":"Laborat\u00f3rio de  Pesquisa: Hist\u00f3ria Visual da \u00c1frica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7035":{"codigo":"HST7035","nome":"T\u00f3pico Especial: Mitologia e Lendas Amer\u00edndias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7036":{"codigo":"HST7036","nome":"Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria da Historiografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7037":{"codigo":"HST7037","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Hist\u00f3ria da Cartografia e a Did\u00e1tica da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8305":{"codigo":"HST8305","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Tecnologia e Hist\u00f3ria Social","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8306":{"codigo":"HST8306","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria: Os diversos aspectos da a\u00e7\u00e3o docente na  educa\u00e7\u00e3o regular","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8307":{"codigo":"HST8307","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria e Plantas Medicinais -","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8308":{"codigo":"HST8308","nome":"T\u00f3picos Especial: Etnoarqueologia e Hist\u00f3ria Ind\u00edgena nas Am\u00e9ricas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8321":{"codigo":"HST8321","nome":"Laboarat\u00f3rio de Ensino de Hist\u00f3ria P\u00fablica: Audiovisual de Novas M\u00eddias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5111":{"codigo":"HST5111","nome":"Pr\u00e9-hist\u00f3ria Geral e do Brasil","ementa":"Conceito de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Os m\u00e9todos da pr\u00e9-hist\u00f3ria. Os est\u00e1gios ou per\u00edodos culturais e a hominiza\u00e7\u00e3o. As origens do povoamento americano e o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico no Brasil","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5114":{"codigo":"HST5114","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o cultural da humanidade: aspectos filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, art\u00edsticos e liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5202":{"codigo":"HST5202","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria II","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Antiguidade. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico oriental e greco-romano. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5213":{"codigo":"HST5213","nome":"Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica, Social, Pol\u00edtica Geral  do Brasil","ementa":"Sistema econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e ideol\u00f3gico da antiguidade oriental, ocidental e da Europa feudal. O mercantilismo. O Brasil no sistema colonial. Capitalismo industrial e imperialismo. O Brasil e a Am\u00e9rica no S\u00e9c. XIX. O sistema capitalista, socialista e o 3\u00ba mundo. O processo econ\u00f4mico, social, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico do Brasil Rep\u00fablica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5303":{"codigo":"HST5303","nome":"Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria III","ementa":"Discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do conceito de Idade M\u00e9dia. As abordagens te\u00f3ricas sobre o per\u00edodo. An\u00e1lise das formas do conhecimento hist\u00f3rico no per\u00edodo. Discuss\u00e3o sobre as fontes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5518":{"codigo":"HST5518","nome":"Hist\u00f3ria da Cultura Ib\u00e9rica","ementa":"Situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. A civiliza\u00e7\u00e3o hispano-rom\u00e2nica, visigoda, e ar\u00e1bico-hisp\u00e2nica. Forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das nacionalidades espanholas e portuguesa. Aspectos culturais da expans\u00e3o mar\u00edtima e da conquista. A cultura na Idade Moderna e Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5733":{"codigo":"HST5733","nome":"T\u00f3pico Especial II - Cotidiano e Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"Quest\u00f5es de g\u00eanero no cotidiano. Imagens femininas. Poderes e sexualidade. Honra e vizinha. Urbaniza\u00e7\u00e3o. Constru\u00e7\u00e3o social e historiografia contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5834":{"codigo":"HST5834","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00e3o USA com Am\u00e9rica Latina:Hist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Estrat\u00e9gia","ementa":"A bipolaridade e a Guerra Fria. As rela\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos com a Am\u00e9rica Latina dentro da perspectiva leste-oeste. O decl\u00ednio da hegemonia norte-americana na regi\u00e3o e a busca de novas estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5837":{"codigo":"HST5837","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria e Imagem","ementa":"Estatuto e fun\u00e7\u00e3o da imagem em diferentes \u00e9pocas e sociedades hist\u00f3ricas. Solu\u00e7\u00e3o formal e contexto. Abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para a decodifica\u00e7\u00e3o de imagem no \u00e2mbito dos estudos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5838":{"codigo":"HST5838","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Arqueologia","ementa":"Arqueologia brasileira. Natureza e objetivos da Arqueologia. S\u00edtios arqueol\u00f3gicos brasileiros e evidencia\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas. Popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5840":{"codigo":"HST5840","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria e Metodologia da Hist\u00f3ria Oral","ementa":"Discuss\u00e3o em torno do conceito de Hist\u00f3ria Oral. As v\u00e1rias tend\u00eancias. As peculiaridades te\u00f3ricas, t\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas. Instrumentalizar o aluno para poder realizar um projeto de Hist\u00f3ria Oral, desde a etapa da entrevista passando pela transcri\u00e7\u00e3o at\u00e9 a an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o oral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5841":{"codigo":"HST5841","nome":"T\u00f3pico Especial - Religi\u00e3o e Sociedade no Brasil","ementa":"Discuss\u00e3o sobre a insen\u00e7\u00e3o da religi\u00e3o na sociedade brasileira. Estudo das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de apreens\u00e3o do tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5846":{"codigo":"HST5846","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimento de Contra-Cultura nas D\u00e9cadas de 60 e 70","ementa":"Definir e discutir os v\u00e1rios aspectos do fen\u00f4meno social denominado `contracultura`, sua import\u00e2ncia e conseq\u00fc\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5848":{"codigo":"HST5848","nome":"T\u00f3pico Especial - Literatura e Hist\u00f3ria","ementa":"Historiografia da Literatura Brasileira. Fato e fic\u00e7\u00e3o. Fic\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria. A quest\u00e3o da narrativa. Narra\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o. Biografia, autobiografia, mem\u00f3rias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5852":{"codigo":"HST5852","nome":"T\u00f3pico Especial - Teoria Geral do Estado","ementa":"Origem e evolu\u00e7\u00e3o do Estado. Estado Moderno. Estado Contempor\u00e2neo. Elementos do Estado. Regimes de Governo e Democracia. Formas de Governo: parlamentarismo e presidencialismo. Formas de Estado e Federa\u00e7\u00e3o. Sistemas econ\u00f4micos. Partidos pol\u00edticos e sistemas partid\u00e1rios. Fun\u00e7\u00e3o social do Estado Contrmpor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5853":{"codigo":"HST5853","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria, Medicina e Sociedade","ementa":"Estudo da constitui\u00e7\u00e3o da medicina enquanto saber cient\u00edfico, seu papel na sociedade ocidental, suas estrat\u00e9gias de hegemonia e as resist\u00eancias a ela.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5859":{"codigo":"HST5859","nome":"T\u00f3pico Especial - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria e Multim\u00eddia","ementa":"A disciplina \u00e9 uma abordagem pr\u00e1tica da teoria da comunica\u00e7\u00e3o digital e sua aplica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o a partir da implementa\u00e7\u00e3o de um projeto de multim\u00eddia, para a recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria da Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea, enfatizando as fontes visuais e sonoras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5861":{"codigo":"HST5861","nome":"T\u00f3pico Especial - Um olhar sobre os \u00edndios do Brasil: O Ponto de Vista Franc\u00eas","ementa":"Estudo sobre os primeiros franceses no Brasil. A oficialidade da iniciativa de Villegaignon. A popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena: tra\u00e7os morais e materiais. Ensejar a vincula\u00e7\u00e3o da pesquisa hist\u00f3rica, com preocupa\u00e7\u00f5es e responsabilidade com o presente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5868":{"codigo":"HST5868","nome":"T\u00f3pico Especial - Religi\u00f5es Medi\u00fanicas no Brasil: Uma Perspectiva Hist\u00f3rica","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria das Religi\u00f5es Medi\u00fanicas no Brasil, enfatizando as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es tecidas entre elas e os demais componentes do campo religioso brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5869":{"codigo":"HST5869","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria dos Estados Unidos","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5870":{"codigo":"HST5870","nome":"T\u00f3pico Especial - \u00cdndios: Cotidiano e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"Estudo de diferentes abordagens relativas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no momento do contato com o europeu, percebendo-se as falas e discursos referentes \u00e0 vida cotidiana e cultura desses indiv\u00edduos, buscando-se interpreta\u00e7\u00f5es relativas ao imagin\u00e1rio europeu. Privilegiar o conhecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na atualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5871":{"codigo":"HST5871","nome":"T\u00f3pico Especial - Movimentos Sociais e Hist\u00f3ria","ementa":"Tratar de compreender abordagens metodol\u00f3gicas dos movimentos sociais, privilegiando as perspectivas que lidem com a experi\u00eancia e a cultura. Discutir a historiografia de movimentos espec\u00edficos, percebendo a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos onde os mesmos s\u00e3o gestados e pensados em meio as experi\u00eancias dos sujeitos envolvidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5872":{"codigo":"HST5872","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Hist\u00f3ria","ementa":"A inven\u00e7\u00e3o do cinema. O cinema na Belle \u00c9poque. O nascimento e ascens\u00e3o de Hollywood. O expressionismo alem\u00e3o. O impressionismo franc\u00eas. O cinema europeu na d\u00e9cada de 30. Os anos dourados de Hollywood e o B movies. A Segunda Guerra Mundial e o cinema. O cinema de P\u00f3s-Guerra: o decl\u00ednio de Hollywood e o Film Noir. O Neo-realismo italiano e La Nouvelle Vague. A produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica na Su\u00e9cia, Gr\u00e3 Bretanha e no Leste Europeu. O cinema Japon\u00eas. Os filmes do Terceiro Mundo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5876":{"codigo":"HST5876","nome":"T\u00f3pico Especial - Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5877":{"codigo":"HST5877","nome":"T\u00f3pico Especial - Revolu\u00e7\u00e3o Sexual e Guerra Fria: Os Anos 60 e 70 do S\u00e9culo XX","ementa":"As d\u00e9cadas de 60 e 70 t\u00eam sido pensadas como as que foram vividas no interior de um processo intenso de mudan\u00e7as. Revolu\u00e7\u00e3o Sexual, Guerra Fria, Movimento Estudantil e Movimento Feminista s\u00e3o temas que costumeiramente nos v\u00eaem \u00e0 mente quando nos referimos \u00e0 estas d\u00e9cadas. \u00c9 preciso observar, entretanto, estas quest\u00f5es como resultado de disputas num mundo que se globalizava. As categorias de g\u00eanero e de gera\u00e7\u00e3o podem nos ajudar a fazer algumas aproxima\u00e7\u00f5es com a \u00e9poca.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5878":{"codigo":"HST5878","nome":"T\u00f3pico Especial - A Guerra Sertaneja do Contestado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5880":{"codigo":"HST5880","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Escravid\u00e3o no Brasil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5881":{"codigo":"HST5881","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da Di\u00e1spora Africana nas Am\u00e9ricas","ementa":"A escravid\u00e3o moderna. As rotas e destinos do tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico. A escravid\u00e3o nos territ\u00f3rios dos imp\u00e9rios portugu\u00eas, espanhol, ingl\u00eas e franc\u00eas nas Am\u00e9ricas. A experi\u00eancia de africanos e seus descendentes at\u00e9 o fim do s\u00e9culo XIX: trabalho, identidades \u00e9tnicas, fam\u00edlia, resist\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5882":{"codigo":"HST5882","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria das Atividades Agropecu\u00e1ria e Meio Ambiente no Brasil","ementa":"O homem e a terra: formas de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de cultivo e cria\u00e7\u00e3o. As t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e pastoris no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5883":{"codigo":"HST5883","nome":"T\u00f3pico Especial-Cultura Politica, Cidade e Trabalho:Temas Hist\u00f3ria Republicana Brasileira,1930-1964","ementa":"O curso tem como objetivo discutir alguns temas da hist\u00f3ria republicana brasileira, - tais como revolu\u00e7\u00e3o de trinta, estado novo, redemocratiza\u00e7\u00e3o, desenvolvimentismo, cultura popular, legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, populismo, literatura e cultura de classe entre os anos de 1930 e 1964 - na perspectiva da hist\u00f3ria social. Isso implica que embora esses temas possam ser abordados separadamente o pressuposto te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do curso \u00e9 que eles s\u00f3 adquirem sentido quando postos na sua rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua, porque \u00e9 na complexa teia dessas intera\u00e7\u00f5es que cada um dos elementos se configura, se constitui e se transforma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5884":{"codigo":"HST5884","nome":"T\u00f3pico Especial - Cinema e Pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Discutir a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do cinema para a influencia dos Estados Unidos na Am\u00e9rica Latina, dando \u00eanfase \u00e0s id\u00e9ias sociais e pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do `jeito americano de viver` no subcontinente durante o s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5885":{"codigo":"HST5885","nome":"T\u00f3pico Especial - Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional","ementa":"Tr\u00e1fico de escravos atl\u00e2ntico e rotas internas. A escravid\u00e3o africana no sul do Brasil: pesca da baleia, pecu\u00e1ria, charqueadas, engenhos de farinha de mandioca, engenhos de erva-mate. Escravid\u00e3o e liberdade nas cidades. Escravos, libertos, \u00edndios e imigrantes europeus. Resist\u00eancia e comunidade escrava. A desintegra\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e os novos arranjos de trabalho. O p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5886":{"codigo":"HST5886","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea I: A Grande Transforma\u00e7\u00e3o","ementa":"Discutir, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios e leituras tem\u00e1ticas dirigidas, t\u00f3picos de hist\u00f3ria contempor\u00e2nea, enfatizando as grandes quest\u00f5es que caracterizaram as transforma\u00e7\u00f5es no campo pol\u00edtico, intelectual, institucional e econ\u00f4mico entre o final do s\u00e9culo XVIII e as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Liberalismo e a sociedade de mercado. Socialismo e revolta pol\u00edtica. Interpreta\u00e7\u00f5es sobre o significado da sociedade contempor\u00e2nea e de suas transforma\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5887":{"codigo":"HST5887","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o","ementa":"Pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 historiografia brasileira da hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Discuss\u00e3o de fontes prim\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5888":{"codigo":"HST5888","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o II","ementa":"Debates historiogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Discuss\u00e3o de fontes prim\u00e1rias. Pr\u00e1tica da pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5889":{"codigo":"HST5889","nome":"T\u00f3pico Especial - Laborat\u00f3rio de Pesquisa em Hist\u00f3ria Social da Escravid\u00e3o III","ementa":"Debates historiogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria social da escravid\u00e3o. Pr\u00e1tica da pesquisa em fontes prim\u00e1rias e secund\u00e1rias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5890":{"codigo":"HST5890","nome":"T\u00f3pico Especial - Semin\u00e1rio de Pesquisa: Rela\u00e7\u00f5es de G\u00eanero e Hist\u00f3ria","ementa":"Oficina de pr\u00e1tica de pesquisa nas tem\u00e1ticas de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no campo da hist\u00f3ria a partir do estudo de aspectos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e da pr\u00e1tica em trabalho de campo com fontes de pesquisa variadas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5891":{"codigo":"HST5891","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica I","ementa":"O curso destacar\u00e1, em primeiro lugar, a discuss\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o do campo sobre os estudos africanos, enfatizando suas especificidades nos diversos discursos das intelectualidades africanas e as quest\u00f5es relativas aos recortes espa\u00e7os-temporais, as constru\u00e7\u00f5es dos objetos de pesquisa, as perspectivas metodol\u00f3gicas e as reflex\u00f5es desenvolvidas pela historiografia no s\u00e9culo XX.  Analisar\u00e1, em seguida, as din\u00e2micas e os processos hist\u00f3ricos das diferentes estruturas sociais e pol\u00edticas africanas, no per\u00edodo dos s\u00e9culos XIV ao XVIII, enfatizando a reorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em fun\u00e7\u00e3o do impulso do tr\u00e1fico transaariano e as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas advindas com o impacto e inser\u00e7\u00e3o da \u00c1frica Ocidental no circuito do tr\u00e1fico atl\u00e2ntico para as Am\u00e9ricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5892":{"codigo":"HST5892","nome":"T\u00f3pico Especial - Hist\u00f3ria da \u00c1frica II","ementa":"O curso pretende estudar os processos de constitui\u00e7\u00e3o dos sistemas coloniais nos s\u00e9culos XIX e XX, abordando as intera\u00e7\u00f5es, acomoda\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre europeus e africanos. A partir disso, aprofundar\u00e1 as discuss\u00f5es que se colocaram a partir da descoloniza\u00e7\u00e3o a respeito da constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais e da constru\u00e7\u00e3o das alternativas de modernidade por parte dos diferentes pa\u00edses africanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5894":{"codigo":"HST5894","nome":"T\u00f3pico Especial - Thompson Essencial: Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento E. P. Thompson","ementa":"Essa disciplina tem como objetivo discutir o pensamento e os conceitos formulados pelo historiador brit\u00e2nico Edward Palmer Thompson.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPO7058","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5895":{"codigo":"HST5895","nome":"T\u00f3pico Especial - Cultura Pol\u00edtica, Na\u00e7\u00e3o e Modernidade na Rep\u00fablica:O Brasil Novo","ementa":"Essa disciplina oferece uma abordagem da hist\u00f3ria republicana brasileira problematizando os m\u00faltiplos aspectos da constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e da nacionalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5898":{"codigo":"HST5898","nome":"Estudo Dirigido em Historiografia - A Micro-Hist\u00f3ria Italiana","ementa":"Atualiza\u00e7\u00e3o historiografia. Atrav\u00e9s da leitura de obras escolhidas que tratam diretamente o tema - tanto pesquisas micro-hist\u00f3ricas quanto discuss\u00f5es te\u00f3ricas e historiogr\u00e1ficas - discutiremos as possibilidades te\u00f3ricas e de pesquisa abertas pela micro-hist\u00f3ria. Teoria, metodologia e historiografia se articulam em uma discuss\u00e3o sobre o lugar da micro-hist\u00f3ria italiana no debate historiogr\u00e1fico contempor\u00e2neo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5901":{"codigo":"HST5901","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5902":{"codigo":"HST5902","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"HST5901","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5938":{"codigo":"HST5938","nome":"T\u00f3pico Especial: Historiografia Brasileira: uma Introdu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5939":{"codigo":"HST5939","nome":"T\u00f3pico Especial: Formas Contempor\u00e2neas do Imperialismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7038":{"codigo":"HST7038","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria e Rock","ementa":"Hist\u00f3ria e M\u00fasica; al\u00e9m da abordagem l\u00edrica; Hist\u00f3ria e Musicologia: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as; Hist\u00f3ria e Rock; as\norigens entre o Blues e a m\u00fasica popular; o Rock como fen\u00f4meno de contesta\u00e7\u00e3o e contracultura; o Rock e a apropria\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural; o Rock e seus subg\u00eaneros; o Heavy Metal seus subg\u00eaneros e identidades; Rock, Metal e Hist\u00f3ria: discuss\u00f5es acerca da mem\u00f3ria, identidades e cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8317":{"codigo":"HST8317","nome":"T\u00f3pico Especial: Historiografia Medieval","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8318":{"codigo":"HST8318","nome":"T\u00f3pico Especial: Insurg\u00eancia Camponesa da Am\u00e9rica Contempor\u00e2nea","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8319":{"codigo":"HST8319","nome":"T\u00f3pico Especial: Movimentos Sociais Rurais na Hist\u00f3ria Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST8320":{"codigo":"HST8320","nome":"T\u00f3pico Especial: Hist\u00f3ria  P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7802":{"codigo":"HST7802","nome":"Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}