{"codigo":756,"nome":"MATEM\u00c1TICA - Licenciatura [Campus Blumenau]","sigla_centro":"BLN","sigla_departamento":"MAT","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20161":20161,"20171":20171,"20231":20231},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":200,"num_vagas_primeiro_semestre":50,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20161":{"id":"523","codigo":20161,"codigo_curso":756,"carga_horaria_ufsc":3144,"carga_horaria_mec":2980,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":15,"aulas_semana_max":23,"num_periodos_min":9,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo  20161","ucs":{"BLU4100":{"codigo":"BLU4100","nome":"Fundamentos de \u00c1lgebra","ementa":"N\u00fameros naturais. N\u00fameros inteiros. N\u00fameros racionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4190","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4101":{"codigo":"BLU4101","nome":"Geometria I","ementa":"No\u00e7\u00f5es elementares da geometria. Axiomas da Geometria Euclidiana: incid\u00eancia e ordem. Medida de segmentos e \u00e2ngulos. Congru\u00eancia de \u00e2ngulos. Paralelismo e Perpendicularismo de retas. Tri\u00e2ngulos: classifica\u00e7\u00e3o, congru\u00eancia, semelhan\u00e7a e \u00e1reas. Teorema de Tales. Teorema de Pit\u00e1goras. Trigonometria no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. Quadril\u00e1teros not\u00e1veis: propriedades e \u00e1reas. Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4102":{"codigo":"BLU4102","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas I","ementa":"Estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: resolu\u00e7\u00e3o por \u00e1rvores, algoritmos, equa\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Problemas ol\u00edmpicos. Racioc\u00ednio dedutivo: \nconectivos, condicionais, quantificadores, regras de infer\u00eancia, dedu\u00e7\u00f5es. Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7101":{"codigo":"BLU7101","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e \npedagogia da exist\u00eancia \u0096 refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4200":{"codigo":"BLU4200","nome":"Semin\u00e1ros I","ementa":"Palestras e\/ou minicursos sobre os seguintes temas: Problematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de quest\u00f5es de ensino, ambientes virtuais de aprendizagem, hist\u00f3ria da  \nMatem\u00e1tica, cidadania e sociedade. Oficinas sobre t\u00f3picos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU4499","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4202":{"codigo":"BLU4202","nome":"Geometria II","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. \u00c1rea de figuras planas. Transforma\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas. Trigonometria. Propriedades de tri\u00e2ngulos quaisquer. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. S\u00f3lidos: poliedros, prismas, pir\u00e2mides, cones, cilindros e esferas. \u00c1reas de superf\u00edcies e volumes de s\u00f3lidos. Princ\u00edpio de Cavalieri. Constru\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4203":{"codigo":"BLU4203","nome":"Combinat\u00f3ria e Probabilidade","ementa":"An\u00e1lise combinat\u00f3ria. Bin\u00f4mio de Newton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de probabilidades. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente \ncurricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU4493","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4301":{"codigo":"BLU4301","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o afim, fun\u00e7\u00e3o linear, fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. Gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es reais de vari\u00e1vel real. Fun\u00e7\u00f5es injetivas, sobrejetivas e bijetivas. Polin\u00f4mios. Fun\u00e7\u00f5es e equa\u00e7\u00f5es polinomiais. Introdu\u00e7\u00e3o aos N\u00fameros Complexos. Fun\u00e7\u00f5es exponenciais e logar\u00edtmicas. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas e aplica\u00e7\u00f5es. Inversibilidade de uma fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real, restri\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas inversas. Fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4302":{"codigo":"BLU4302","nome":"Estat\u00edstica Aplicada","ementa":"Estat\u00edstica descritiva: coleta de dados, n\u00edveis de mensura\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias, tabelas, gr\u00e1ficos e medidas descritivas de tend\u00eancia central e dispers\u00e3o. \nC\u00e1lculo de probabilidade: conceitos, regras b\u00e1sicas, principais distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros: amostragem e intervalos de confian\u00e7a para \nm\u00e9dia e propor\u00e7\u00e3o. Utiliza\u00e7\u00e3o de software estat\u00edstico e planilha de c\u00e1lculos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU4392","prerequisito":"BLU4203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7102":{"codigo":"BLU7102","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de \ndesenvolvimento e de aprendizagem \u0096 inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. \nAtividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. \nPr\u00e1tica pedag\u00f3gica como componente curricular.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU7192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7109":{"codigo":"BLU7109","nome":"Geometria  Anal\u00edtica","ementa":"\u00c1lgebra matricial. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Determinantes. Vetores e geometria no espa\u00e7o. Retas e planos. Se\u00e7\u00f5es c\u00f4nicas: par\u00e1bola, elipse, hip\u00e9rbole. Superf\u00edcies qu\u00e1dricas e curvas no espa\u00e7o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7111":{"codigo":"BLU7111","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Sequencias: limite, converg\u00eancia. Limite de fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L'Hospital. F\u00f3rmula de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares \ncomputacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU4391","prerequisito":"BLU4301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4401":{"codigo":"BLU4401","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes. Decomposi\u00e7\u00e3o PA=LU. Solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares m x n. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da \nMatem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4491","prerequisito":"BLU7109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4402":{"codigo":"BLU4402","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas II","ementa":"An\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios abrangendo todos os conte\u00fados de Ensino Fundamental e M\u00e9dio. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7103":{"codigo":"BLU7103","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os \nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam (ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: \nelementos constitutivos da gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU7193 ou BLU7196","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7112":{"codigo":"BLU7112","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas polares. Constru\u00e7\u00e3o das \nfun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4492 e BLU4593","prerequisito":"BLU7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4500":{"codigo":"BLU4500","nome":"Semin\u00e1rios II","ementa":"Palestras e\/ou minicursos sobre os seguintes temas: hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica, ambientes e processos educacionais, educa\u00e7\u00e3o e processos inclusivos, matem\u00e1tica e \nensino, softwares educacionais. Oficinas sobre t\u00f3picos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU4699","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4501":{"codigo":"BLU4501","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is. Dom\u00ednios. Corpos. Homomorfismos de anel. O corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4591","prerequisito":"BLU4100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4502":{"codigo":"BLU4502","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os vetoriais com produto interno. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de operadores. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra linear num\u00e9rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7113":{"codigo":"BLU7113","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Derivadas direcionais. Gradiente. Hessiano. Integrais duplas e triplas. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais. \nParametriza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies. Retas e planos tangentes. No\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00f5es diferenciais de 1\u00aa ordem (separ\u00e1veis) e lineares de ordem n. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4694","prerequisito":"BLU7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4602":{"codigo":"BLU4602","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Classes laterais e Teorema de Lagrange. Homomorfismo de grupos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4790":{"codigo":"BLU4790","nome":"Hist\u00f3ria e Filosofia a Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e Filosofia da Matem\u00e1tica e da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica na Mesopot\u00e2mia e antigo Egito, na Antiguidade Cl\u00e1ssica, na Idade M\u00e9dia, no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, com enfoque especial para os conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, em particular do contexto brasileiro. Estudo da Filosofia da Matem\u00e1tica e das diferentes formas de conceber a matem\u00e1tica e suas implica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4401 e BLU7112","prerequisito":"BLU4401 e BLU7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7106":{"codigo":"BLU7106","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7115":{"codigo":"BLU7115","nome":"F\u00edsica","ementa":"Unidades, grandezas f\u00edsicas e vetores. Movimento retil\u00edneo. Movimento em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es. Leis de Newton e do movimento. Aplica\u00e7\u00f5es das leis de \nNewton. Trabalho e energia cin\u00e9tica. Energia potencial e conserva\u00e7\u00e3o da energia. Momento linear, impulso e colis\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7195","prerequisito":"BLU7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4791":{"codigo":"BLU4791","nome":"Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem de Matem\u00e1tica","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do Laborat\u00f3rio do Ensino de Matem\u00e1tica. An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o de materiais l\u00fadicos e did\u00e1ticos que auxiliem a aprendizagem. Confec\u00e7\u00e3o de \nmodelos concretos. Tecnologias assistivas no \u00e2mbito do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4799","prerequisito":"BLU4202 e BLU4401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4803":{"codigo":"BLU4803","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise","ementa":"Conjuntos enumer\u00e1veis. Supremo e \u00ednfimo. No\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em Rn \n . Converg\u00eancia. Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4793 ou BLU4893","prerequisito":"BLU7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7105":{"codigo":"BLU7105","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es do processo de ensino-aprendizagem de matem\u00e1tica. Tend\u00eancias em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Aprendizagem Matem\u00e1tica. A Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Intera\u00e7\u00e3o entre Matem\u00e1tica e outras disciplinas da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU7104 ou BLU7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7121":{"codigo":"BLU7121","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nl\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU7921 ou BLU7922","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4393":{"codigo":"BLU4393","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Financeira","ementa":"No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Finan\u00e7as e Economia. Finan\u00e7a Pessoal e Familiar. An\u00e1lise das pol\u00edticas nacionais para Educa\u00e7\u00e3o Financeira na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4801":{"codigo":"BLU4801","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Estabelecer os objetivos e iniciar a elabora\u00e7\u00e3o do TCC. Preparar um semin\u00e1rio expondo os resultados j\u00e1 obtidos e\/ou dificuldades encontradas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2070,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4881":{"codigo":"BLU4881","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pr\u00e1ticas escolares do ensino Fundamental. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino de matem\u00e1tica. \nElabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o planos de aula.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4891","prerequisito":"BLU4301 e BLU4302 e BLU4791 e BLU7105 e BLU7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4990":{"codigo":"BLU4990","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Geometrias n\u00e3o-Euclidianas","ementa":"Postulado das paralelas. Surgimento das geometrias n\u00e3o-euclidianas. Geometria esf\u00e9rica. Geometria hiperb\u00f3lica, modelo de Poincar\u00e9. Softwares para geometrias n\u00e3o-euclidianas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4201","prerequisito":"BLU4202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7197":{"codigo":"BLU7197","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural","ementa":"Sociedade civil, Estado e processo civilizat\u00f3rio: quem educa o cidad\u00e3o? A hist\u00f3ria dos direitos humanos e os documentos internacionais e nacionais; as concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de direitos humanos e as lutas sociais por direitos humanos. Globaliza\u00e7\u00e3o e di\u00e1spora: quem precisa da identidade? A forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e sociocultural do povo brasileiro: universalismo e diversidade, identidade e diferen\u00e7a, lutas e resist\u00eancias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU7122 ou BLU7199","prerequisito":"BLU7122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6525":{"codigo":"ZZT6525","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU4702":{"codigo":"BLU4702","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o em ambientes computacionais. Interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o  \npor  polin\u00f4mios.  Zeros  de  fun\u00e7\u00f5es.  Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o  num\u00e9ricas. Equa\u00e7\u00f5es de  \ndiferen\u00e7as:  resolu\u00e7\u00e3o  num\u00e9rica  de  equa\u00e7\u00f5es  diferenciais.  Implementa\u00e7\u00e3o  \ncomputacional de algoritmos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU4792","prerequisito":"BLU7113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4902":{"codigo":"BLU4902","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso II","ementa":"Concluir e defender em sess\u00e3o p\u00fablica o trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4982":{"codigo":"BLU4982","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pr\u00e1ticas escolares do ensino m\u00e9dio. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino de matem\u00e1tica. Elabora\u00e7\u00e3o  \ne aplica\u00e7\u00e3o planos de aula.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU4992","prerequisito":"BLU4881 e BLU7109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6526":{"codigo":"ZZT6526","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU7205":{"codigo":"BLU7205","nome":"T\u00f3picos de Geometria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4900":{"codigo":"BLU4900","nome":"Atividades Extracuricculares","ementa":"","carga_horaria":132,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"548","codigo":20171,"codigo_curso":756,"carga_horaria_ufsc":3924,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":15,"aulas_semana_max":23,"num_periodos_min":9,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo  20171","ucs":{"BLU4101":{"codigo":"BLU4101","nome":"Geometria I","ementa":"No\u00e7\u00f5es elementares da geometria. Axiomas da Geometria Euclidiana: incid\u00eancia e ordem. Medida de segmentos e \u00e2ngulos. Congru\u00eancia de \u00e2ngulos. Paralelismo e Perpendicularismo de retas. Tri\u00e2ngulos: classifica\u00e7\u00e3o, congru\u00eancia, semelhan\u00e7a e \u00e1reas. Teorema de Tales. Teorema de Pit\u00e1goras. Trigonometria no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. Quadril\u00e1teros not\u00e1veis: propriedades e \u00e1reas. Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4190":{"codigo":"BLU4190","nome":"Elementos de Aritm\u00e9tica e  \u00c1lgebra (PCC 18h-a)*","ementa":"N\u00fameros naturais. N\u00fameros inteiros. N\u00fameros racionais. N\u00fameros reais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4192":{"codigo":"BLU4192","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento matem\u00e1tico: no\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas, t\u00e9cnicas de demonstra\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de Teoria dos Conjuntos. Demonstra\u00e7\u00e3o por Indu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU5105":{"codigo":"BLU5105","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia","ementa":"A hist\u00f3ria e os fundamentos socioecon\u00f4micos, filos\u00f3ficos e pedag\u00f3gicos da ci\u00eancia e da tecnologia. A ci\u00eancia e a tecnologia na forma\u00e7\u00e3o humana: possibilidades e limites da media\u00e7\u00e3o entre objetiva\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o escolar e a cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica - riqueza material e intelectual do g\u00eanero humano - nas atividades de ensino e aprendizagem.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE5105":{"codigo":"CEE5105","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia","ementa":"A hist\u00f3ria e os fundamentos socioecon\u00f4micos, filos\u00f3ficos e pedag\u00f3gicos da ci\u00eancia e da tecnologia. A ci\u00eancia e a tecnologia na forma\u00e7\u00e3o humana: possibilidades e limites da media\u00e7\u00e3o entre objetiva\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o escolar e a cultura cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica - riqueza material e intelectual do g\u00eanero humano - nas  \natividades de ensino e aprendizagem.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU5105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1101":{"codigo":"MAT1101","nome":"Elementos de Aritm\u00e9tica e \u00c1lgebra","ementa":"N\u00fameros naturais. N\u00fameros inteiros. N\u00fameros racionais. N\u00fameros reais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4100 ou BLU4190","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1111":{"codigo":"MAT1111","nome":"Geometria I","ementa":"No\u00e7\u00f5es elementares da geometria. Axiomas da Geometria Euclidiana: incid\u00eancia e ordem. Medida de segmentos e \u00e2ngulos. Congru\u00eancia de \u00e2ngulos. Paralelismo e Perpendicularismo de retas. Tri\u00e2ngulos: classifica\u00e7\u00e3o, congru\u00eancia, semelhan\u00e7a e \u00e1reas. Teorema de Tales. Teorema de Pit\u00e1goras. Trigonometria no tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo. Quadril\u00e1teros not\u00e1veis: propriedades e \u00e1reas. Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1121":{"codigo":"MAT1121","nome":"Fundamentos da Matem\u00e1tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento matem\u00e1tico: no\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas, t\u00e9cnicas de demonstra\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de Teoria dos Conjuntos. Demonstra\u00e7\u00e3o por Indu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU4102 ou BLU4192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4202":{"codigo":"BLU4202","nome":"Geometria II","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. \u00c1rea de figuras planas. Transforma\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas. Trigonometria. Propriedades de tri\u00e2ngulos quaisquer. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. S\u00f3lidos: poliedros, prismas, pir\u00e2mides, cones, cilindros e esferas. \u00c1reas de superf\u00edcies e volumes de s\u00f3lidos. Princ\u00edpio de Cavalieri. Constru\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4301":{"codigo":"BLU4301","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o afim, fun\u00e7\u00e3o linear, fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. Gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es reais de vari\u00e1vel real. Fun\u00e7\u00f5es injetivas, sobrejetivas e bijetivas. Polin\u00f4mios. Fun\u00e7\u00f5es e equa\u00e7\u00f5es polinomiais. Introdu\u00e7\u00e3o aos N\u00fameros Complexos. Fun\u00e7\u00f5es exponenciais e logar\u00edtmicas. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas e aplica\u00e7\u00f5es. Inversibilidade de uma fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real, restri\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas inversas. Fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4190","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7191":{"codigo":"BLU7191","nome":"Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do homem pela sociedade. Educa\u00e7\u00e3o escolar: natureza e especificidade. A educa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da humanidade: refer\u00eancias da antiguidade, do medievo, da modernidade e da p\u00f3s-modernidade. Pensamento pedag\u00f3gico no Brasil: hist\u00f3ria e tend\u00eancias contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7192":{"codigo":"BLU7192","nome":"Psicologia  Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7191":{"codigo":"CEE7191","nome":"Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do homem pela sociedade. Educa\u00e7\u00e3o escolar: natureza e especificidade. A educa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da humanidade: refer\u00eancias da antiguidade, do medievo, da modernidade e da p\u00f3s-modernidade. Pensamento pedag\u00f3gico no Brasil: hist\u00f3ria e tend\u00eancias contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU7101 ou BLU7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7192":{"codigo":"CEE7192","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar.  \nAtividades de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU7102 ou BLU7192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1201":{"codigo":"MAT1201","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00e3o afim, fun\u00e7\u00e3o linear, fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. Gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es reais de vari\u00e1vel real. Fun\u00e7\u00f5es injetivas, sobrejetivas e bijetivas.Polin\u00f4mios. Fun\u00e7\u00f5es e equa\u00e7\u00f5es polinomiais. Introdu\u00e7\u00e3o aos N\u00fameros Complexos. Fun\u00e7\u00f5es exponenciais e logar\u00edtmicas. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas e aplica\u00e7\u00f5es. Inversibilidade de uma fun\u00e7\u00e3o real de vari\u00e1vel real, restri\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas inversas. Fun\u00e7\u00f5es hiperb\u00f3licas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU4301","prerequisito":"BLU4100 ou BLU4190 ou MAT1101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1211":{"codigo":"MAT1211","nome":"Geometria II","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. \u00c1rea de figuras planas. Transforma\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas. Trigonometria. Propriedades de tri\u00e2ngulos quaisquer. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. S\u00f3lidos: poliedros, prismas, pir\u00e2mides, cones, cilindros e esferas. \u00c1reas de superf\u00edcies e volumes de s\u00f3lidos. Princ\u00edpio de Cavalieri. Constru\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU4202","prerequisito":"BLU4101 ou MAT1111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4391":{"codigo":"BLU4391","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Limites e continuidade de fun\u00e7\u00f5es. Extens\u00e3o do conceito de limite: limites no infinito; limites infinitos, sequ\u00eancias e limite de sequ\u00eancia, limites de fun\u00e7\u00e3o e sequ\u00eancia. O conceito de derivada. Regras de deriva\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es de derivadas: classifica\u00e7\u00e3o de pontos cr\u00edticos. Teorema do valor m\u00e9dio, problemas de m\u00e1ximos e m\u00ednimos. Formas indeterminadas e a Regra de L'H\u00f4spital. Esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es. Polin\u00f4mio de Taylor e aproxima\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU7111","prerequisito":"BLU4301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7109":{"codigo":"BLU7109","nome":"Geometria  Anal\u00edtica","ementa":"\u00c1lgebra matricial. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Determinantes. Vetores e geometria no espa\u00e7o. Retas e planos. Se\u00e7\u00f5es c\u00f4nicas: par\u00e1bola, elipse, hip\u00e9rbole. Superf\u00edcies qu\u00e1dricas e curvas no espa\u00e7o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7196":{"codigo":"BLU7196","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam(ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho pedag\u00f3gico; Projetos de Aprendizagem: Quest\u00f5es Sociais e Ambientais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4393":{"codigo":"CEE4393","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Financeira","ementa":"No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Finan\u00e7as e Economia. Finan\u00e7a Pessoal e Familiar. An\u00e1lise das pol\u00edticas nacionais para Educa\u00e7\u00e3o Financeira na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU4393","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7194":{"codigo":"CEE7194","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"Conceitos, hist\u00f3ria e concep\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Especial na perspectiva inclusiva. Pol\u00edticas P\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o, Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira e Declara\u00e7\u00f5es Internacionais. O conceito de defici\u00eancia como modelo social de compreens\u00e3o: perspectiva hist\u00f3rica e cultural. Aspectos etiol\u00f3gicos, funcionais e sociais das defici\u00eancias f\u00edsicas,  \nintelectuais e sensoriais. A Educa\u00e7\u00e3o Especial, os programas e a\u00e7\u00f5es de sistemas de ensino brasileiro para o atendimento educacional especializado. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e a forma\u00e7\u00e3o do professor no contexto da educa\u00e7\u00e3o inclusiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU7194","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7196":{"codigo":"CEE7196","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Marcos Hist\u00f3ricos e Legais sobre a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. A Fun\u00e7\u00e3o Social da Escola e as mudan\u00e7as no Mundo do Trabalho. Teorias que norteiam (ram) a Educa\u00e7\u00e3o e a Organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola no Brasil. A moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil e suas conex\u00f5es com a reforma educacional brasileira. Pol\u00edticas Educacionais e a Organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica na escola. O Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e o Curr\u00edculo: elementos constitutivos da gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. O processo de escolariza\u00e7\u00e3o e suas contradi\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU7103 ou BLU7193 ou BLU7196","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1301":{"codigo":"MAT1301","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Limites e continuidade de fun\u00e7\u00f5es. Extens\u00e3o do conceito de limite: limites no infinito; limites infinitos, sequ\u00eancias e limite de sequ\u00eancia, limites de fun\u00e7\u00e3o e sequ\u00eancia. O conceito de derivada. Regras de deriva\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es de derivadas: classifica\u00e7\u00e3o de pontos cr\u00edticos. Teorema do valor m\u00e9dio, problemas de m\u00e1ximos e m\u00ednimos. Formas indeterminadas e a Regra de L\u0092H\u00f4spital. Esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos de fun\u00e7\u00f5es. Polin\u00f4mio de Taylor e aproxima\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU4391 ou BLU7111","prerequisito":"BLU4301 ou MAT1201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1331":{"codigo":"MAT1331","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"\u00c1lgebra matricial. Sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Determinantes. Vetores e geometria no espa\u00e7o. Retas e planos. Se\u00e7\u00f5es c\u00f4nicas: par\u00e1bola, elipse, hip\u00e9rbole. Superf\u00edcies qu\u00e1dricas e curvas no espa\u00e7o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU7109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4491":{"codigo":"BLU4491","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Fatora\u00e7\u00e3o PA=LU. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Introdu\u00e7\u00e3o aos autovalores e autovetores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4401","prerequisito":"BLU7109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4492":{"codigo":"BLU4492","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Primitiva de uma fun\u00e7\u00e3o, propriedades da integral, integra\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o. Integrais definidas: interpreta\u00e7\u00f5es como \u00e1rea, trabalho, propriedades e c\u00e1lculo de integrais definidas. O Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral: volume de s\u00f3lidos de revolu\u00e7\u00e3o, comprimento de arco, centro de massa. Integrais impr\u00f3prias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU7112","prerequisito":"BLU4391","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4493":{"codigo":"BLU4493","nome":"Matem\u00e1tica Discreta","ementa":"Somas, contagem. Arranjos, permuta\u00e7\u00f5es, combina\u00e7\u00f5es, bin\u00f4mio de Newton, tri\u00e2ngulo de Pascal, aplica\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise combinat\u00f3ria. Sequ\u00eancias, progress\u00f5es aritm\u00e9tica e geom\u00e9trica e recorr\u00eancia. Parti\u00e7\u00f5es de inteiros, fun\u00e7\u00e3o de Euler. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Fun\u00e7\u00f5es Geradoras. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de grafos. Introdu\u00e7\u00e3o aos C\u00f3digos e Criptografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4499":{"codigo":"BLU4499","nome":"Tecnologias no Ensino da Matem\u00e1tica","ementa":"Instrumentos de desenho (Compasso, transferidor, r\u00e9gua e esquadro); Tecnologias digitais (v\u00eddeos, calculadora, sensores e coletores de dados, celular, tablet); Softwares educativos; Planilhas eletr\u00f4nicas e Criadores de apresenta\u00e7\u00f5es; Rob\u00f3tica; Ambientes virtuais de aprendizagem; Criadores de tutorial; Mesas digitalizadoras; Quadro digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4200","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7106":{"codigo":"BLU7106","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4499":{"codigo":"CEE4499","nome":"Tecnologias no Ensino de Matem\u00e1tica","ementa":"Instrumentos de desenho (Compasso, transferidor, r\u00e9gua e esquadro); Tecnologias digitais (v\u00eddeos, calculadora, sensores e coletores de dados, celular, tablet); Softwares educativos; Planilhas eletr\u00f4nicas e Criadores de apresenta\u00e7\u00f5es; Rob\u00f3tica; Ambientes virtuais de aprendizagem; Criadores de tutorial; Mesas digitalizadoras; Quadro digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4200 ou BLU4499","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7106":{"codigo":"CEE7106","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de  \navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU7104 ou BLU7106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1401":{"codigo":"MAT1401","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Primitiva de uma fun\u00e7\u00e3o, propriedades da integral, integra\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o. Integrais definidas: interpreta\u00e7\u00f5es como \u00e1rea, trabalho, propriedades e c\u00e1lculo de integrais definidas. O Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral: volume de s\u00f3lidos de revolu\u00e7\u00e3o, comprimento de arco, centro de massa. Integrais impr\u00f3prias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4492 ou BLU7112","prerequisito":"BLU4391 ou BLU7111 ou MAT1301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1431":{"codigo":"MAT1431","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Fatora\u00e7\u00e3o PA=LU. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Introdu\u00e7\u00e3o aos autovalores e autovetores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4401 ou BLU4491","prerequisito":"BLU7109 ou MAT1331","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1441":{"codigo":"MAT1441","nome":"Matem\u00e1tica Discreta","ementa":"Somas, contagem. Arranjos, permuta\u00e7\u00f5es, combina\u00e7\u00f5es, bin\u00f4mio de Newton, tri\u00e2ngulo de Pascal, aplica\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise combinat\u00f3ria. Sequ\u00eancias, progress\u00f5es aritm\u00e9tica e geom\u00e9trica e recorr\u00eancia. Parti\u00e7\u00f5es de inteiros, fun\u00e7\u00e3o de Euler. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Fun\u00e7\u00f5es Geradoras. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de grafos. Introdu\u00e7\u00e3o aos C\u00f3digos e \nCriptografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU4203 ou BLU4493","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4392":{"codigo":"BLU4392","nome":"Estat\u00edstica e Probabilidade","ementa":"Amostragem, estat\u00edstica descritiva. Axiomas da Probabilidade, probabilidade condicional e independ\u00eancia, Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias: discretas e cont\u00ednuas, distribui\u00e7\u00f5es. Esperan\u00e7a, vari\u00e2ncia, Lei dos Grandes N\u00fameros, Teorema Central do Limite. Regress\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o. Intervalos de confian\u00e7a e introdu\u00e7\u00e3o aos Testes de Hip\u00f3teses. Introdu\u00e7\u00e3o ao uso do modo estat\u00edstico de calculadoras cient\u00edficas e planilhas eletr\u00f4nicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4302","prerequisito":"BLU4492 e BLU4493","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4502":{"codigo":"BLU4502","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os vetoriais com produto interno. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de operadores. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra linear num\u00e9rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4491","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4593":{"codigo":"BLU4593","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Caminhos e equa\u00e7\u00f5es param\u00e9tricas de curvas: derivadas e integrais de caminhos. Fun\u00e7\u00f5es com v\u00e1rias vari\u00e1veis: curvas, limite e continuidade, derivadas parciais, derivadas de ordem maior. Planos tangentes e aproxima\u00e7\u00f5es lineares. Diferenciais, regra da cadeia, gradiente e derivadas direcionais, superf\u00edcies de n\u00edvel e matriz Hessiana. Derivadas parciais de ordens superiores. Pontos cr\u00edticos: m\u00e1ximos, m\u00ednimos e pontos de sela, m\u00e1ximos e m\u00ednimos com restri\u00e7\u00f5es e multiplicadores de Lagrange.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU7112","prerequisito":"BLU4492","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7921":{"codigo":"BLU7921","nome":"LIBRAS I","ementa":"Hist\u00f3ria, L\u00edngua, Identidade e cultura surda. As diferentes l\u00ednguas de sinais e minoria lingu\u00edstica; A l\u00edngua de sinais no Brasil. Aspectos lingu\u00edsticos e te\u00f3ricos da Libras. Educa\u00e7\u00e3o de surdos na forma\u00e7\u00e3o de professores, realidade escolar e alteridade. Organiza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica da LIBRAS: vocabul\u00e1rio; morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica; a express\u00e3o corporal como elemento lingu\u00edstico. Pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7105":{"codigo":"CEE7105","nome":"Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es do processo de ensino-aprendizagem de matem\u00e1tica. Tend\u00eancias em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Aprendizagem Matem\u00e1tica. A Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Intera\u00e7\u00e3o entre Matem\u00e1tica e outras disciplinas da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU7105","prerequisito":"(BLU7101 ou BLU7191 ou CEE7191) e (BLU7102 ou CEE7192) e (BLU7103 ou BLU7193 ou BLU7196 ou CEE7196) e (BLU7106 ou CEE7106)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7921":{"codigo":"CEE7921","nome":"LIBRAS I","ementa":"Hist\u00f3ria, L\u00edngua, Identidade e cultura surda. As diferentes l\u00ednguas de sinais e minoria lingu\u00edstica; A l\u00edngua de sinais no Brasil. Aspectos lingu\u00edsticos e te\u00f3ricos da LIBRAS. Educa\u00e7\u00e3o de surdos na forma\u00e7\u00e3o de professores, realidade escolar e alteridade. Organiza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica da LIBRAS: vocabul\u00e1rio; morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica; a  \nexpress\u00e3o corporal como elemento lingu\u00edstico. Pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU7121 ou BLU7921","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1501":{"codigo":"MAT1501","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Caminhos e equa\u00e7\u00f5es param\u00e9tricas de curvas: derivadas e integrais de caminhos. Fun\u00e7\u00f5es com v\u00e1rias vari\u00e1veis: curvas, limite e continuidade, derivadas parciais, derivadas de ordem maior. Planos tangentes e aproxima\u00e7\u00f5es lineares. Diferenciais, regra da cadeia, gradiente e derivadas direcionais, superf\u00edcies de n\u00edvel e matriz Hessiana. \nDerivadas parciais de ordens superiores. Pontos cr\u00edticos: m\u00e1ximos, m\u00ednimos e pontos de sela, m\u00e1ximos e m\u00ednimos com restri\u00e7\u00f5es e multiplicadores de Lagrange.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4593 ou BLU7112","prerequisito":"BLU4492 ou MAT1401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1531":{"codigo":"MAT1531","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os vetoriais com produto interno. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de operadores. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra linear num\u00e9rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4502","prerequisito":"BLU4401 ou BLU4491 ou MAT1431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1541":{"codigo":"MAT1541","nome":"Estat\u00edstica e Probabilidade","ementa":"Amostragem, estat\u00edstica descritiva. Axiomas da Probabilidade, probabilidade condicional e independ\u00eancia, Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias: discretas e cont\u00ednuas, distribui\u00e7\u00f5es. Esperan\u00e7a, vari\u00e2ncia, Lei dos Grandes N\u00fameros, Teorema Central do Limite. Regress\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o. Intervalos de confian\u00e7a e introdu\u00e7\u00e3o aos \nTestes de Hip\u00f3teses. Introdu\u00e7\u00e3o ao uso do modo estat\u00edstico de calculadoras cient\u00edficas e planilhas eletr\u00f4nicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU4302 ou BLU4392","prerequisito":"(BLU4203 ou BLU4493 ou MAT1441) e (BLU4492 ou BLU7112 ou MAT1401)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4591":{"codigo":"BLU4591","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is. Dom\u00ednios. Corpos. Homomorfismos de anel. O corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4501","prerequisito":"BLU4190 e BLU4192","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4694":{"codigo":"BLU4694","nome":"C\u00e1lculo IV","ementa":"Integrais m\u00faltiplas. Integrais de linha, Teorema de Green. Integrais de superf\u00edcie, Teorema de Gauss e Teorema de Stokes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7113","prerequisito":"BLU4593","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4695":{"codigo":"BLU4695","nome":"S\u00e9ries e Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de Fun\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias de Primeira Ordem. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias Lineares de Ordem Superior. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Lineares de Primeira Ordem. Aplica\u00e7\u00f5es das Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4491 e BLU4593","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4699":{"codigo":"BLU4699","nome":"Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem de Matem\u00e1tica I","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do Laborat\u00f3rio do Ensino de Matem\u00e1tica. An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o de materiais l\u00fadicos e did\u00e1ticos que auxiliem a aprendizagem. Confec\u00e7\u00e3o de modelos concretos. Tecnologias assistivas no \u00e2mbito do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica. T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4500","prerequisito":"BLU4101 e BLU4190 e BLU4392 e BLU4499 e BLU7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7922":{"codigo":"BLU7922","nome":"LIBRAS II","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas educacionais para surdos no Brasil: hist\u00f3rico e avan\u00e7os. A produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sobre L\u00edngua Brasileira de Sinais e Cultura Surda. Pr\u00e1tica do uso da LIBRAS em situa\u00e7\u00f5es discursivas mais formais. Aprofundamento da pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7121","prerequisito":"BLU7921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4699":{"codigo":"CEE4699","nome":"Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem de Matem\u00e1tica I","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do Laborat\u00f3rio do Ensino de Matem\u00e1tica. An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o de materiais l\u00fadicos e did\u00e1ticos que auxiliem a aprendizagem. Confec\u00e7\u00e3o de modelos concretos. Tecnologias assistivas no \u00e2mbito do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica. T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4500 ou BLU4699","prerequisito":"(BLU4100 ou BLU4190 ou MAT1101) e (BLU4101 ou MAT1111) e (BLU4302 ou BLU4392 ou MAT1541) e (BLU4200 ou BLU4499 ou CEE4499) e (BLU7105 ou CEE7105)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7199":{"codigo":"CEE7199","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural","ementa":"Sociedade civil, Estado e processo civilizat\u00f3rio: quem educa o cidad\u00e3o? A hist\u00f3ria dos direitos humanos e os documentos internacionais e nacionais; as concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de direitos humanos e as lutas sociais por direitos humanos. Globaliza\u00e7\u00e3o e di\u00e1spora: quem precisa da identidade? A forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e sociocultural do povo brasileiro: universalismo e diversidade, identidade e diferen\u00e7a, lutas e resist\u00eancias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7197 ou BLU7199","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7922":{"codigo":"CEE7922","nome":"LIBRAS II","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas educacionais para surdos no Brasil: hist\u00f3rico e avan\u00e7os. A produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sobre L\u00edngua Brasileira de Sinais e Cultura Surda. LIBRAS em situa\u00e7\u00f5es discursivas mais formais. Aprofundamento da pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU7121 ou BLU7922","prerequisito":"BLU7921 ou CEE7921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1601":{"codigo":"MAT1601","nome":"C\u00e1lculo IV","ementa":"Integrais m\u00faltiplas. Integrais de linha, Teorema de Green. Integrais de superf\u00edcie, Teorema de Gauss e Teorema de Stokes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4694 ou BLU7113","prerequisito":"BLU4593 ou BLU7112 ou MAT1501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1602":{"codigo":"MAT1602","nome":"S\u00e9ries e Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de Fun\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias de Primeira Ordem. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias Lineares de Ordem Superior. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Lineares de Primeira Ordem. Aplica\u00e7\u00f5es das Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4695","prerequisito":"(BLU4401 ou BLU4491 ou MAT1431) e (BLU4593 ou BLU7112 ou MAT1501)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1621":{"codigo":"MAT1621","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is. Dom\u00ednios. Corpos. Homomorfismos de anel. O corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU4501 ou BLU4591","prerequisito":"(BLU4100 ou BLU4190 ou MAT1101) e (BLU4102 ou BLU4192 ou MAT1121)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4602":{"codigo":"BLU4602","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Classes laterais e Teorema de Lagrange. Homomorfismo de grupos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4591","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4793":{"codigo":"BLU4793","nome":"An\u00e1lise na Reta I","ementa":"Conjuntos finitos e infinitos. N\u00fameros Reais. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de n\u00fameros reais. No\u00e7\u00f5es de topologia da reta. Limite e continuidade de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4803","prerequisito":"BLU4192 e BLU4492","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4799":{"codigo":"BLU4799","nome":"Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem de Matem\u00e1tica II","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do Laborat\u00f3rio do Ensino de Matem\u00e1tica. An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o de materiais l\u00fadicos e did\u00e1ticos que auxiliem a aprendizagem. Confec\u00e7\u00e3o de modelos concretos. Tecnologias assistivas no \u00e2mbito do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica. T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4791","prerequisito":"BLU4202 e BLU4301 e BLU4499 e BLU7105 e BLU7109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7105":{"codigo":"BLU7105","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es do processo de ensino-aprendizagem de matem\u00e1tica. Tend\u00eancias em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Aprendizagem Matem\u00e1tica. A Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Intera\u00e7\u00e3o entre Matem\u00e1tica e outras disciplinas da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU7106 e BLU7191 e BLU7192 e BLU7193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4790":{"codigo":"CEE4790","nome":"Hist\u00f3ria e Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da Hist\u00f3ria e Filosofia da Matem\u00e1tica e da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica na Mesopot\u00e2mia e antigo Egito, na Antiguidade Cl\u00e1ssica, na Idade M\u00e9dia, no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e at\u00e9 o s\u00e9culo XIX, com enfoque especial para os conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, em particular do contexto brasileiro. Estudo da Filosofia da Matem\u00e1tica e das diferentes formas de conceber a matem\u00e1tica e suas implica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4790","prerequisito":"(BLU4401 ou BLU4491 ou MAT1431) e (BLU4492 ou BLU7112 ou MAT1401)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4799":{"codigo":"CEE4799","nome":"Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino-Aprendizagem de Matem\u00e1tica II","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do Laborat\u00f3rio do Ensino de Matem\u00e1tica. An\u00e1lise e cria\u00e7\u00e3o de materiais l\u00fadicos e did\u00e1ticos que auxiliem a aprendizagem. Confec\u00e7\u00e3o de modelos concretos. Tecnologias assistivas no \u00e2mbito do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica. T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4791 ou BLU4799","prerequisito":"(BLU4301 ou MAT1201) e (BLU4202 ou MAT1211) e (BLU7109 ou MAT1331) e (BLU4200 ou BLU4499 ou CEE4499) e (BLU7105 ou CEE7105)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1701":{"codigo":"MAT1701","nome":"An\u00e1lise na Reta I","ementa":"Conjuntos finitos e infinitos. N\u00fameros Reais. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de n\u00fameros reais. No\u00e7\u00f5es de topologia da reta. Limite e continuidade de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4793 ou BLU4803","prerequisito":"(BLU4102 ou BLU4192 ou MAT1121) e (BLU4492 ou BLU7112 ou MAT1401)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1721":{"codigo":"MAT1721","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Classes laterais e Teorema de Lagrange. Homomorfismo de grupos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU4602","prerequisito":"BLU4501 ou BLU4591 ou MAT1621","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4801":{"codigo":"BLU4801","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Estabelecer os objetivos e iniciar a elabora\u00e7\u00e3o do TCC. Preparar um semin\u00e1rio expondo os resultados j\u00e1 obtidos e\/ou dificuldades encontradas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2070,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4891":{"codigo":"BLU4891","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pr\u00e1ticas escolares do ensino Fundamental. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino de matem\u00e1tica. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o planos de aula.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4881","prerequisito":"BLU4699 e BLU7922","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4893":{"codigo":"BLU4893","nome":"An\u00e1lise na Reta II","ementa":"Derivadas. Integral de Riemann. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4803","prerequisito":"BLU4793","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7195":{"codigo":"BLU7195","nome":"F\u00edsica I","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da F\u00edsica com outras Ci\u00eancias. Conserva\u00e7\u00e3o de Energia. Tempo e dist\u00e2ncia. Movimento. As Leis de Newton da din\u00e2mica. Conserva\u00e7\u00e3o de momento. Caracter\u00edsticas da For\u00e7a. Trabalho e Energia Potencial. Rota\u00e7\u00f5es em duas dimens\u00f5es. Rota\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Oscilador harm\u00f4nico. Resson\u00e2ncia. A Equa\u00e7\u00e3o de Onda e Som Harm\u00f4nicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU7115","prerequisito":"BLU4492","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4891":{"codigo":"CEE4891","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pr\u00e1ticas escolares do ensino Fundamental. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino de matem\u00e1tica. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o planos de aula.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4881 ou BLU4891","prerequisito":"(BLU4500 ou BLU4699 ou CEE4699) e (BLU7121 ou BLU7922 ou CEE7922)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7195":{"codigo":"CEE7195","nome":"F\u00edsica I","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da F\u00edsica com outras Ci\u00eancias. Conserva\u00e7\u00e3o de Energia. Tempo e dist\u00e2ncia. Movimento. As Leis de Newton da din\u00e2mica. Conserva\u00e7\u00e3o de momento. Caracter\u00edsticas da For\u00e7a. Trabalho e Energia Potencial. Rota\u00e7\u00f5es em duas dimens\u00f5es. Rota\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Oscila\u00e7\u00f5es. A Equa\u00e7\u00e3o de Onda e Som.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU7115 ou BLU7195","prerequisito":"BLU4492 ou BLU7112 ou MAT1401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1801":{"codigo":"MAT1801","nome":"An\u00e1lise na Reta II","ementa":"Derivadas. Integral de Riemann. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4803 ou BLU4893","prerequisito":"BLU4793 ou MAT1701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1831":{"codigo":"MAT1831","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica usando linguagem script. Aritm\u00e9tica de ponto-flutuante e erros de arredondamento. Zeros de fun\u00e7\u00f5es. Estudo e implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares. Problemas de ajuste de dados. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. M\u00e9todos num\u00e9ricos para EDO. Visualiza\u00e7\u00e3o de dados","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4702 ou BLU4792","prerequisito":"(BLU4502 ou MAT1531) e (BLU4694 ou BLU7113 ou MAT1601)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1891":{"codigo":"MAT1891","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Estabelecer os objetivos e iniciar a elabora\u00e7\u00e3o do TCC. Preparar um semin\u00e1rio expondo os resultados j\u00e1 obtidos e\/ou dificuldades encontradas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU4801","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2070,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4902":{"codigo":"BLU4902","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso II","ementa":"Concluir e defender em sess\u00e3o p\u00fablica o trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4992":{"codigo":"CEE4992","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pr\u00e1ticas escolares do ensino m\u00e9dio. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino de matem\u00e1tica. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o planos de aula.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU4982 ou BLU4992","prerequisito":"(BLU4791 ou BLU4799 ou CEE4799) e (BLU4881 ou BLU4891 ou CEE4891)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7295":{"codigo":"CEE7295","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Eletrost\u00e1tica. O campo el\u00e9trico em v\u00e1rias circunst\u00e2ncias. Energia eletrost\u00e1tica. Diel\u00e9tricos. Magnetost\u00e1tica. O campo magn\u00e9tico em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es. Correntes induzidas. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU7295","prerequisito":"BLU7115 ou BLU7195 ou CEE7195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1911":{"codigo":"MAT1911","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Geometrias N\u00e3o-Euclidianas","ementa":"Postulado das paralelas. Surgimento das geometrias n\u00e3o-euclidianas. Geometria esf\u00e9rica. Geometria hiperb\u00f3lica, modelo de Poincar\u00e9. Softwares para geometrias n\u00e3o-euclidianas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU4990","prerequisito":"BLU4202 ou MAT1211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1991":{"codigo":"MAT1991","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Ementa: Concluir e defender em sess\u00e3o p\u00fablica o trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU4902","prerequisito":"BLU4801 ou MAT1891","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7200":{"codigo":"CEE7200","nome":"Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o Educacional e Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola P\u00fablica. O que \u00e9 Democracia? \nEscola e Democracia: determinantes te\u00f3ricos e cr\u00edticos. Fundamenta\u00e7\u00e3o Legal da Gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola p\u00fablica nos Documentos Oficiais: Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional de 1996 e Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (2014-2024) Limites e possibilidades. Administra\u00e7\u00e3o ou Gest\u00e3o da Escola p\u00fablica: concep\u00e7\u00f5es e escolas te\u00f3ricas. Pol\u00edticas Educacionais Contempor\u00e2neas na perspectiva da Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Escola. O papel dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 gest\u00e3o escolar. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da \nEscola p\u00fablica: elementos constitutivos da estrutura organizativa. Mecanismos de Participa\u00e7\u00e3o e Autonomia da Unidade Escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7200","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7204":{"codigo":"CEE7204","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologias Digitais","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e aprendizagem com as tecnologias digitais. Pol\u00edticas P\u00fablicas para o uso da tecnologias de \ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na escola. Tecnologias contempor\u00e2neas e as suas funcionalidades para a educa\u00e7\u00e3o. \nTeorias e metodologias para a educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. Forma\u00e7\u00e3o de Professores para o Uso de tecnologias digitais na escola. Narrativas digitais, estudo de contextos de aprendizagem. Fundamentos da comunica\u00e7\u00e3o e da aprendizagem na educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. Os recursos tecnol\u00f3gicos e linguagens educativas: ambientes virtuais de ensino e aprendizagem. As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o: recursos audiovisuais e objetos de aprendizagem como estrat\u00e9gias did\u00e1ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU5105 ou CEE5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7206":{"codigo":"CEE7206","nome":"Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo das tend\u00eancias tem\u00e1ticas e metodol\u00f3gicas da pesquisa no campo da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1001":{"codigo":"MAT1001","nome":"An\u00e1lise no  Rn","ementa":"Topologia no espa\u00e7o euclidiano. Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es definidas de Rn \nem Rn. Teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Teorema da fun\u00e7\u00e3o inversa. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Otimiza\u00e7\u00e3o. Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7202","prerequisito":"BLU4803 ou BLU4893 ou MAT1801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1002":{"codigo":"MAT1002","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria dos N\u00fameros","ementa":"Divisibilidade e Congru\u00eancia, Fun\u00e7\u00f5es Aritm\u00e9ticas, Res\u00edduos Quadr\u00e1ticos e Soma de quadrados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU4100 ou BLU4190 ou MAT1101) e (BLU4102 ou BLU4192 ou MAT1121)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1003":{"codigo":"MAT1003","nome":"Fun\u00e7\u00f5es de Vari\u00e1veis Complexas","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es complexas elementares. Solu\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00f5es complexas. Limite e continuidade de fun\u00e7\u00f5es complexas. Derivada de uma fun\u00e7\u00e3o complexa. Equa\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas. Fun\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas e conjugada harm\u00f4nica. Integra\u00e7\u00e3o complexa. Integral de linha. Integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. Singularidades e res\u00edduos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4695 ou MAT1602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1011":{"codigo":"MAT1011","nome":"T\u00f3picos de Geometria","ementa":"Perspectiva hist\u00f3rica das Geometrias Euclidiana e n\u00e3o-Euclidianas. T\u00f3picos em Geometria Euclidiana. \nT\u00f3picos em Geometrias n\u00e3o-Euclidianas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1012":{"codigo":"MAT1012","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geometria Diferencial","ementa":"Estudo das propriedades locais de curvas parametrizadas em R2 e R3. Propriedades globais de curvas planas. Superf\u00edcies regulares em R3. Primeira forma fundamental. Orienta\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies. A geometria da aplica\u00e7\u00e3o normal de Gauss e suas aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4593 ou BLU7112 ou MAT1501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1013":{"codigo":"MAT1013","nome":"Espa\u00e7os M\u00e9tricos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4793 ou BLU4803 ou MAT1701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1014":{"codigo":"MAT1014","nome":"Topologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4793 ou BLU4803 ou MAT1701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1021":{"codigo":"MAT1021","nome":"\u00c1lgebra III","ementa":"Cadeias de ideais. An\u00e9is Artinianos. An\u00e9is Noetherianos. M\u00f3dulos. Homomorfismos de m\u00f3dulos. Sequ\u00eancias exatas. \u00c1lgebras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4602 ou MAT1721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1022":{"codigo":"MAT1022","nome":"Teoria de Galois","ementa":"Extens\u00f5es alg\u00e9bricas. Adjun\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes. Corpos ciclot\u00f4micos. Grau de uma extens\u00e3o. Constru\u00e7\u00e3o com r\u00e9gua e compasso. Extens\u00e3o de Galois. Grupo de Galois. Grupos sol\u00faveis. Teorema fundamental de Galois. Solubilidade de equa\u00e7\u00f5es por meio de radicais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4602 ou MAT1721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1031":{"codigo":"MAT1031","nome":"\u00c1lgebra Linear Aplicada","ementa":"Norma de Vetores e Matrizes; M\u00e9todos Diretos para Sistemas Lineares: Fatora\u00e7\u00e3o de Cholesky e M\u00e9todos \ndos Gradientes Conjugados; Solu\u00e7\u00e3o \u00d3tima de Quadrados M\u00ednimos para Sistemas Lineares; M\u00e9todos Iterativos para Sistemas Lineares; C\u00e1lculo de Autovalores e Autovetores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7203","prerequisito":"BLU4502 ou MAT1531","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1032":{"codigo":"MAT1032","nome":"Otimiza\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua","ementa":"Otimiza\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00f5es. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade e convexidade. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade para problemas com restri\u00e7\u00f5es de igualdade e desigualdade. Programa\u00e7\u00e3o linear. Programa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU4593 ou BLU7112 ou MAT1501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1051":{"codigo":"MAT1051","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas","ementa":"Curiosidades matem\u00e1ticas: n\u00fameros figurados, n\u00fameros e sequ\u00eancias hist\u00f3ricas. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas ol\u00edmpicos: problemas alg\u00e9bricos, problemas combinatoriais, problemas geom\u00e9tricos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU4100 ou BLU4190 ou MAT1101) e (BLU4102 ou BLU4192 ou MAT1121)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4004":{"codigo":"MAT4004","nome":"Teoria dos Jogos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria dos Jogos, Teoria da Escolha Racional, Modelos de Jogos, Jogos Estrat\u00e9gicos, Jogos\nExtensivos com Informa\u00e7\u00e3o Perfeita, Jogos Extensivos com Informa\u00e7\u00e3o Imperfeita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT1401 ou MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4005":{"codigo":"MAT4005","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise Funcional","ementa":"Espa\u00e7os de Banach; Espa\u00e7os de Hilbert; Operadores Lineares em dimens\u00e3o infinita; Teorema de\nHahn Banach.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT1531 ou (MAT1701 e MAT4641) ou MAT4701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4042":{"codigo":"MAT4042","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Otimiza\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4043":{"codigo":"MAT4043","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Biomatem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT1831","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2000":{"codigo":"MAT2000","nome":"Atividades Acad\u00eamico-T\u00e9cnico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":252,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20231":{"id":"677","codigo":20231,"codigo_curso":756,"carga_horaria_ufsc":3858,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":26,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo  2023.1","ucs":{"CEE4001":{"codigo":"CEE4001","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4101":{"codigo":"MAT4101","nome":"Elementos de Aritm\u00e9tica e \u00c1lgebra","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MAT1101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4111":{"codigo":"MAT4111","nome":"Geometria Plana","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MAT1111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4121":{"codigo":"MAT4121","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MAT1121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4002":{"codigo":"CEE4002","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CEE7105","prerequisito":"CEE4001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7307":{"codigo":"CEE7307","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CEE7196","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4201":{"codigo":"MAT4201","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MAT1201","prerequisito":"MAT4101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4211":{"codigo":"MAT4211","nome":"Constru\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MAT1211","prerequisito":"MAT4111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4231":{"codigo":"MAT4231","nome":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MAT1441","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7207":{"codigo":"CEE7207","nome":"Fundamentos Hist\u00f3rico-Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CEE7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7208":{"codigo":"CEE7208","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CEE7192","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4301":{"codigo":"MAT4301","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MAT1301","prerequisito":"MAT4201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4311":{"codigo":"MAT4311","nome":"Geometria Espacial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MAT1211","prerequisito":"MAT4211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4331":{"codigo":"MAT4331","nome":"Probabilidade e Estat\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MAT1541","prerequisito":"MAT4231","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4004":{"codigo":"CEE4004","nome":"Tecnologias no Ensino de Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CEE4499","prerequisito":"CEE4002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7506":{"codigo":"CEE7506","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CEE7194","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4401":{"codigo":"MAT4401","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MAT1401 e MAT1501","prerequisito":"MAT4301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4441":{"codigo":"MAT4441","nome":"Geomatria Anal\u00edtica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MAT1331","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4005":{"codigo":"CEE4005","nome":"Laborat\u00f3rio de Ensino de Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CEE4699","prerequisito":"CEE4004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7106":{"codigo":"CEE7106","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Did\u00e1tica. A Did\u00e1tica no Brasil. O ensino: objeto da Did\u00e1tica. Did\u00e1tica na forma\u00e7\u00e3o de professores. Curr\u00edculo e teorias do curr\u00edculo. O conhecimento escolar e a media\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos conte\u00fados. A aula: concep\u00e7\u00e3o. Planejamento de ensino: objetivos educacionais. Conhecimentos escolares. Formas de  \navalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico na \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7924":{"codigo":"CEE7924","nome":"Libras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CEE7921 e CEE7922","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4501":{"codigo":"MAT4501","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MAT1601","prerequisito":"MAT4401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4541":{"codigo":"MAT4541","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MAT1431","prerequisito":"MAT4441","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4006":{"codigo":"CEE4006","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":162,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CEE4891 e CEE4992","prerequisito":"CEE4005 e CEE7106 e MAT4201 e MAT4311 e MAT4331 e MAT4441","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4601":{"codigo":"MAT4601","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MAT1602","prerequisito":"MAT4401 e MAT4541","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4621":{"codigo":"MAT4621","nome":"\u00c1lgebra  I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MAT1621","prerequisito":"MAT4101 e MAT4121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4641":{"codigo":"MAT4641","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MAT1531","prerequisito":"MAT4541","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4642":{"codigo":"MAT4642","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Matem\u00e1tica Computacional","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MAT1831","prerequisito":"MAT4541","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4007":{"codigo":"CEE4007","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":162,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CEE4891 e CEE4992","prerequisito":"CEE4006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7900":{"codigo":"CEE7900","nome":"Educa\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural","ementa":"Breve abordagem hist\u00f3rica dos direitos humanos. Principais documentos internacionais e nacionais\ndedicados \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos humanos com enfoque na Educa\u00e7\u00e3o. Marcadores sociais de\nopress\u00e3o: rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, geracionais e de g\u00eanero, capacitismo, classismo, homofobia,\ntransfobia e xenofobia. Paradoxo da igualdade e diferen\u00e7a, universalismo e diversidade. Perspectiva\ncr\u00edtica da no\u00e7\u00e3o de cidadania: soberania popular e direitos humanos; pol\u00edticas de reconhecimento;\ntens\u00f5es entre Estado, mercado e sociedade civil na garantia dos direitos humanos. Movimentos\nsociais e a luta pela efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, repara\u00e7\u00e3o na perspectiva dos direitos sociais e\ncoletivos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4701":{"codigo":"MAT4701","nome":"An\u00e1lise na  Reta","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MAT1701 e MAT1801","prerequisito":"MAT4401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4721":{"codigo":"MAT4721","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MAT1721","prerequisito":"MAT4621","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4741":{"codigo":"MAT4741","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"M\u00e9todos para resolu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares. Solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3olineares. Problemas de ajuste de dados e interpola\u00e7\u00e3o. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. M\u00e9todos num\u00e9ricos para Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MAT1831","prerequisito":"MAT4401 e MAT4642","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4791":{"codigo":"MAT4791","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MAT1891 e MAT1991","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2070,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4008":{"codigo":"CEE4008","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III","ementa":"","carga_horaria":162,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CEE4891 e CEE4992","prerequisito":"CEE4007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE4010":{"codigo":"CEE4010","nome":"Hist\u00f3ria e Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CEE4790","prerequisito":"MAT4401 e MAT4541","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6106":{"codigo":"CEE6106","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o. Movimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e energia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CEE7195","prerequisito":"MAT4301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4891":{"codigo":"MAT4891","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MAT1891 e MAT1991","prerequisito":"MAT4791","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0012":{"codigo":"ZZT0012","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0013":{"codigo":"ZZT0013","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"CEE7201":{"codigo":"CEE7201","nome":"Qu\u00edmica Inorg\u00e2nica I","ementa":"Qu\u00edmica dos elementos e suas aplica\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Qu\u00edmica de coordena\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es e nomenclatura. Teorias de liga\u00e7\u00e3o aplicadas a complexos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CEE4005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4001":{"codigo":"MAT4001","nome":"T\u00f3picos em An\u00e1lise na Reta","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4002":{"codigo":"MAT4002","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria dos N\u00fameros","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4101 e MAT4121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4003":{"codigo":"MAT4003","nome":"Fun\u00e7\u00f5es de Vari\u00e1veis Complexas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4004":{"codigo":"MAT4004","nome":"Teoria dos Jogos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria dos Jogos, Teoria da Escolha Racional, Modelos de Jogos, Jogos Estrat\u00e9gicos, Jogos\nExtensivos com Informa\u00e7\u00e3o Perfeita, Jogos Extensivos com Informa\u00e7\u00e3o Imperfeita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT1401 ou MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4005":{"codigo":"MAT4005","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise Funcional","ementa":"Espa\u00e7os de Banach; Espa\u00e7os de Hilbert; Operadores Lineares em dimens\u00e3o infinita; Teorema de\nHahn Banach.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT1531 ou (MAT1701 e MAT4641) ou MAT4701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4011":{"codigo":"MAT4011","nome":"Espa\u00e7os M\u00e9tricos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4012":{"codigo":"MAT4012","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Geometrias n\u00e3o-Euclidianas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MAT1911","prerequisito":"MAT4311","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4021":{"codigo":"MAT4021","nome":"\u00c1lgebra III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4022":{"codigo":"MAT4022","nome":"Teoria de Galois","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4721","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4041":{"codigo":"MAT4041","nome":"\u00c1lgebra Linear Aplicada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4641","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4051":{"codigo":"MAT4051","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MAT4101 e MAT4121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}