{"codigo":709,"nome":"EaD_UAB FILOSOFIA","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"FIL","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20072":20072,"20171":20171},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":300,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":150,"presencial":false,"curriculos":{"20072":{"id":"452","codigo":20072,"codigo_curso":709,"carga_horaria_ufsc":2800,"carga_horaria_mec":3072,"aulas_semana_min":0,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":0,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Primeira Edi\u00e7\u00e3o","ucs":{"FIL9600":{"codigo":"FIL9600","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9601":{"codigo":"FIL9601","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"O pensamento grego-romano. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9621":{"codigo":"FIL9621","nome":"Ontologia I","ementa":"A quest\u00e3o do ser e problemas metaf\u00edsicos nos pensamentos antigo e medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9650":{"codigo":"FIL9650","nome":"Est\u00e9tica","ementa":"Investiga\u00e7\u00e3o das diversas teorias da sensibilidade produzidas na hist\u00f3ria da filosofia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em est\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9101":{"codigo":"MEN9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9602":{"codigo":"FIL9602","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"A patr\u00edstica e a escol\u00e1stica. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9622":{"codigo":"FIL9622","nome":"Ontologia II","ementa":"A quest\u00e3o do ser em uma perspectiva contempor\u00e2nea. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em ontologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9631":{"codigo":"FIL9631","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"Linguagens de primeira ordem. Estruturas para linguagens de primeira ordem. O conceito de senten\u00e7a verdadeira em uma estrutura. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9641":{"codigo":"FIL9641","nome":"Filosofia Pol\u00edtica I","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica antiga. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9642":{"codigo":"FIL9642","nome":"Filosofia Pol\u00edtica II","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica moderna. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9603":{"codigo":"FIL9603","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia III","ementa":"Do renascimento ao iluminismo. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9611":{"codigo":"FIL9611","nome":"\u00c9tica I","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de \u00c9tica e suas dimens\u00f5es: meta\u00e9tica, \u00e9tica normativa e \u00e9tica aplicada (p.ex. \u00e9tica ambiental). Hist\u00f3ria da \u00c9tica: \u00c9ticas antigas e medievais. \nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em \u00c9tica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9612":{"codigo":"FIL9612","nome":"\u00c9tica II","ementa":"\u00c9ticas modernas e contempor\u00e2neas. O nascimento da Bio\u00e9tica e outras \u00e9ticas aplicadas: a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o ambiente e outros animais. \nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em \u00c9tica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9632":{"codigo":"FIL9632","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"O conceito sem\u00e2ntico de consequ\u00eancia l\u00f3gica. Procedimentos de prova. No\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo axiom\u00e1tico e sobre os conceitos de completude, decidibilidade, indecidibilidade e incompletude. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9604":{"codigo":"FIL9604","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia IV","ementa":"Do idealismo alem\u00e3o ao s\u00e9culo XX. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9651":{"codigo":"FIL9651","nome":"Filosofia da Linguagem I","ementa":"A linguagem enquanto objeto e an\u00e1lise lingu\u00edstica como m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. A quest\u00e3o do significado: problemas e modos de an\u00e1lise. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9652":{"codigo":"FIL9652","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9313":{"codigo":"FIL9313","nome":"Filosofia do Direito","ementa":"","carga_horaria":94,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9660":{"codigo":"FIL9660","nome":"Semin\u00e1rio de Ensino da Filosofia","ementa":"Os pressupostos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da quest\u00e3o do m\u00e9todo de ensino da filosofia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino da filosofia.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9602":{"codigo":"MEN9602","nome":"Did\u00e1tica Geral - PCC 36 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN9114","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9137":{"codigo":"PSI9137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9185":{"codigo":"EED9185","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9613":{"codigo":"FIL9613","nome":"\u00c9tica III","ementa":"Estudo de tema, autor ou teoria da hist\u00f3ria da \u00c9tica. Aprofundamento das quest\u00f5es pr\u00e1ticas com \u00eanfase na Bio\u00e9tica Geral (meio ambiente e animais n\u00e3o humanos).","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9653":{"codigo":"FIL9653","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia II","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia da Ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9142":{"codigo":"MEN9142","nome":"Metodologia de Ensino de Filosofia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9187":{"codigo":"FIL9187","nome":"Filosofia Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9326":{"codigo":"FIL9326","nome":"Ontologia III","ementa":"T\u00f3picos de Ontologia Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9680":{"codigo":"FIL9680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9315":{"codigo":"MEN9315","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9633":{"codigo":"FIL9633","nome":"L\u00f3gica III","ementa":"T\u00f3picos de L\u00f3gica Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9654":{"codigo":"FIL9654","nome":"Filosofia da Linguagem II","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia da Linguagem Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9316":{"codigo":"MEN9316","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9110":{"codigo":"FIL9110","nome":"Atividades Complementares","ementa":"O Direito como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia do Direito. Biodireito e meio ambiente.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"114","codigo":20171,"codigo_curso":709,"carga_horaria_ufsc":2800,"carga_horaria_mec":3072,"aulas_semana_min":0,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":0,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Terceira  Edi\u00e7\u00e3o UAB 20171","ucs":{"FIL9600":{"codigo":"FIL9600","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9601":{"codigo":"FIL9601","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"O pensamento grego-romano. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9621":{"codigo":"FIL9621","nome":"Ontologia I","ementa":"A quest\u00e3o do ser e problemas metaf\u00edsicos nos pensamentos antigo e medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9641":{"codigo":"FIL9641","nome":"Filosofia Pol\u00edtica I","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica antiga. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9101":{"codigo":"MEN9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9602":{"codigo":"FIL9602","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"A patr\u00edstica e a escol\u00e1stica. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9622":{"codigo":"FIL9622","nome":"Ontologia II","ementa":"A quest\u00e3o do ser em uma perspectiva contempor\u00e2nea. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em ontologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9631":{"codigo":"FIL9631","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"Linguagens de primeira ordem. Estruturas para linguagens de primeira ordem. O conceito de senten\u00e7a verdadeira em uma estrutura. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9642":{"codigo":"FIL9642","nome":"Filosofia Pol\u00edtica II","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica moderna. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9603":{"codigo":"FIL9603","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia III","ementa":"Do renascimento ao iluminismo. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9611":{"codigo":"FIL9611","nome":"\u00c9tica I","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de \u00c9tica e suas dimens\u00f5es: meta\u00e9tica, \u00e9tica normativa e \u00e9tica aplicada (p.ex. \u00e9tica ambiental). Hist\u00f3ria da \u00c9tica: \u00c9ticas antigas e medievais. \nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em \u00c9tica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9632":{"codigo":"FIL9632","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"O conceito sem\u00e2ntico de consequ\u00eancia l\u00f3gica. Procedimentos de prova. No\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo axiom\u00e1tico e sobre os conceitos de completude, decidibilidade, indecidibilidade e incompletude. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9650":{"codigo":"FIL9650","nome":"Est\u00e9tica","ementa":"Investiga\u00e7\u00e3o das diversas teorias da sensibilidade produzidas na hist\u00f3ria da filosofia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em est\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9604":{"codigo":"FIL9604","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia IV","ementa":"Do idealismo alem\u00e3o ao s\u00e9culo XX. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9612":{"codigo":"FIL9612","nome":"\u00c9tica II","ementa":"\u00c9ticas modernas e contempor\u00e2neas. O nascimento da Bio\u00e9tica e outras \u00e9ticas aplicadas: a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o ambiente e outros animais. \nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em \u00c9tica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9651":{"codigo":"FIL9651","nome":"Filosofia da Linguagem I","ementa":"A linguagem enquanto objeto e an\u00e1lise lingu\u00edstica como m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. A quest\u00e3o do significado: problemas e modos de an\u00e1lise. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesses temas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9652":{"codigo":"FIL9652","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9313":{"codigo":"FIL9313","nome":"Filosofia do Direito","ementa":"","carga_horaria":94,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9660":{"codigo":"FIL9660","nome":"Semin\u00e1rio de Ensino da Filosofia","ementa":"Os pressupostos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos da quest\u00e3o do m\u00e9todo de ensino da filosofia. Atividades pr\u00e1ticas de ensino da filosofia.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9602":{"codigo":"MEN9602","nome":"Did\u00e1tica Geral - PCC 36 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9137":{"codigo":"PSI9137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9185":{"codigo":"EED9185","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9613":{"codigo":"FIL9613","nome":"\u00c9tica III","ementa":"Estudo de tema, autor ou teoria da hist\u00f3ria da \u00c9tica. Aprofundamento das quest\u00f5es pr\u00e1ticas com \u00eanfase na Bio\u00e9tica Geral (meio ambiente e animais n\u00e3o humanos).","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9653":{"codigo":"FIL9653","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia II","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia da Ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9142":{"codigo":"MEN9142","nome":"Metodologia de Ensino de Filosofia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9187":{"codigo":"FIL9187","nome":"Filosofia Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9326":{"codigo":"FIL9326","nome":"Ontologia III","ementa":"T\u00f3picos de Ontologia Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9680":{"codigo":"FIL9680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9315":{"codigo":"MEN9315","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9633":{"codigo":"FIL9633","nome":"L\u00f3gica III","ementa":"T\u00f3picos de L\u00f3gica Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9654":{"codigo":"FIL9654","nome":"Filosofia da Linguagem II","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia da Linguagem Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9244":{"codigo":"LSB9244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais; aspectos gramaticais b\u00e1sicos \u00e0 l\u00edngua de sinais; usar a l\u00edngua de sinais em contexto que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com atividades pr\u00e1ticas; conhecer os conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais e aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira e o papel do int\u00e9rprete de libras na educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9127 ou LSB9904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9316":{"codigo":"MEN9316","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9110":{"codigo":"FIL9110","nome":"Atividades Complementares","ementa":"O Direito como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia do Direito. Biodireito e meio ambiente.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}