{"codigo":452,"nome":"DESIGN - HABILITA\u00c7\u00c3O EM DESIGN DE PRODUTO","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"EGR","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20091":20091,"20101":20101,"20171":20171,"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":160,"num_vagas_primeiro_semestre":20,"num_vagas_segundo_semestre":20,"presencial":true,"curriculos":{"20091":{"id":"469","codigo":20091,"codigo_curso":452,"carga_horaria_ufsc":3482,"carga_horaria_mec":2900,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":28,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20091","ucs":{"EGR5031":{"codigo":"EGR5031","nome":"Projeto I","ementa":"Design; A atividade como profiss\u00e3o; O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; Desenvolvimento de projeto: Fundamentos metodologicos. Metodologia cl\u00e1ssica do design. Funcoes do produto. An\u00e1lise morfol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5052 ou EGR7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5033":{"codigo":"EGR5033","nome":"M\u00e9todos de Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"Constru\u00e7\u00f5es Geom\u00e9tricas; figuras planas e transforma\u00e7\u00f5es bidimensionais. Desenho tridimensional","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5034":{"codigo":"EGR5034","nome":"Desenho","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o gr\u00e1fico-pl\u00e1stica e da gram\u00e1tica visual (sintaxe). O desenho como express\u00e3o de sentimentos e conceitos. As ferramentas de desenho. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das formas naturais e artificiais. Estudo de luz e sombra. Percep\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o das estruturas formais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5035":{"codigo":"EGR5035","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com \u00eanfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5041":{"codigo":"EGR5041","nome":"Modelagem I","ementa":"Malhas e padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Texturas. Dobraduras e modelagens em materiais diversos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7110","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5055":{"codigo":"EGR5055","nome":"Desenho de Anatomia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o da anatomia para artistas; estudo da forma, propor\u00e7\u00f5es e linhas impl\u00edcitas, estrutura\u00e7\u00e3o por blocos; massa, volume, pose e gestos; m\u00fasculo e estrutura \u00f3ssea; estudo do movimento e efeitos sobre a musculatura e anatomia; varia\u00e7\u00f5es de forma e peso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7108","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5110":{"codigo":"EGR5110","nome":"Teoria da Luz e Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5032":{"codigo":"EGR5032","nome":"Projeto II","ementa":"Metodologia de Projeto","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7112","prerequisito":"EGR5031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5036":{"codigo":"EGR5036","nome":"Teoria da Forma","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento; analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7116","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5037":{"codigo":"EGR5037","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7115","prerequisito":"EGR5035","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5101":{"codigo":"EGR5101","nome":"Semi\u00f3tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o aplicada ao Design. Introdu\u00e7\u00e3o a semiologia, defini\u00e7\u00e3o de termos, considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, divis\u00e3o dos signos, textos narrativos, objeto-signo, signo-imagem, teoria dos signos de Peirce, significado e aplica\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o sint\u00e1tica, dimens\u00e3o sem\u00e2ntica e dimens\u00e3o pragm\u00e1tica, monosemia, polisemia, transi\u00e7\u00e3o da semi\u00f3tica a hermen\u00eautica, grafismo, estado da arte.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5141":{"codigo":"EGR5141","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios e desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5511":{"codigo":"EGR5511","nome":"Oficina I (Modelos e Prot\u00f3tipos)","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em madeira, papel, metal. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos de complexidade mediana. O uso de materiais diverisficados e alternatinos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7145","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5513":{"codigo":"EGR5513","nome":"Desenho T\u00e9cnico","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fndamentas de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7155","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5517":{"codigo":"EGR5517","nome":"T\u00e9cnicas Experimentais para o Design","ementa":"Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de projeto (manual e digital)","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7146","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5038":{"codigo":"EGR5038","nome":"Ergonomia","ementa":"Conceitos de Ergonomia f\u00edsica e cognitiva e sua rela\u00e7\u00e3o com o Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5040":{"codigo":"EGR5040","nome":"Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7186","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5042":{"codigo":"EGR5042","nome":"Modelagem II","ementa":"Softwares de modelagem 2D e 3D (3DMax, Maya, etc). Conceitos b\u00e1sicos de modelagem - Tipos de modelagem - Visualiza\u00e7\u00e3o em 3D - Planos de trabalho e\/ou refer\u00eancia - Estrat\u00e9gias de cria\u00e7\u00e3o de modelos - Comandos de modelagem - Edi\u00e7\u00e3o de modelos - Dimensionamento de 3D - Tratamento superficial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7147","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5056":{"codigo":"EGR5056","nome":"Composi\u00e7\u00e3o","ementa":"Composi\u00e7\u00e3o bidimensional. A representa\u00e7\u00e3o das formas naturais e artificiais. S\u00edntese formal. Leis da Simetria.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR5039 ou EGR7117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5503":{"codigo":"EGR5503","nome":"Projeto III-P","ementa":"Projeto de produto a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7144","prerequisito":"EGR5032 e EGR5513","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5514":{"codigo":"EGR5514","nome":"Resist\u00eancia dos Materiais","ementa":"Estudo dos condicionantes relativos a resit\u00eancia dos materiais: carregamento; deforma\u00e7\u00e3o; tens\u00e3o; for\u00e7a; flex\u00e3o aplicadas a diferentes materiais (madeira, metais, pol\u00edmeros, etc.).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EGR7184","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5043":{"codigo":"EGR5043","nome":"Gest\u00e3o","ementa":"Incorporar elementos de gerencia de projetos, custos, etc  \nImport\u00e2ncia do Design como ferramenta estrat\u00e9gica; Conceitos e defini\u00e7\u00f5es; processos e interdisciplinaridade; rela\u00e7\u00e3o cliente e m\u00e9todos de controle; aspectos financeiros; Tecnologia; o Designer como gestor no projeto gr\u00e1fico. Teoria Geral da Administra\u00e7\u00e3o (no\u00e7\u00f5es); Introdu\u00e7\u00e3o ao empreendedorismo; Realidade do mercado profissional; Empreendedor Empres\u00e1rio X Empreendedor Empregado; O Profissional Designer Gr\u00e1fico e o Empreendedor em Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7189","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5044":{"codigo":"EGR5044","nome":"Info","ementa":"Teorias de arquitetura da informa\u00e7\u00e3o para o Design. A organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o utilizando projetos estruturados e tecnol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o a objetos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7185","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5045":{"codigo":"EGR5045","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Fases do M\u00e9todo Estat\u00edstico, Estat\u00edstica Descritiva e Estat\u00edstica Indutiva.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7193","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5187":{"codigo":"EGR5187","nome":"Marketing","ementa":"Conceitos fundamentais. Problemas do MKT. A planifica\u00e7\u00e3o do MKT. Estrat\u00e9gias de MKT. Comportamento do consumidor. An\u00e1lise de mercado. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o em Marketing. Segmenta\u00e7\u00e3o de mercado: Os mercados de trabalho. O Composto mercadol\u00f3gico (4P`s, 4C`s e 4A`s)","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5504":{"codigo":"EGR5504","nome":"Projeto IV-P","ementa":"Projeto de produto a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7148","prerequisito":"EGR5038 e EGR5503 e EGR5514","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5512":{"codigo":"EGR5512","nome":"Oficina II (Modelos e Prot\u00f3tipos)","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em gesso, argila, plo\u00edmeros. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos funcionais de complexidade alta. O uso de materiais diverisficados e alternatinos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7149","prerequisito":"EGR5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5521":{"codigo":"EGR5521","nome":"Materiais e Processos I","ementa":"Estudo de diferentes materias utilizados na ind\u00fastria (madeira, cer\u00e2mica, metais). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EGR7151","prerequisito":"EGR5514","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5999":{"codigo":"DIR5999","nome":"\u00c9tica Profissional e Legisla\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5051":{"codigo":"EGR5051","nome":"Fotografia I","ementa":"Etapas e aplica\u00e7\u00f5es da capta\u00e7\u00e3o e do processamento de imagens; aquisi\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas de imagens; opera\u00e7\u00f5es com imagens e aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7188","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5505":{"codigo":"EGR5505","nome":"Projeto V-P","ementa":"Projeto de produto a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7152","prerequisito":"EGR5504 e EGR5521","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5515":{"codigo":"EGR5515","nome":"Rendering","ementa":"Representa\u00e7\u00e3o manual de produtos e objetos. T\u00e9cnicas manuais (pastel seco, aerografia, l\u00e1pis, etc.) Representa\u00e7\u00e3o digital de produtos e objetos (Photoshop, 3Dmax, etc), Apresenta\u00e7\u00e3o de projetos (pranchas, posters, proje\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o, etc.).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7209","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5516":{"codigo":"EGR5516","nome":"Modelagem Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas e exerc\u00edcios de prototipagem r\u00e1pida. Modelagem virtual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7154","prerequisito":"EGR5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5522":{"codigo":"EGR5522","nome":"Materiais e Processos II","ementa":"Estudo de diferentes materias utilizados na ind\u00fastria (gessos, papel, pol\u00edmeros e comp\u00f3sitos). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7153","prerequisito":"EGR5521","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7191":{"codigo":"EGR7191","nome":"Marketing","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Marketing. Marketing e Design. Comportamento e satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor. Pesquisa de mercado. An\u00e1lise SWOT. Segmenta\u00e7\u00e3o e Posicionamento. Concorr\u00eancia, planejamento e estrat\u00e9gias. O Composto mercadol\u00f3gico. Marketing Mix. Estudo de casos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5101":{"codigo":"FIL5101","nome":"Filosofia I","ementa":"Filosofia e comunica\u00e7\u00e3o. O homem e a linguagem. \u00c9tica e comunica\u00e7\u00e3o. Express\u00e3o visual e est\u00e9tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5506":{"codigo":"EGR5506","nome":"Projeto VI-P","ementa":"Projeto a ser escolhido pelo estudante dentre os oferecidos na (matriz 454), que n\u00e3o sejam equivalentes aos projetos EGR5503; EGR5504 e EGR5505.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5122 e EGR5505 e EGR5515 e EGR5516","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5113":{"codigo":"SPO5113","nome":"Sociologia e Cultura","ementa":"Conceitos sociol\u00f3gicos e culturais. Modernidade: concep\u00e7\u00f5es. P\u00f3s-modernidade: concep\u00e7\u00f5es. Cultura de massa: conceitos. Hibrida\u00e7\u00e3o Cultural: o caso espec\u00edfico da Am\u00e9rica Latina.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5047":{"codigo":"EGR5047","nome":"Projeto VII (Projeto de conclus\u00e3o de curso) (TCC)","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EGR7196","prerequisito":"EGR5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5049":{"codigo":"EGR5049","nome":"Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":266,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EGR7198","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2418,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7195":{"codigo":"EGR7195","nome":"Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo. Conceitos e breve hist\u00f3rico. Profissional empreendedor. O empreendedor nas organiza\u00e7\u00f5es. Design e empreendedorismo. No\u00e7\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Plano de Neg\u00f3cios.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5048":{"codigo":"EGR5048","nome":"Projeto VIII (Projeto de conclus\u00e3o de curso) (TCC)","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EGR7197","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2896,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5009":{"codigo":"EGR5009","nome":"T\u00e9cnicas Expressivas","ementa":"As potencialidades expressivas dos diferentes materiais gr\u00e1ficos: carv\u00e3o, l\u00e1pis, tintas. Suportes e uso de instrumentos de apoio. T\u00e9cnicas primitivas de impress\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5110 e EGR5120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5013":{"codigo":"EGR5013","nome":"Design T\u00eaxtil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7223","prerequisito":"EGR5003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5015":{"codigo":"EGR5015","nome":"Design de Superf\u00edcie","ementa":"Conceitos e caracter\u00edsticas do Design de Superf\u00edcie. Aplica\u00e7\u00f5es. No\u00e7\u00f5es de m\u00f3dulo. Pesquisa de refer\u00eancias visuais. T\u00e9cnicas de repeti\u00e7\u00e3o. Projeto de padronagem (t\u00eaxtil, cer\u00e2mica e\/ou gr\u00e1fico).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5016":{"codigo":"EGR5016","nome":"Branding de Moda","ementa":"Empresa de moda; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7215","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5017":{"codigo":"EGR5017","nome":"Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o","ementa":"A era da informa\u00e7\u00e3o; A informa\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es e no gerenciamento; Gest\u00e3o estrat\u00e9gica da informa\u00e7\u00e3o; Definindo Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de uso da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5018":{"codigo":"EGR5018","nome":"Efeitos Especiais","ementa":"Trabalho com modelos e maquetes: efeitos atmosf\u00e9ricos, efeitos elementares no espa\u00e7o e na forma. Luzes e sons para efeitos especiais. Efeitos especiais na maquiagem. Chroma key. Calibra\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras. Captura de movimentos, remo\u00e7\u00e3o de objetos. A dist\u00e2ncia entre a teoria e a pr\u00e1tica. Aspectos legais e de seguran\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5019":{"codigo":"EGR5019","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Gr\u00e1ficos computacionais em 3-D, renderiza\u00e7\u00e3o, modelagem e anima\u00e7\u00e3o. Movimentos ao longo do tempo - keying. Cenas: c\u00e2meras, luzes (ambiente e spot), textura, sombras e luzes. Sincroniza\u00e7\u00e3o de imagens e sons.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5020":{"codigo":"EGR5020","nome":"Perspectivas nas Hist\u00f3rias em Quadrinhos","ementa":"Estudo do uso da perspectiva nas Hist\u00f3rias em Quadrinhos. Perspectiva central e obl\u00edqua. Perspectiva a\u00e9rea. Exerc\u00edcios de interpreta\u00e7\u00f5es e releituras de imagens.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5021":{"codigo":"EGR5021","nome":"Arte e Paisagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da pintura de paisagens. Paisagem como g\u00eanero na pintura. Brasil no s\u00e9culo XIX. Artistas viajantes e acad\u00eamicos. Leituras de paisagens modernas e contempor\u00e2neas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5022":{"codigo":"EGR5022","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Metodologia Projetual","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5023":{"codigo":"EGR5023","nome":"Princ\u00edpios da Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7210","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5024":{"codigo":"EGR5024","nome":"Desenho e Cria\u00e7\u00e3o de Personagens","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR7203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5025":{"codigo":"EGR5025","nome":"Infografia para Internet","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5027":{"codigo":"EGR5027","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica I","ementa":"Modelagem, Acabamento, Decora\u00e7\u00e3o e Pintura de Pe\u00e7as Cer\u00e2micas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5041 ou EGR5170","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5028":{"codigo":"EGR5028","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica II","ementa":"Esbo\u00e7os. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial. As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00edntese formal. Leis de Simetria. Propor\u00e7\u00e3o e escala. Composi\u00e7\u00e3o tridimensional. Constru\u00e7\u00f5es de Moldes. Texturas. Modelagem em materiais porosos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5053":{"codigo":"EGR5053","nome":"Design e Exposi\u00e7\u00e3o em Museus","ementa":"Conceitos de museu, museologia e museografia. O que \u00e9 expografia. Exposi\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o museal. Tipologias de exposi\u00e7\u00e3o. Exposi\u00e7\u00f5es de curta, m\u00e9dia e longa dura\u00e7\u00e3o. Projeto expogr\u00e1fico: espa\u00e7o, suportes, forma, cor, som, luz, texturas, imagens, textos e outros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5060":{"codigo":"EGR5060","nome":"Desenho em Perspectiva","ementa":"Perspectiva e desenho t\u00e9cnico. Perspectiva c\u00f4nica central e obl\u00edqua. T\u00e9cnicas de croquis. Croquis como ferramenta criativa. Exerc\u00edcios de aplica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5033","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5125":{"codigo":"EGR5125","nome":"Representa\u00e7\u00e3o da Figura Humana","ementa":"Estudo da figura humana atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica manual, desenvolvida em trabalho coletivo em ateli\u00ea. An\u00e1lise da estrutura \u00f3ssea e dos principais componentes anat\u00f4micos. Estudo das propor\u00e7\u00f5es. Desenho detalhado de elementos mais significativos: cabe\u00e7a, m\u00e3os. O escor\u00e7o. Desenhos de estudo a partir de modelo vivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5156":{"codigo":"EGR5156","nome":"Anima\u00e7\u00e3o","ementa":"Design b\u00e1sico de personagens; Fundamentos da anima\u00e7\u00e3o de personagens; Modelagem Org\u00e2nica; Cria\u00e7\u00e3o de ambientes; Demais processos (textura, luz, c\u00e2mera), processos de produ\u00e7\u00e3o na industria cinematogr\u00e1fica; projeto final","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5183":{"codigo":"EGR5183","nome":"Vinheta Eletr\u00f4nica","ementa":"Design b\u00e1sico de personagens; modelando corpos, m\u00e3os e cabe\u00e7as; postura de personagens; fundamentos da anima\u00e7\u00e3o de personagens; andar e locomover-se; anima\u00e7\u00e3o antropom\u00f3rfica e facial; cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e ambientes digitais; fazendo um filme.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5184":{"codigo":"EGR5184","nome":"Hist\u00f3ria em Quadrinhos","ementa":"Roteiro; cria\u00e7\u00e3o de personagens; cen\u00e1rios e equipamentos; formatos; editora\u00e7\u00e3o; decupagem; desenho a l\u00e1pis, escaneamento, arte final e aplica\u00e7\u00e3o de cor. Projeto final.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5190":{"codigo":"EGR5190","nome":"Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento","ementa":"A Psicologia do Dia a Dia. A Socidade do Conhecimento. Imagens da Organiza\u00e7\u00e3o na Sociedade do Conhecimento. Dados, Informa\u00e7\u00f5es e Conhecimentos. Conceitos Chaves sobre Capital Intelectual, Capital Humano e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento. Aprendizagem Organizacional. Ferramentas da Gest\u00e3o (Intranet, Groupware, RBC, Datawarehouse, Datamine, etc.). O Designer e a Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5191":{"codigo":"EGR5191","nome":"Projeto Editorial","ementa":"Oferecer referencial te\u00f3rico e pr\u00e1ticas elementares na \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projetos editoriais atrav\u00e9s da editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5192":{"codigo":"EGR5192","nome":"O Design na Realidade Virtual","ementa":"Conceitos de Realidade Virtual. Tecnologias relacionadas \u00e0 RV. Aplica\u00e7\u00f5es da RV. An\u00e1lise de plataformas computacionais para desenvolvimento de RV. An\u00e1lise de sistemas com RV. Estudos de casos de tipos de aplica\u00e7\u00f5es: treinamento\/ensino, protipagem, simula\u00e7\u00e3o, entretenimento, m\u00e9dicos, interfaces de sistemas. Projeto de sistemas com RV. Avalia\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio da tecnologia e sua integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5008 e EGR5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5193":{"codigo":"EGR5193","nome":"Fotografia no Design Gr\u00e1fico","ementa":"O princ\u00edpio da fotografia. A c\u00e2mara obscura. C\u00e2maras convencionais e c\u00e2maras digitais. Filmes e sensores digitais. O controle da exposi\u00e7\u00e3o. Objetivas. Perspectiva e ponto de vista. Composi\u00e7\u00e3o. Linguagem fotogr\u00e1fica. Scanners e c\u00e2maras digitais. Resolu\u00e7\u00e3o de imagem. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de ilumina\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de fotos. Direito autoral e direito de imagem. Manipula\u00e7\u00e3o de imagem em meio eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5003 e EGR5101 e EGR5110 e EGR5121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5680":{"codigo":"EGR5680","nome":"Atividade Complementar de Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5681":{"codigo":"EGR5681","nome":"Atividade Complementar de Extens\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5682":{"codigo":"EGR5682","nome":"Atividade Complementar de Monitoria","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5683":{"codigo":"EGR5683","nome":"Atividade Complementar de Est\u00e1gio","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5701":{"codigo":"EGR5701","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o Social, express\u00e3o escrita, literatura, l\u00edngua estrangeira, ling\u00fc\u00edstica, desenho, projeto.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5702":{"codigo":"EGR5702","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o II","ementa":"Comunica\u00e7\u00e3o Social, express\u00e3o escrita, literatura, l\u00edngua estrangeira, ling\u00fc\u00edstica, desenho, projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5703":{"codigo":"EGR5703","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos diversos campos de aplica\u00e7\u00e3o do direito.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5704":{"codigo":"EGR5704","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas II","ementa":"Os diversos campos de aplica\u00e7\u00e3o do direito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5705":{"codigo":"EGR5705","nome":"T\u00f3picos Especiais em Administra\u00e7\u00e3o e Economia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Marketing, gest\u00e3o, emprendedorismo, macroeconomia, micro-economia, contabilidade, ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5706":{"codigo":"EGR5706","nome":"T\u00f3picos Especiais em Administra\u00e7\u00e3o e Economia II","ementa":"Marketing, gest\u00e3o, emprendedorismo, macroeconomia, micro-economia, contabilidade, ci\u00eancias da administra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5707":{"codigo":"EGR5707","nome":"T\u00f3picos Especiais em Filosofia e Ci\u00eancias Humanas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia, sociologia, filosofia, ci\u00eancia pol\u00edtica, psicologia, hist\u00f3ria e geografia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5708":{"codigo":"EGR5708","nome":"T\u00f3picos Especiais em Filosofia e Ci\u00eancias Humanas II","ementa":"Antropologia, sociologia, filosofia, ci\u00eancia pol\u00edtica, psicologia, hist\u00f3ria e geografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5709":{"codigo":"EGR5709","nome":"T\u00f3picos Especiais em Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia Cient\u00edfica, did\u00e1tica, hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, abordagens educacionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5710":{"codigo":"EGR5710","nome":"T\u00f3picos Especiais em Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Metodologia Cient\u00edfica, did\u00e1tica, hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, abordagens educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5711":{"codigo":"EGR5711","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancia e Tecnologia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Teorias gerais em ci\u00eancias tecnol\u00f3gicas e engenharias.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5712":{"codigo":"EGR5712","nome":"T\u00f3picos Especiais em Ci\u00eancia e Tecnologia II","ementa":"Teorias gerais em ci\u00eancias tecnol\u00f3gicas e engenharias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5713":{"codigo":"EGR5713","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o III","ementa":"Avaliar sistemas relacionados \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o Visual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5714":{"codigo":"EGR5714","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o IV","ementa":"Projeto Gr\u00e1fico Aplicado \u00e0 cultura popular; Briefing aplicado ao projeto gr\u00e1fico; no\u00e7\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o; no\u00e7\u00f5es de cores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5721":{"codigo":"EGR5721","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5722":{"codigo":"EGR5722","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5723":{"codigo":"EGR5723","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5724":{"codigo":"EGR5724","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design de Anima\u00e7\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5731":{"codigo":"EGR5731","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5732":{"codigo":"EGR5732","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5733":{"codigo":"EGR5733","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5734":{"codigo":"EGR5734","nome":"T\u00f3picos Especiais em Design Gr\u00e1fico IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5801":{"codigo":"EGR5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5802":{"codigo":"EGR5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5803":{"codigo":"EGR5803","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7104":{"codigo":"EGR7104","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7106":{"codigo":"EGR7106","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de s\u00f3lidos, de figuras planas, de retas e de pontos; Estudo das vistas ortogr\u00e1ficas. Perspectiva cavaleira e isom\u00e9trica; Perspectiva c\u00f4nica exata; Sombras em \u00e9pura e em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7108":{"codigo":"EGR7108","nome":"Desenho Aplicado","ementa":"Desenho aplicado \u00e0 Anima\u00e7\u00e3o. Estrat\u00e9gias est\u00e9ticas para necessidades e caracter\u00edsticas narrativas. Formas, volumes e espa\u00e7os. Possibilidades gr\u00e1ficas e defini\u00e7\u00f5es de p\u00fablico ou demanda para estabelecimento de estilo. Diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as de abordagens visuais entre anima\u00e7\u00e3o (TV, cinema e internet), jogos eletr\u00f4nicos e hist\u00f3rias em quadrinhos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7109":{"codigo":"EGR7109","nome":"Teoria da Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7110":{"codigo":"EGR7110","nome":"Pl\u00e1stica","ementa":"Malhas e padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Texturas. Dobraduras e modelagens em materiais diversos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7111":{"codigo":"EGR7111","nome":"Oficina de Portf\u00f3lio","ementa":"Design; A atividade como profiss\u00e3o; O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; as diferentes \u00e1reas de abrang\u00eancia do Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7112":{"codigo":"EGR7112","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Estudo anal\u00edtico de metodologias como suporte l\u00f3gico-formal para a pr\u00e1tica projetual.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7113":{"codigo":"EGR7113","nome":"Semi\u00f3tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o aplicada ao Design. Introdu\u00e7\u00e3o a semiologia, defini\u00e7\u00e3o de termos, considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, divis\u00e3o dos signos, textos narrativos, objeto-signo, signo-imagem. Teoria dos signos de Peirce, significado e aplica\u00e7\u00e3o, dimens\u00f5es: sint\u00e1tica, sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. As triconomias e as tr\u00edades dos signos","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7114":{"codigo":"EGR7114","nome":"Comportamento do Consumidor e Economia","ementa":"Comportamento do consumidor. Perfil de consumidor. Processo de compra. Segmenta\u00e7\u00e3o e posicionamento de mercado. Posicionamento e mix de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7115":{"codigo":"EGR7115","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7116":{"codigo":"EGR7116","nome":"Teoria da Forma","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento; analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7117":{"codigo":"EGR7117","nome":"Composi\u00e7\u00e3o","ementa":"As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial bidimensional e tridimensional. Composi\u00e7\u00f5es: bidimensional e tridimensional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7120":{"codigo":"EGR7120","nome":"Projeto 1","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o 2D - personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard, Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o 2D - Conceito e pr\u00e1tica. Universo da  anima\u00e7\u00e3o 2D - comercial, educa\u00e7\u00e3o, lazer e entretenimento, jogos, m\u00fasica, instru\u00e7\u00e3o,  etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7121":{"codigo":"EGR7121","nome":"Anima\u00e7\u00e3o 2D","ementa":"Anima\u00e7\u00e3o 2D; Roteiro e storyboard; Planos e enquadramentos de c\u00e2mera; Tipos de softwares de anima\u00e7\u00e3o 2D - conceito, din\u00e2mica de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; Pr\u00e1tica de anima\u00e7\u00e3o nos softwares. Animatic; Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7122":{"codigo":"EGR7122","nome":"Desenho de Cen\u00e1rio","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Tipos de cen\u00e1rios. Princ\u00edpios de desenho de cen\u00e1rios em anima\u00e7\u00e3o. A narrativa do personagem e linguagem dos cen\u00e1rios. Planos e Enquadramento de C\u00e2mera - movimento e angula\u00e7\u00e3o. Luz e sombra; Linguagem e expressividade. Varia\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rio em anima\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7123":{"codigo":"EGR7123","nome":"Roteiro e Storyboard","ementa":"Narrativa e roteiro: conceito, cria\u00e7\u00e3o\/adapta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Tipos de roteiro. Constru\u00e7\u00e3o de storyboard. Animatic. Expressividade e linguagem. Cenas, planos e enquadramentos de c\u00e2mera. Desenvolvimento de roteiros e storyboards em anima\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7124":{"codigo":"EGR7124","nome":"Projeto 2","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o 3D - personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard; Animatic; Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o 3D  - Conceito e pr\u00e1tica. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o. Universo da  anima\u00e7\u00e3o 3D - comercial, educa\u00e7\u00e3o, lazer e entretenimento, jogos, m\u00fasica, instru\u00e7\u00e3o,  etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7125":{"codigo":"EGR7125","nome":"Anima\u00e7\u00e3o 3D","ementa":"Anima\u00e7\u00e3o 3D; Roteiro e storyboard; Planos e enquadramentos de c\u00e2mera; Animatic; Tipos de softwares de anima\u00e7\u00e3o 3D - conceito, din\u00e2mica de cria\u00e7\u00e3o e modelagem, visualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; Pr\u00e1tica de anima\u00e7\u00e3o nos softwares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7126":{"codigo":"EGR7126","nome":"Modelagem 3D","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es. Uso de ferramentas CAD para elabora\u00e7\u00e3o de desenhos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7127":{"codigo":"EGR7127","nome":"P\u00f3s Produ\u00e7\u00e3o I","ementa":"Conceito de p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o. Linguagem audiovisual. Processo cinematogr\u00e1fico, televisivo e em m\u00eddias digitais. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o. T\u00e9cnicas e tipos de v\u00eddeo. Edi\u00e7\u00e3o de som e v\u00eddeo: t\u00e9cnica, softwares e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Efeitos especiais: t\u00e9cnica, softwares e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Finaliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00e3o. Recursos est\u00e9ticos. Dire\u00e7\u00e3o de arte. Dire\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7128":{"codigo":"EGR7128","nome":"Projeto 3 - Stop Motion","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o em Stop Motion - conceito, tipos de stop motion, personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard, Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o - Conceito, t\u00e9cnicas variadas e pr\u00e1tica. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7129":{"codigo":"EGR7129","nome":"Stop-motion","ementa":"Conceito; Tipos de stop motion - t\u00e9cnicas; a narrativa e o desenvolvimento de personagens; Roteiro e Storyboard; Dire\u00e7\u00e3o de Arte e adequa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas; Linguagem; Ilumina\u00e7\u00e3o; Materiais; Cen\u00e1rios; T\u00e9cnicas de filmagem; Processo de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7130":{"codigo":"EGR7130","nome":"Design de Som","ementa":"Som - Conceito, especifica\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas; Equipamentos e est\u00fadio; Som em anima\u00e7\u00e3o - captura, efeitos, e sincronia. Trilha sonora - cria\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o. Softwares de edi\u00e7\u00e3o de som - tipos, t\u00e9cnica e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7131":{"codigo":"EGR7131","nome":"Modelagem para Stop-motion","ementa":"Modelagem 3D - conceito, tipos e t\u00e9cnicas; Modelagem e a narrativa - personagens; objetos; cen\u00e1rios. Desenvolvimento pr\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7132":{"codigo":"EGR7132","nome":"Projeto - Branding","ementa":"Projeto de Identidade Visual, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7133":{"codigo":"EGR7133","nome":"Branding Emocional","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o e marca; emo\u00e7\u00e3o e Marca; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding; brandbook.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7134":{"codigo":"EGR7134","nome":"Identidade de Marca","ementa":"Conceitos de marca. Estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre identidade corporativa e imagem corporativa. Fundamenta\u00e7\u00e3o de identidade visual. Conota\u00e7\u00e3o e denota\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da identidade visual. An\u00e1lise e defini\u00e7\u00e3o dos elementos prim\u00e1rios de identidade visual. Metodologia aplicada no projeto de identidade visual. Processo do registro de marca e de suas identidades visuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7135":{"codigo":"EGR7135","nome":"Estrat\u00e9gias de Aplica\u00e7\u00f5es  SIM","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do Sistema de Identidade de Marca (SIM). Desenvolvimento dos Pontos de Contato de Marca, com a produ\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o da marca. Gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de SIM por meio de metodologia  \nalinhada a aspectos sensoriais, posicionamento de marca e cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Compreens\u00e3o dos processos e materiais, produ\u00e7\u00e3o e  \nacompanhamento das aplica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, multim\u00eddias e digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7136":{"codigo":"EGR7136","nome":"Projeto - Editorial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico editorial obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7137":{"codigo":"EGR7137","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Etapas da produ\u00e7\u00e3o de um impresso. Meio-tom e cor. Processos de impress\u00e3o: hist\u00f3rico e aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria gr\u00e1fica atual dos sistemas planogr\u00e1ficos, relevogr\u00e1ficos, encavogr\u00e1ficos e permeogr\u00e1ficos. Suportes para impress\u00e3o: caracter\u00edsticas e aproveitamento. Tintas. Pr\u00e9-impress\u00e3o. Acabamento. Acompanhamento gr\u00e1fico. Prepara\u00e7\u00e3o e fechamento de arquivos para impress\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7138":{"codigo":"EGR7138","nome":"Planejamento Gr\u00e1fico-Editorial","ementa":"Planejamento de elementos e recursos gr\u00e1fico-visuais em pe\u00e7as gr\u00e1ficas para m\u00eddia impressa. Princ\u00edpios da linguagem visual para diagrama\u00e7\u00e3o. Diagrama\/grid (caracter\u00edsticas, tipos e t\u00e9cnicas). Elementos gr\u00e1fico-editoriais que comp\u00f5em uma p\u00e1gina impressa. Softwares para editora\u00e7\u00e3o. Formatos de sa\u00edda para impress\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7139":{"codigo":"EGR7139","nome":"Tipografia Aplicada","ementa":"Hist\u00f3ria da tipografia. A tipografia e seus estilos. Morfologia. Fam\u00edlias tipogr\u00e1ficas. Classifica\u00e7\u00e3o. Composi\u00e7\u00e3o de tipos: harmonia, ritmo e propor\u00e7\u00e3o. Unidade de medida tipogr\u00e1fica. Aspectos t\u00e9cnicos e \u00f3ticos. Legibilidade e leiturabilidade. Projeto de tipografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7140":{"codigo":"EGR7140","nome":"Projeto  - Digital","ementa":"Projeto de design digital obedecendo a metodologia adequada.  \nPlano de Estrat\u00e9gia, Plano de Escopo, Plano de Estrutura, Plano de Esqueleto, Plano de Superf\u00edcie. Navegabilidade. Arquitetura da Informa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7141":{"codigo":"EGR7141","nome":"Interfaces Digitais e Hiperm\u00eddia","ementa":"Hist\u00f3ria e conceitua\u00e7\u00e3o de hipertexto, hiperm\u00eddia e multim\u00eddia. A linguagem hipermidi\u00e1tica. Atributos e aplica\u00e7\u00f5es da Hiperm\u00eddia. No\u00e7\u00f5es de ambientes interativos, cooperativos, colaborativos e participativos. No\u00e7\u00f5es de computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, pervasiva, ub\u00edqua, tang\u00edvel, f\u00edsica. Interfaces multimodais e dispositivos. Design de interfaces, webdesign e m\u00eddias digitais. Arquitetura da informa\u00e7\u00e3o.  Navegabilidade.Tipografia digital e cores para interfaces digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7142":{"codigo":"EGR7142","nome":"Tecnologia Digital","ementa":"Desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es hiperm\u00eddia usando linguagem de marca\u00e7\u00e3o de texto (HTML) e aplica\u00e7\u00e3o de folhas de estilo em cascata (CSS).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7143":{"codigo":"EGR7143","nome":"Ergonomia e Usabilidade","ementa":"Conceitos de: Interface, Intera\u00e7\u00e3o, Usabilidade e Comunicabilidade. Tipos de problemas de usabilidade. Crit\u00e9rios ergon\u00f4micos. Card sorting.T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o (Anal\u00edticas, Heur\u00edsticas, Inspe\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7144":{"codigo":"EGR7144","nome":"Projeto 7","ementa":"Projeto de produto a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7145":{"codigo":"EGR7145","nome":"Laborat\u00f3rio de Materiais e Modelos I","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Desenvolvimento de modelos e prot\u00f3tipos de m\u00e9dia complexidade utilizando papel, papel\u00e3o, madeira e pol\u00edmeros (silicone e resinas). Uso de materiais alternativos e sustent\u00e1veis nos aspectos econ\u00f4mico, social e ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7146":{"codigo":"EGR7146","nome":"Experimentos em Design","ementa":"Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica manual: representa\u00e7\u00e3o bi e tridimensional, vistas ortogr\u00e1ficas, cotas, representa\u00e7\u00e3o de materiais (NBR 12298\/1995) e especifica\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sistema brasileiro de Normas t\u00e9cnicas (NBR). Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica digital: utiliza\u00e7\u00e3o do Auto-cad na produ\u00e7\u00e3o de vistas ortogr\u00e1ficas, detalhamento, cotagem, formata\u00e7\u00e3o de prancha, execu\u00e7\u00e3o de perspectivas e renderiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7147":{"codigo":"EGR7147","nome":"Modelagem Digital","ementa":"Softwares de modelagem 2D e 3D (3DMax, Maya, etc). Conceitos b\u00e1sicos de modelagem - Tipos de modelagem - Visualiza\u00e7\u00e3o em 3D - Planos de trabalho e\/ou refer\u00eancia - Estrat\u00e9gias de cria\u00e7\u00e3o de modelos - Comandos de modelagem - Edi\u00e7\u00e3o de modelos - Dimensionamento de 3D - Tratamento superficial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7148":{"codigo":"EGR7148","nome":"Projeto 8","ementa":"Projeto de utens\u00edlio a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7149":{"codigo":"EGR7149","nome":"Laborat\u00f3rio de Materiais e Modelos II","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em gesso, argila, plo\u00edmeros. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos funcionais de complexidade alta. O uso de materiais diverisficados e alternatinos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7150":{"codigo":"EGR7150","nome":"Ergonomia do Produto","ementa":"Fundamentos da ergonomia; antropometria e biomec\u00e2nica; fatores humanos nos produtos e suas rela\u00e7\u00f5es dimensionais; dispositivos de informa\u00e7\u00e3o e comando; usabilidades em produtos; m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica em produtos; sa\u00fade e seguran\u00e7a nos produtos; acessibilidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7151":{"codigo":"EGR7151","nome":"Materiais e Processos","ementa":"Estudo de materiais utilizados em produtos de design: madeiras (naturais e transformadas), cer\u00e2micas (comuns e avan\u00e7adas), metais (ferrosos e n\u00e3o ferrosos). Estudo comparativo de propriedades, caracter\u00edsticas, pontos fortes, limita\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas, est\u00e9ticas e fabris dos materiais. Processos fabris dos materiais (conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, usinagem, soldagem, fundi\u00e7\u00e3o, metalurgia do p\u00f3, processos modernos de fabrica\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7152":{"codigo":"EGR7152","nome":"Projeto 9 - Produto de Alta Complexidade","ementa":"Projeto de mobili\u00e1rio, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7153":{"codigo":"EGR7153","nome":"Materiais e Processos II","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria (gessos, papel, pol\u00edmeros e comp\u00f3sitos). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7154":{"codigo":"EGR7154","nome":"Prototipagem","ementa":"Modelo, maquete e prot\u00f3tipo, engenharia reversa. Conceitos de prototipagem r\u00e1pida, ferramental r\u00e1pido e manufatura r\u00e1pida. Tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o digital: sistemas aditivos, subtrativos e formativos. Corte a laser.Tecnologias de digitaliza\u00e7\u00e3o 3D.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7155":{"codigo":"EGR7155","nome":"Desenho T\u00e9cnico CAD","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es. Uso de ferramentas CAD para elabora\u00e7\u00e3o de desenhos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7156":{"codigo":"EGR7156","nome":"Projeto - Experiencial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico experiencial a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7157":{"codigo":"EGR7157","nome":"Design Experiencial","ementa":"Design de experi\u00eancia: conceito e origens. Design centrado na atividade.  N\u00edveis de experi\u00eancia: est\u00e9tica, significado e emocional. Categorias das experi\u00eancias: relacionadas aos sentidos; relacionadas aos sentimentos; sociais;  cognitivas; de uso; e de motiva\u00e7\u00e3o. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7158":{"codigo":"EGR7158","nome":"Design Emocional","ementa":"Design emocional. Teoria da emo\u00e7\u00e3o. O design e o componente emocional em um produto. Emo\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. Mem\u00f3ria material afetiva. Pleasure-based Design. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7159":{"codigo":"EGR7159","nome":"Design de Intera\u00e7\u00e3o","ementa":"Design de Intera\u00e7\u00e3o. Design centrado no usu\u00e1rio. Cogni\u00e7\u00e3o humana e distribu\u00edda. Princ\u00edpios do design de intera\u00e7\u00e3o. Metas de usabilidade. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7160":{"codigo":"EGR7160","nome":"Projeto 11 - Produto de Moda","ementa":"Projeto de cole\u00e7\u00e3o de moda, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7161":{"codigo":"EGR7161","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Moda","ementa":"Pesquisa de produ\u00e7\u00e3o do produto de moda. A cole\u00e7\u00e3o. Metodologia de Desenvolvimento de produto de moda. Mix de produtos. Ciclo de vida do produto de Moda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7162":{"codigo":"EGR7162","nome":"Modelagem Digital (moda)","ementa":"Antropometria (conceitos b\u00e1sicos). Medidas de corpo no padr\u00e3o industrial. Constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das bases em processo digital. Amplia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de moldes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7163":{"codigo":"EGR7163","nome":"Acess\u00f3rios de Moda","ementa":"As fibras t\u00eaxteis. Classifica\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas (f\u00edsicas e qu\u00edmicas). Processo de cria\u00e7\u00e3o de tecido plano. Ligamento t\u00eaxtil. Processo de cria\u00e7\u00e3o de malha. Processo de cria\u00e7\u00e3o do n\u00e3o tecido. Simbologia t\u00eaxtil. Elabora\u00e7\u00e3o de Tags.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7164":{"codigo":"EGR7164","nome":"Projeto 12 - Merchandising","ementa":"Projeto de espa\u00e7o. Promo\u00e7\u00e3o de vendas e merchandising - hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas, atividades. Diferen\u00e7as entre promo\u00e7\u00e3o de vendas e merchandising. Economia da experi\u00eancia. Compras planejadas e por impulso. H\u00e1bitos do consumidor brasileiro. Princ\u00edpios \u00e9ticos da promo\u00e7\u00e3o de vendas. Planejamento da promo\u00e7\u00e3o de vendas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7165":{"codigo":"EGR7165","nome":"Desenho de Representa\u00e7\u00e3o Arquitet\u00f4nica","ementa":"Conhecimento b\u00e1sico dos meios de express\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de projetos de arquitetura e urbanismo. Familiariza\u00e7\u00e3o com os instrumentos, meios e materiais utilizados para express\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Normas e conven\u00e7\u00f5es (ABNT e DIN). Linhas, texturas, desenhos de projeto, projeto de execu\u00e7\u00e3o, detalhes. Normaliza\u00e7\u00e3o das pranchas, escalas gr\u00e1ficas, selo e indica\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 leitura de projetos. Modelos reduzidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7166":{"codigo":"EGR7166","nome":"Tecnologia do Espa\u00e7o Constru\u00eddo","ementa":"Vis\u00e3o sist\u00eamica sobre o ambiente constru\u00eddo. Conhecer caracter\u00edsticas do ambiente (elementos estruturais,  \nrevestimentos, ilumina\u00e7\u00e3o, som e temperatura)e do mobili\u00e1rio  \n \n(tipos, dimensionamento, especifica\u00e7\u00f5es e materiais) e analisar as  \n \nintera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio no espa\u00e7o constru\u00eddo (no\u00e7\u00f5es de ergonomia e  \n \npercep\u00e7\u00e3o ambiental).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7167":{"codigo":"EGR7167","nome":"Visual Merchandising","ementa":"Conceitos de Marketing e Merchandising. Atmosfera de compras. Locais de exposi\u00e7\u00e3o de produtos. Exibit\u00e9cnica e vitrinismo. Espa\u00e7os customizados. Modelos e h\u00e1bitos de compra do consumidor brasileiro. Materiais de merchandising em ponto de vendas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7168":{"codigo":"EGR7168","nome":"Projeto  - Promocional","ementa":"Projeto de Design promocional focado na valoriza\u00e7\u00e3o de marcas e sua divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7169":{"codigo":"EGR7169","nome":"Dire\u00e7\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o","ementa":"Dire\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o: dire\u00e7\u00e3o de arte e reda\u00e7\u00e3o. Planejamento e Cria\u00e7\u00e3o. Linguagem visual. Cria\u00e7\u00e3o visual para as diversas m\u00eddias. T\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o de layout e arte final. Estrat\u00e9gias publicit\u00e1rias. Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma campanha publicit\u00e1ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7170":{"codigo":"EGR7170","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria: cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o. Criatividade e viabilidade t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria nas diversas m\u00eddias. Planejamento financeiro. Fornecedores, parceiros e prestadores de servi\u00e7os.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7171":{"codigo":"EGR7171","nome":"Planejamento de M\u00eddia","ementa":"Conceito de M\u00eddia. As m\u00eddias e suas especifidades. Meios de comunica\u00e7\u00e3o. Ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. Plano de M\u00eddia. Planejamento de m\u00eddia. T\u00e9cnicas e ferramentas de aferi\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia, de penetra\u00e7\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o e de retorno das m\u00eddias. Cobertura, freq\u00fc\u00eancia, sustenta\u00e7\u00e3o.  Estrat\u00e9gias de veicula\u00e7\u00e3o e p\u00fablico alvo. Planejamento financeiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7172":{"codigo":"EGR7172","nome":"Projeto  - Tend\u00eancia","ementa":"Pesquisa de tend\u00eancia de Moda. Desenvolvimento de caderno de tend\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7173":{"codigo":"EGR7173","nome":"Tend\u00eancias","ementa":"Pesquisa de Moda. Calend\u00e1rio de Moda. Pesquisa prospectiva de tend\u00eancia. Mercado. Caderno de tend\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7174":{"codigo":"EGR7174","nome":"Sistema de Moda","ementa":"Moda. Conceito e breve referencial hist\u00f3rico do termo. Moda, Cultura e Sociedade. O processo de Moda. Modernidade. P\u00f3s-Modernidade. Sistema de Moda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7175":{"codigo":"EGR7175","nome":"Oficina de Materializa\u00e7\u00e3o","ementa":"A ind\u00fastria t\u00eaxtil (tecido plano e confec\u00e7\u00e3o). Cadeia T\u00eaxtil. Fibras e  Fios. Fia\u00e7\u00e3o. Estudo sobre tecidos (etapas de produ\u00e7\u00e3o e acabamentos). Tecidos especiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7184":{"codigo":"EGR7184","nome":"Resist\u00eancia dos Materiais","ementa":"Resist\u00eancias dos materiais aplicada ao design. For\u00e7a, tens\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o. Efeitos da tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o, flex\u00e3o, tor\u00e7\u00e3o em materiais diversos. Propriedades mec\u00e2nicas de metais, madeiras, cer\u00e2micas e pl\u00e1sticos. Fadiga e cargas combinadas. Resist\u00eancias em elementos de m\u00e1quinas: engrenagens, parafusos, eixos, polias, mancais, trilhos, vigas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7185":{"codigo":"EGR7185","nome":"InfoDesign","ementa":"Teorias de arquitetura da informa\u00e7\u00e3o para o Design. A organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o utilizando projetos estruturados e tecnol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o a objetos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7186":{"codigo":"EGR7186","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7187":{"codigo":"EGR7187","nome":"Ergonomia F\u00edsica e Cognitiva","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ergonomia. Conceitos de ergonomia f\u00edsica e cognitiva. Antropometria e Biomec\u00e2nica. Controles e Manejos. Dispositivos de informa\u00e7\u00e3o. Usabilidade.  \nFundamentos da Psicologia Cognitiva. Processos Cognitivos. Mem\u00f3rias: sensorial, operacional, de curto prazo e de longo prazo. Ativa\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias. Processamento e armazenamento de informa\u00e7\u00f5es.  Racioc\u00ednio e Infer\u00eancias. Tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7188":{"codigo":"EGR7188","nome":"Fotografia Digital","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos da Fotografia, de seu surgimento \u00e0 fotografia digital. Fotografia e linguagem: po\u00e9tica, imagem e significa\u00e7\u00e3o. Usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia. Fotografia e Design. A c\u00e2mera fotogr\u00e1fica: elementos componentes ajustes e utiliza\u00e7\u00e3o: ISO, diafragma, obturador e dist\u00e2ncia focal. Pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica: fotografia ambiental. Ilumina\u00e7\u00e3o natural e artificial, est\u00fadio fotogr\u00e1fico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7189":{"codigo":"EGR7189","nome":"Gest\u00e3o do Design","ementa":"Conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Design como diferencial competitivo. Design Thinking. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica x gest\u00e3o operacional. Designer como gestor de projetos. Lideran\u00e7a x chefia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7190":{"codigo":"EGR7190","nome":"Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Ilustra\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o visual, representa\u00e7\u00e3o de produtos, personagens e cen\u00e1rios. Ilustra\u00e7\u00e3o realizada em meio digital. Ilustra\u00e7\u00e3o Vetorial e Pintura digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7192":{"codigo":"EGR7192","nome":"Tratamento de Imagem I","ementa":"Imagem Digital: conceito e aplica\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem - efeitos. Recursos tecnol\u00f3gicos: softwares para tratamento de imagem e extens\u00f5es (sufixos) e suas aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7194":{"codigo":"EGR7194","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Teoria da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Conceitua\u00e7\u00e3o e objetivos da publicidade e propaganda. Cria\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios, chamada, slogan. T\u00e9cnicas para produ\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios em m\u00eddias: recursos estil\u00edsticos e ferramentas persuasivas. Familiariza\u00e7\u00e3o com o texto publicit\u00e1rio por meio de leitura e an\u00e1lises preliminares.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7196":{"codigo":"EGR7196","nome":"PCC 1","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7197":{"codigo":"EGR7197","nome":"PCC 2","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7198":{"codigo":"EGR7198","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7201":{"codigo":"EGR7201","nome":"Acessibilidade e Adaptabilidade","ementa":"Conceitos de acessibilidade e adaptabilidade. Design Inclusivo. Desenho Universal. Legisla\u00e7\u00e3o orientada \u00e0 acessibilidade. Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e de Comunica\u00e7\u00e3o (TICs). Tecnologias assistivas. Estudos de Caso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7202":{"codigo":"EGR7202","nome":"An\u00e1lise do Ciclo de Vida","ementa":"Ciclo de vida do produto. Conceito. An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Etapas da An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Estudo de casos. Softwares para An\u00e1lise do Ciclo de Vida.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7203":{"codigo":"EGR7203","nome":"Desenho de Personagem 2D","ementa":"O personagem 2D; Propor\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; Desenvolvimento de personagens; Princ\u00edpios de anima\u00e7\u00e3o; T\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o de personagens; Linguagem gr\u00e1fica; o Personagem e a narrativa. Desenho de humor. A perspectiva com meio de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; pontos de fuga; luz e sombra em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7204":{"codigo":"EGR7204","nome":"Desenho de Personagem 3D","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o de modelagem tridimensional computadorizada. Modelagem geom\u00e9trica e visualiza\u00e7\u00f5es. Narrativa e desenvolvimento de personagens. Materiais e texturas. Ilumina\u00e7\u00e3o. Recursos de anima\u00e7\u00e3o. Mapeamento. Estrutura de articula\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o do personagem 3D. Rendering.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7205":{"codigo":"EGR7205","nome":"Design de Superf\u00edcie","ementa":"Conceitos e caracter\u00edsticas do Design de Superf\u00edcie. Aplica\u00e7\u00f5es. No\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulo. Pesquisa de refer\u00eancias visuais. T\u00e9cnicas de repeti\u00e7\u00e3o. Projeto de padronagem (t\u00eaxtil, cer\u00e2mica e\/ou gr\u00e1fico).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7206":{"codigo":"EGR7206","nome":"V\u00eddeo","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo em sistemas digitais: equipamento, efeitos visuais e sonoros. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem animada. Ambientes naturais e cenogr\u00e1ficos para realiza\u00e7\u00e3o de imagens em  movimento. Dire\u00e7\u00e3o de arte. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o videogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens animadas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o, storyboard, narrativa e expressividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7207":{"codigo":"EGR7207","nome":"Fotografia Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de fotografia em sistemas digitais: equipamento e recursos t\u00e9cnicos e visuais. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem. Ambientes naturais, interiores e est\u00fadio. Dire\u00e7\u00e3o de arte em fotografia. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens fixas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7208":{"codigo":"EGR7208","nome":"Fotografia de Produto","ementa":"Fotografia de produtos: aspectos t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos. Ilumina\u00e7\u00e3o e fotografia em ambiente: natureza e est\u00fadio. Recursos de tratamento pl\u00e1stico e est\u00e9ticos em modelos e objetos para fotografia. Mesa de still e recursos de ilumina\u00e7\u00e3o, angula\u00e7\u00e3o e enquadramento. Fotografias em close e macrofotografia. Produ\u00e7\u00e3o e tratamento de imagens: programas de tratamento e editora\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7209":{"codigo":"EGR7209","nome":"Rendering","ementa":"T\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o de produtos diversos (moda, mobili\u00e1rio, embalagens, etc.). T\u00e9cnicas diversas (marker, guache, aquarela, l\u00e1pis de cor, etc.).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7210":{"codigo":"EGR7210","nome":"Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"Sistemas de sinaliza\u00e7\u00e3o. Sinaliza\u00e7\u00e3o externa e sinaliza\u00e7\u00e3o interna. Legibilidade, leiturabilidade e compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Materiais e processos industriais. Processo do projeto de sinaliza\u00e7\u00e3o. Legisla\u00e7\u00e3o e responsabilidade legal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7211":{"codigo":"EGR7211","nome":"P\u00f3s Produ\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7212":{"codigo":"EGR7212","nome":"Anima\u00e7\u00e3o e Cinema","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitos de cinema e de anima\u00e7\u00e3o; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do cinema e da anima\u00e7\u00e3o; evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias audiovisuais; estudo dos grandes mestres - dos pioneiros aos atuais; \u00e1reas envolvidas na produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica; estrutura e processos da produ\u00e7\u00e3o audiovisual; como funciona um est\u00fadio de anima\u00e7\u00e3o tradicional e de anima\u00e7\u00e3o 3D.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7213":{"codigo":"EGR7213","nome":"Tecnologia e Legisla\u00e7\u00e3o da Embalagem","ementa":"Embalagem. Conceitos, fun\u00e7\u00f5es e processos de fabrica\u00e7\u00e3o (inje\u00e7\u00e3o, sopro, extrus\u00e3o, termoformagem). Materiais (caracter\u00edsticas e propriedades). Legisla\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de embalagens (MAPA, ANVISA, ABNT, INMETRO). Embalagem e meio ambiente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7214":{"codigo":"EGR7214","nome":"Tratamento de Imagem II","ementa":"Tratamento de imagem digital avan\u00e7ado. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem e efeitos avan\u00e7ados. Materiais.Texturas procedurais de subst\u00e2ncias. Mapeamento UV, Ilumina\u00e7\u00e3o, T\u00e9cnicas de ilumina\u00e7\u00e3o global, YafRay, Part\u00edculas, Simula\u00e7\u00e3o de f\u00edsica real.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7215":{"codigo":"EGR7215","nome":"Branding de Moda","ementa":"Empresa de moda; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7216":{"codigo":"EGR7216","nome":"CAD\/CAM","ementa":"Projeto Auxiliado por Computador (CAD). Manufatura Auxiliada por Computador (CAM). Conceitos e caracter\u00edsticas. Software CAD para desbaste e perfilado. Percursos e usinagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7217":{"codigo":"EGR7217","nome":"Hist\u00f3ria da indument\u00e1ria","ementa":"Hist\u00f3ria da Moda atrav\u00e9s do estudo da indument\u00e1ria. A modelagem atrav\u00e9s dos tempos. Caracter\u00edsticas formais e estil\u00edsticas ao longo dos tempos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7218":{"codigo":"EGR7218","nome":"Desenho de Moda","ementa":"Planejamento. Desenho de roupas e acess\u00f3rios. Croquis. Desenho t\u00e9cnico de moda.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7219":{"codigo":"EGR7219","nome":"Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Moda","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o empresarial do setor de moda (organiza\u00e7\u00e3o, planejamento, mecanismos de controle de qualidade. Processo produtivo. Cadeia t\u00eaxtil. Sequencia operacional a elabora\u00e7\u00e3o do produto de moda. An\u00e1lise de tempo de produ\u00e7\u00e3o e custos. Ficha T\u00e9cnica. Sustentabilidade e gest\u00e3o de res\u00edduos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7220":{"codigo":"EGR7220","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Eventos","ementa":"Eventos de Moda. Desfiles, Exposi\u00e7\u00f5es. Show-room. Vitrines. Produ\u00e7\u00e3o de desfile. Editoriais de Moda. (revistas, cat\u00e1logos, blogs, etc.) Fotografia de moda. V\u00eddeo de Moda. Release de moda para jornais, TV.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7221":{"codigo":"EGR7221","nome":"Branding Estrat\u00e9gico","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de marcas; Branding focado no consumidor; hipermodernismo  e o consumo; estrat\u00e9gias promocionais e de divulga\u00e7\u00e3o de marca; A marca constru\u00edda de dentro para fora da corpora\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7222":{"codigo":"EGR7222","nome":"Edi\u00e7\u00e3o de Som e V\u00eddeo","ementa":"O conceito de edi\u00e7\u00e3o audiovisual; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de imagens; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de som; A montagem cinematogr\u00e1fica; A edi\u00e7\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; A edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e promocional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7223":{"codigo":"EGR7223","nome":"Design T\u00eaxtil","ementa":"Conceito de design t\u00eaxtil; desenvolvimento de t\u00e9cnicas de estamparia e tecelagem; desenvolvimento de pain\u00e9is de ambi\u00eancias pesquisando as tend\u00eancias de moda; o processo de design t\u00eaxtil; as cadeias produtivas; fontes de pesquisa: temas, conceitos e c\u00f3digos visuais; defini\u00e7\u00e3o do conceito da cole\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de estampas localizada e corrida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7224":{"codigo":"EGR7224","nome":"Caricatura e Charge Animada","ementa":"Caracter\u00edsticas do desenho de caricatura, contrastes e exageros na anatomia do desenho de humor. Desenvolvimento de charges animadas 2D para internet e televis\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7225":{"codigo":"EGR7225","nome":"Metodologia de Projeto de Interiores - DNA de Projeto","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Interiores; Metodologias de Projeto: Design e Arquitetura; DNA arquitet\u00f4nico; Neuroci\u00eancia no projeto de interiores; Estudos de casos; Atelieres de Projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7229":{"codigo":"EGR7229","nome":"Design Thinkng","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7600":{"codigo":"EGR7600","nome":"Atividade Complementar de Pesquisa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5680","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7601":{"codigo":"EGR7601","nome":"Atividade Complementar de Monitoria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5682","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7602":{"codigo":"EGR7602","nome":"Atividade Complementar de Est\u00e1gio","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5683","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7603":{"codigo":"EGR7603","nome":"Atividade Complementar de Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5684","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7604":{"codigo":"EGR7604","nome":"Atividade Complementar - UIPI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EGR5685","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20101":{"id":"324","codigo":20101,"codigo_curso":452,"carga_horaria_ufsc":3482,"carga_horaria_mec":2900,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20101","ucs":{"EGR7104":{"codigo":"EGR7104","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7105":{"codigo":"EGR7105","nome":"Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o gr\u00e1fico-pl\u00e1stica e da gram\u00e1tica visual (sintaxe). O desenho como express\u00e3o de sentimentos e conceitos. As ferramentas de desenho. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das formas naturais e artificiais. Percep\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o das estruturas formais. Desenho de observa\u00e7\u00e3o. Estudo de luz e sombra","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7106":{"codigo":"EGR7106","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de s\u00f3lidos, de figuras planas, de retas e de pontos; Estudo das vistas ortogr\u00e1ficas. Perspectiva cavaleira e isom\u00e9trica; Perspectiva c\u00f4nica exata; Sombras em \u00e9pura e em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7108":{"codigo":"EGR7108","nome":"Desenho Aplicado","ementa":"Desenho aplicado \u00e0 Anima\u00e7\u00e3o. Estrat\u00e9gias est\u00e9ticas para necessidades e caracter\u00edsticas narrativas. Formas, volumes e espa\u00e7os. Possibilidades gr\u00e1ficas e defini\u00e7\u00f5es de p\u00fablico ou demanda para estabelecimento de estilo. Diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as de abordagens visuais entre anima\u00e7\u00e3o (TV, cinema e internet), jogos eletr\u00f4nicos e hist\u00f3rias em quadrinhos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7109":{"codigo":"EGR7109","nome":"Teoria da Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7110":{"codigo":"EGR7110","nome":"Pl\u00e1stica","ementa":"Malhas e padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Texturas. Dobraduras e modelagens em materiais diversos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7111":{"codigo":"EGR7111","nome":"Oficina de Portf\u00f3lio","ementa":"Design; A atividade como profiss\u00e3o; O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; as diferentes \u00e1reas de abrang\u00eancia do Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7112":{"codigo":"EGR7112","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Estudo anal\u00edtico de metodologias como suporte l\u00f3gico-formal para a pr\u00e1tica projetual.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7113":{"codigo":"EGR7113","nome":"Semi\u00f3tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o aplicada ao Design. Introdu\u00e7\u00e3o a semiologia, defini\u00e7\u00e3o de termos, considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, divis\u00e3o dos signos, textos narrativos, objeto-signo, signo-imagem. Teoria dos signos de Peirce, significado e aplica\u00e7\u00e3o, dimens\u00f5es: sint\u00e1tica, sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. As triconomias e as tr\u00edades dos signos","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7114":{"codigo":"EGR7114","nome":"Comportamento do Consumidor e Economia","ementa":"Comportamento do consumidor. Perfil de consumidor. Processo de compra. Segmenta\u00e7\u00e3o e posicionamento de mercado. Posicionamento e mix de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7115":{"codigo":"EGR7115","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7116":{"codigo":"EGR7116","nome":"Teoria da Forma","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento; analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7117":{"codigo":"EGR7117","nome":"Composi\u00e7\u00e3o","ementa":"As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial bidimensional e tridimensional. Composi\u00e7\u00f5es: bidimensional e tridimensional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7120":{"codigo":"EGR7120","nome":"Projeto 1","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o 2D - personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard, Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o 2D - Conceito e pr\u00e1tica. Universo da  anima\u00e7\u00e3o 2D - comercial, educa\u00e7\u00e3o, lazer e entretenimento, jogos, m\u00fasica, instru\u00e7\u00e3o,  etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7121":{"codigo":"EGR7121","nome":"Anima\u00e7\u00e3o 2D","ementa":"Anima\u00e7\u00e3o 2D; Roteiro e storyboard; Planos e enquadramentos de c\u00e2mera; Tipos de softwares de anima\u00e7\u00e3o 2D - conceito, din\u00e2mica de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; Pr\u00e1tica de anima\u00e7\u00e3o nos softwares. Animatic; Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7122":{"codigo":"EGR7122","nome":"Desenho de Cen\u00e1rio","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Tipos de cen\u00e1rios. Princ\u00edpios de desenho de cen\u00e1rios em anima\u00e7\u00e3o. A narrativa do personagem e linguagem dos cen\u00e1rios. Planos e Enquadramento de C\u00e2mera - movimento e angula\u00e7\u00e3o. Luz e sombra; Linguagem e expressividade. Varia\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rio em anima\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7123":{"codigo":"EGR7123","nome":"Roteiro e Storyboard","ementa":"Narrativa e roteiro: conceito, cria\u00e7\u00e3o\/adapta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Tipos de roteiro. Constru\u00e7\u00e3o de storyboard. Animatic. Expressividade e linguagem. Cenas, planos e enquadramentos de c\u00e2mera. Desenvolvimento de roteiros e storyboards em anima\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7124":{"codigo":"EGR7124","nome":"Projeto 2","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o 3D - personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard; Animatic; Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o 3D  - Conceito e pr\u00e1tica. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o. Universo da  anima\u00e7\u00e3o 3D - comercial, educa\u00e7\u00e3o, lazer e entretenimento, jogos, m\u00fasica, instru\u00e7\u00e3o,  etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7125":{"codigo":"EGR7125","nome":"Anima\u00e7\u00e3o 3D","ementa":"Anima\u00e7\u00e3o 3D; Roteiro e storyboard; Planos e enquadramentos de c\u00e2mera; Animatic; Tipos de softwares de anima\u00e7\u00e3o 3D - conceito, din\u00e2mica de cria\u00e7\u00e3o e modelagem, visualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o; Pr\u00e1tica de anima\u00e7\u00e3o nos softwares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7126":{"codigo":"EGR7126","nome":"Modelagem 3D","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es. Uso de ferramentas CAD para elabora\u00e7\u00e3o de desenhos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7127":{"codigo":"EGR7127","nome":"P\u00f3s Produ\u00e7\u00e3o I","ementa":"Conceito de p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o. Linguagem audiovisual. Processo cinematogr\u00e1fico, televisivo e em m\u00eddias digitais. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o. T\u00e9cnicas e tipos de v\u00eddeo. Edi\u00e7\u00e3o de som e v\u00eddeo: t\u00e9cnica, softwares e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Efeitos especiais: t\u00e9cnica, softwares e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Finaliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00e3o. Recursos est\u00e9ticos. Dire\u00e7\u00e3o de arte. Dire\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7128":{"codigo":"EGR7128","nome":"Projeto 3 - Stop Motion","ementa":"Projeto interdisciplinar; Anima\u00e7\u00e3o em Stop Motion - conceito, tipos de stop motion, personagem, cen\u00e1rios, anima\u00e7\u00e3o; Roteiro e Storyboard, Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de anima\u00e7\u00e3o - Conceito, t\u00e9cnicas variadas e pr\u00e1tica. Gerenciamento de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7129":{"codigo":"EGR7129","nome":"Stop-motion","ementa":"Conceito; Tipos de stop motion - t\u00e9cnicas; a narrativa e o desenvolvimento de personagens; Roteiro e Storyboard; Dire\u00e7\u00e3o de Arte e adequa\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas; Linguagem; Ilumina\u00e7\u00e3o; Materiais; Cen\u00e1rios; T\u00e9cnicas de filmagem; Processo de produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7130":{"codigo":"EGR7130","nome":"Design de Som","ementa":"Som - Conceito, especifica\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas; Equipamentos e est\u00fadio; Som em anima\u00e7\u00e3o - captura, efeitos, e sincronia. Trilha sonora - cria\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o. Softwares de edi\u00e7\u00e3o de som - tipos, t\u00e9cnica e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7131":{"codigo":"EGR7131","nome":"Modelagem para Stop-motion","ementa":"Modelagem 3D - conceito, tipos e t\u00e9cnicas; Modelagem e a narrativa - personagens; objetos; cen\u00e1rios. Desenvolvimento pr\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7132":{"codigo":"EGR7132","nome":"Projeto - Branding","ementa":"Projeto de Identidade Visual, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7133":{"codigo":"EGR7133","nome":"Branding Emocional","ementa":"Percep\u00e7\u00e3o e marca; emo\u00e7\u00e3o e Marca; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding; brandbook.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7134":{"codigo":"EGR7134","nome":"Identidade de Marca","ementa":"Conceitos de marca. Estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre identidade corporativa e imagem corporativa. Fundamenta\u00e7\u00e3o de identidade visual. Conota\u00e7\u00e3o e denota\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da identidade visual. An\u00e1lise e defini\u00e7\u00e3o dos elementos prim\u00e1rios de identidade visual. Metodologia aplicada no projeto de identidade visual. Processo do registro de marca e de suas identidades visuais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7135":{"codigo":"EGR7135","nome":"Estrat\u00e9gias de Aplica\u00e7\u00f5es  SIM","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do Sistema de Identidade de Marca (SIM). Desenvolvimento dos Pontos de Contato de Marca, com a produ\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o da marca. Gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de SIM por meio de metodologia  \nalinhada a aspectos sensoriais, posicionamento de marca e cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Compreens\u00e3o dos processos e materiais, produ\u00e7\u00e3o e  \nacompanhamento das aplica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, multim\u00eddias e digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7136":{"codigo":"EGR7136","nome":"Projeto - Editorial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico editorial obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7137":{"codigo":"EGR7137","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Etapas da produ\u00e7\u00e3o de um impresso. Meio-tom e cor. Processos de impress\u00e3o: hist\u00f3rico e aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria gr\u00e1fica atual dos sistemas planogr\u00e1ficos, relevogr\u00e1ficos, encavogr\u00e1ficos e permeogr\u00e1ficos. Suportes para impress\u00e3o: caracter\u00edsticas e aproveitamento. Tintas. Pr\u00e9-impress\u00e3o. Acabamento. Acompanhamento gr\u00e1fico. Prepara\u00e7\u00e3o e fechamento de arquivos para impress\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7138":{"codigo":"EGR7138","nome":"Planejamento Gr\u00e1fico-Editorial","ementa":"Planejamento de elementos e recursos gr\u00e1fico-visuais em pe\u00e7as gr\u00e1ficas para m\u00eddia impressa. Princ\u00edpios da linguagem visual para diagrama\u00e7\u00e3o. Diagrama\/grid (caracter\u00edsticas, tipos e t\u00e9cnicas). Elementos gr\u00e1fico-editoriais que comp\u00f5em uma p\u00e1gina impressa. Softwares para editora\u00e7\u00e3o. Formatos de sa\u00edda para impress\u00f5es de publica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7139":{"codigo":"EGR7139","nome":"Tipografia Aplicada","ementa":"Hist\u00f3ria da tipografia. A tipografia e seus estilos. Morfologia. Fam\u00edlias tipogr\u00e1ficas. Classifica\u00e7\u00e3o. Composi\u00e7\u00e3o de tipos: harmonia, ritmo e propor\u00e7\u00e3o. Unidade de medida tipogr\u00e1fica. Aspectos t\u00e9cnicos e \u00f3ticos. Legibilidade e leiturabilidade. Projeto de tipografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7140":{"codigo":"EGR7140","nome":"Projeto  - Digital","ementa":"Projeto de design digital obedecendo a metodologia adequada.  \nPlano de Estrat\u00e9gia, Plano de Escopo, Plano de Estrutura, Plano de Esqueleto, Plano de Superf\u00edcie. Navegabilidade. Arquitetura da Informa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7141":{"codigo":"EGR7141","nome":"Interfaces Digitais e Hiperm\u00eddia","ementa":"Hist\u00f3ria e conceitua\u00e7\u00e3o de hipertexto, hiperm\u00eddia e multim\u00eddia. A linguagem hipermidi\u00e1tica. Atributos e aplica\u00e7\u00f5es da Hiperm\u00eddia. No\u00e7\u00f5es de ambientes interativos, cooperativos, colaborativos e participativos. No\u00e7\u00f5es de computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel, pervasiva, ub\u00edqua, tang\u00edvel, f\u00edsica. Interfaces multimodais e dispositivos. Design de interfaces, webdesign e m\u00eddias digitais. Arquitetura da informa\u00e7\u00e3o.  Navegabilidade.Tipografia digital e cores para interfaces digitais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7142":{"codigo":"EGR7142","nome":"Tecnologia Digital","ementa":"Desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es hiperm\u00eddia usando linguagem de marca\u00e7\u00e3o de texto (HTML) e aplica\u00e7\u00e3o de folhas de estilo em cascata (CSS).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7143":{"codigo":"EGR7143","nome":"Ergonomia e Usabilidade","ementa":"Conceitos de: Interface, Intera\u00e7\u00e3o, Usabilidade e Comunicabilidade. Tipos de problemas de usabilidade. Crit\u00e9rios ergon\u00f4micos. Card sorting.T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o (Anal\u00edticas, Heur\u00edsticas, Inspe\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7144":{"codigo":"EGR7144","nome":"Projeto 7","ementa":"Projeto de produto a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7145":{"codigo":"EGR7145","nome":"Laborat\u00f3rio de Materiais e Modelos I","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Desenvolvimento de modelos e prot\u00f3tipos de m\u00e9dia complexidade utilizando papel, papel\u00e3o, madeira e pol\u00edmeros (silicone e resinas). Uso de materiais alternativos e sustent\u00e1veis nos aspectos econ\u00f4mico, social e ambiental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7146":{"codigo":"EGR7146","nome":"Experimentos em Design","ementa":"Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica manual: representa\u00e7\u00e3o bi e tridimensional, vistas ortogr\u00e1ficas, cotas, representa\u00e7\u00e3o de materiais (NBR 12298\/1995) e especifica\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sistema brasileiro de Normas t\u00e9cnicas (NBR). Especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica digital: utiliza\u00e7\u00e3o do Auto-cad na produ\u00e7\u00e3o de vistas ortogr\u00e1ficas, detalhamento, cotagem, formata\u00e7\u00e3o de prancha, execu\u00e7\u00e3o de perspectivas e renderiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7147":{"codigo":"EGR7147","nome":"Modelagem Digital","ementa":"Softwares de modelagem 2D e 3D (3DMax, Maya, etc). Conceitos b\u00e1sicos de modelagem - Tipos de modelagem - Visualiza\u00e7\u00e3o em 3D - Planos de trabalho e\/ou refer\u00eancia - Estrat\u00e9gias de cria\u00e7\u00e3o de modelos - Comandos de modelagem - Edi\u00e7\u00e3o de modelos - Dimensionamento de 3D - Tratamento superficial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7148":{"codigo":"EGR7148","nome":"Projeto 8","ementa":"Projeto de utens\u00edlio a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7149":{"codigo":"EGR7149","nome":"Laborat\u00f3rio de Materiais e Modelos II","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em gesso, argila, plo\u00edmeros. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos funcionais de complexidade alta. O uso de materiais diverisficados e alternatinos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7150":{"codigo":"EGR7150","nome":"Ergonomia do Produto","ementa":"Fundamentos da ergonomia; antropometria e biomec\u00e2nica; fatores humanos nos produtos e suas rela\u00e7\u00f5es dimensionais; dispositivos de informa\u00e7\u00e3o e comando; usabilidades em produtos; m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica em produtos; sa\u00fade e seguran\u00e7a nos produtos; acessibilidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7151":{"codigo":"EGR7151","nome":"Materiais e Processos","ementa":"Estudo de materiais utilizados em produtos de design: madeiras (naturais e transformadas), cer\u00e2micas (comuns e avan\u00e7adas), metais (ferrosos e n\u00e3o ferrosos). Estudo comparativo de propriedades, caracter\u00edsticas, pontos fortes, limita\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas, est\u00e9ticas e fabris dos materiais. Processos fabris dos materiais (conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, usinagem, soldagem, fundi\u00e7\u00e3o, metalurgia do p\u00f3, processos modernos de fabrica\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7152":{"codigo":"EGR7152","nome":"Projeto 9 - Produto de Alta Complexidade","ementa":"Projeto de mobili\u00e1rio, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7153":{"codigo":"EGR7153","nome":"Materiais e Processos II","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria (gessos, papel, pol\u00edmeros e comp\u00f3sitos). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7154":{"codigo":"EGR7154","nome":"Prototipagem","ementa":"Modelo, maquete e prot\u00f3tipo, engenharia reversa. Conceitos de prototipagem r\u00e1pida, ferramental r\u00e1pido e manufatura r\u00e1pida. Tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o digital: sistemas aditivos, subtrativos e formativos. Corte a laser.Tecnologias de digitaliza\u00e7\u00e3o 3D.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7155":{"codigo":"EGR7155","nome":"Desenho T\u00e9cnico CAD","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es. Uso de ferramentas CAD para elabora\u00e7\u00e3o de desenhos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7156":{"codigo":"EGR7156","nome":"Projeto - Experiencial","ementa":"Projeto gr\u00e1fico experiencial a ser definido, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7157":{"codigo":"EGR7157","nome":"Design Experiencial","ementa":"Design de experi\u00eancia: conceito e origens. Design centrado na atividade.  N\u00edveis de experi\u00eancia: est\u00e9tica, significado e emocional. Categorias das experi\u00eancias: relacionadas aos sentidos; relacionadas aos sentimentos; sociais;  cognitivas; de uso; e de motiva\u00e7\u00e3o. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7158":{"codigo":"EGR7158","nome":"Design Emocional","ementa":"Design emocional. Teoria da emo\u00e7\u00e3o. O design e o componente emocional em um produto. Emo\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. Mem\u00f3ria material afetiva. Pleasure-based Design. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7159":{"codigo":"EGR7159","nome":"Design de Intera\u00e7\u00e3o","ementa":"Design de Intera\u00e7\u00e3o. Design centrado no usu\u00e1rio. Cogni\u00e7\u00e3o humana e distribu\u00edda. Princ\u00edpios do design de intera\u00e7\u00e3o. Metas de usabilidade. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7160":{"codigo":"EGR7160","nome":"Projeto 11 - Produto de Moda","ementa":"Projeto de cole\u00e7\u00e3o de moda, obedecendo a metodologia adequada. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7161":{"codigo":"EGR7161","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Moda","ementa":"Pesquisa de produ\u00e7\u00e3o do produto de moda. A cole\u00e7\u00e3o. Metodologia de Desenvolvimento de produto de moda. Mix de produtos. Ciclo de vida do produto de Moda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7162":{"codigo":"EGR7162","nome":"Modelagem Digital (moda)","ementa":"Antropometria (conceitos b\u00e1sicos). Medidas de corpo no padr\u00e3o industrial. Constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das bases em processo digital. Amplia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de moldes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7163":{"codigo":"EGR7163","nome":"Acess\u00f3rios de Moda","ementa":"As fibras t\u00eaxteis. Classifica\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas (f\u00edsicas e qu\u00edmicas). Processo de cria\u00e7\u00e3o de tecido plano. Ligamento t\u00eaxtil. Processo de cria\u00e7\u00e3o de malha. Processo de cria\u00e7\u00e3o do n\u00e3o tecido. Simbologia t\u00eaxtil. Elabora\u00e7\u00e3o de Tags.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7164":{"codigo":"EGR7164","nome":"Projeto 12 - Merchandising","ementa":"Projeto de espa\u00e7o. Promo\u00e7\u00e3o de vendas e merchandising - hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas, atividades. Diferen\u00e7as entre promo\u00e7\u00e3o de vendas e merchandising. Economia da experi\u00eancia. Compras planejadas e por impulso. H\u00e1bitos do consumidor brasileiro. Princ\u00edpios \u00e9ticos da promo\u00e7\u00e3o de vendas. Planejamento da promo\u00e7\u00e3o de vendas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7165":{"codigo":"EGR7165","nome":"Desenho de Representa\u00e7\u00e3o Arquitet\u00f4nica","ementa":"Conhecimento b\u00e1sico dos meios de express\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de projetos de arquitetura e urbanismo. Familiariza\u00e7\u00e3o com os instrumentos, meios e materiais utilizados para express\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Normas e conven\u00e7\u00f5es (ABNT e DIN). Linhas, texturas, desenhos de projeto, projeto de execu\u00e7\u00e3o, detalhes. Normaliza\u00e7\u00e3o das pranchas, escalas gr\u00e1ficas, selo e indica\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 leitura de projetos. Modelos reduzidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7166":{"codigo":"EGR7166","nome":"Tecnologia do Espa\u00e7o Constru\u00eddo","ementa":"Vis\u00e3o sist\u00eamica sobre o ambiente constru\u00eddo. Conhecer caracter\u00edsticas do ambiente (elementos estruturais,  \nrevestimentos, ilumina\u00e7\u00e3o, som e temperatura)e do mobili\u00e1rio  \n \n(tipos, dimensionamento, especifica\u00e7\u00f5es e materiais) e analisar as  \n \nintera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio no espa\u00e7o constru\u00eddo (no\u00e7\u00f5es de ergonomia e  \n \npercep\u00e7\u00e3o ambiental).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7167":{"codigo":"EGR7167","nome":"Visual Merchandising","ementa":"Conceitos de Marketing e Merchandising. Atmosfera de compras. Locais de exposi\u00e7\u00e3o de produtos. Exibit\u00e9cnica e vitrinismo. Espa\u00e7os customizados. Modelos e h\u00e1bitos de compra do consumidor brasileiro. Materiais de merchandising em ponto de vendas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7168":{"codigo":"EGR7168","nome":"Projeto  - Promocional","ementa":"Projeto de Design promocional focado na valoriza\u00e7\u00e3o de marcas e sua divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia. Briefing, problematiza\u00e7\u00e3o, pesquisas, gera\u00e7\u00e3o de alternativas, viabilidade t\u00e9cnica e tecnol\u00f3gica, prototipagem, apresenta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7169":{"codigo":"EGR7169","nome":"Dire\u00e7\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o","ementa":"Dire\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o: dire\u00e7\u00e3o de arte e reda\u00e7\u00e3o. Planejamento e Cria\u00e7\u00e3o. Linguagem visual. Cria\u00e7\u00e3o visual para as diversas m\u00eddias. T\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o de layout e arte final. Estrat\u00e9gias publicit\u00e1rias. Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma campanha publicit\u00e1ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7170":{"codigo":"EGR7170","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria: cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o. Criatividade e viabilidade t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria nas diversas m\u00eddias. Planejamento financeiro. Fornecedores, parceiros e prestadores de servi\u00e7os.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7171":{"codigo":"EGR7171","nome":"Planejamento de M\u00eddia","ementa":"Conceito de M\u00eddia. As m\u00eddias e suas especifidades. Meios de comunica\u00e7\u00e3o. Ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. Plano de M\u00eddia. Planejamento de m\u00eddia. T\u00e9cnicas e ferramentas de aferi\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia, de penetra\u00e7\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o e de retorno das m\u00eddias. Cobertura, freq\u00fc\u00eancia, sustenta\u00e7\u00e3o.  Estrat\u00e9gias de veicula\u00e7\u00e3o e p\u00fablico alvo. Planejamento financeiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7172":{"codigo":"EGR7172","nome":"Projeto  - Tend\u00eancia","ementa":"Pesquisa de tend\u00eancia de Moda. Desenvolvimento de caderno de tend\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7173":{"codigo":"EGR7173","nome":"Tend\u00eancias","ementa":"Pesquisa de Moda. Calend\u00e1rio de Moda. Pesquisa prospectiva de tend\u00eancia. Mercado. Caderno de tend\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7174":{"codigo":"EGR7174","nome":"Sistema de Moda","ementa":"Moda. Conceito e breve referencial hist\u00f3rico do termo. Moda, Cultura e Sociedade. O processo de Moda. Modernidade. P\u00f3s-Modernidade. Sistema de Moda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7175":{"codigo":"EGR7175","nome":"Oficina de Materializa\u00e7\u00e3o","ementa":"A ind\u00fastria t\u00eaxtil (tecido plano e confec\u00e7\u00e3o). Cadeia T\u00eaxtil. Fibras e  Fios. Fia\u00e7\u00e3o. Estudo sobre tecidos (etapas de produ\u00e7\u00e3o e acabamentos). Tecidos especiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7184":{"codigo":"EGR7184","nome":"Resist\u00eancia dos Materiais","ementa":"Resist\u00eancias dos materiais aplicada ao design. For\u00e7a, tens\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o. Efeitos da tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o, flex\u00e3o, tor\u00e7\u00e3o em materiais diversos. Propriedades mec\u00e2nicas de metais, madeiras, cer\u00e2micas e pl\u00e1sticos. Fadiga e cargas combinadas. Resist\u00eancias em elementos de m\u00e1quinas: engrenagens, parafusos, eixos, polias, mancais, trilhos, vigas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7185":{"codigo":"EGR7185","nome":"InfoDesign","ementa":"Teorias de arquitetura da informa\u00e7\u00e3o para o Design. A organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o utilizando projetos estruturados e tecnol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o a objetos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7186":{"codigo":"EGR7186","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7187":{"codigo":"EGR7187","nome":"Ergonomia F\u00edsica e Cognitiva","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ergonomia. Conceitos de ergonomia f\u00edsica e cognitiva. Antropometria e Biomec\u00e2nica. Controles e Manejos. Dispositivos de informa\u00e7\u00e3o. Usabilidade.  \nFundamentos da Psicologia Cognitiva. Processos Cognitivos. Mem\u00f3rias: sensorial, operacional, de curto prazo e de longo prazo. Ativa\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias. Processamento e armazenamento de informa\u00e7\u00f5es.  Racioc\u00ednio e Infer\u00eancias. Tomada de decis\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7188":{"codigo":"EGR7188","nome":"Fotografia Digital","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos da Fotografia, de seu surgimento \u00e0 fotografia digital. Fotografia e linguagem: po\u00e9tica, imagem e significa\u00e7\u00e3o. Usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia. Fotografia e Design. A c\u00e2mera fotogr\u00e1fica: elementos componentes ajustes e utiliza\u00e7\u00e3o: ISO, diafragma, obturador e dist\u00e2ncia focal. Pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica: fotografia ambiental. Ilumina\u00e7\u00e3o natural e artificial, est\u00fadio fotogr\u00e1fico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7189":{"codigo":"EGR7189","nome":"Gest\u00e3o do Design","ementa":"Conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Design como diferencial competitivo. Design Thinking. Gest\u00e3o estrat\u00e9gica x gest\u00e3o operacional. Designer como gestor de projetos. Lideran\u00e7a x chefia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7190":{"codigo":"EGR7190","nome":"Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Ilustra\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o visual, representa\u00e7\u00e3o de produtos, personagens e cen\u00e1rios. Ilustra\u00e7\u00e3o realizada em meio digital. Ilustra\u00e7\u00e3o Vetorial e Pintura digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7191":{"codigo":"EGR7191","nome":"Marketing","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Marketing. Marketing e Design. Comportamento e satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor. Pesquisa de mercado. An\u00e1lise SWOT. Segmenta\u00e7\u00e3o e Posicionamento. Concorr\u00eancia, planejamento e estrat\u00e9gias. O Composto mercadol\u00f3gico. Marketing Mix. Estudo de casos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7192":{"codigo":"EGR7192","nome":"Tratamento de Imagem I","ementa":"Imagem Digital: conceito e aplica\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem - efeitos. Recursos tecnol\u00f3gicos: softwares para tratamento de imagem e extens\u00f5es (sufixos) e suas aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7194":{"codigo":"EGR7194","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Publicit\u00e1ria","ementa":"Teoria da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o. Conceitua\u00e7\u00e3o e objetivos da publicidade e propaganda. Cria\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios, chamada, slogan. T\u00e9cnicas para produ\u00e7\u00e3o de textos publicit\u00e1rios em m\u00eddias: recursos estil\u00edsticos e ferramentas persuasivas. Familiariza\u00e7\u00e3o com o texto publicit\u00e1rio por meio de leitura e an\u00e1lises preliminares.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7195":{"codigo":"EGR7195","nome":"Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo. Conceitos e breve hist\u00f3rico. Profissional empreendedor. O empreendedor nas organiza\u00e7\u00f5es. Design e empreendedorismo. No\u00e7\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Plano de Neg\u00f3cios.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7196":{"codigo":"EGR7196","nome":"PCC 1","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7197":{"codigo":"EGR7197","nome":"PCC 2","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7198":{"codigo":"EGR7198","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7201":{"codigo":"EGR7201","nome":"Acessibilidade e Adaptabilidade","ementa":"Conceitos de acessibilidade e adaptabilidade. Design Inclusivo. Desenho Universal. Legisla\u00e7\u00e3o orientada \u00e0 acessibilidade. Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e de Comunica\u00e7\u00e3o (TICs). Tecnologias assistivas. Estudos de Caso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7202":{"codigo":"EGR7202","nome":"An\u00e1lise do Ciclo de Vida","ementa":"Ciclo de vida do produto. Conceito. An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Etapas da An\u00e1lise do Ciclo de Vida. Estudo de casos. Softwares para An\u00e1lise do Ciclo de Vida.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7203":{"codigo":"EGR7203","nome":"Desenho de Personagem 2D","ementa":"O personagem 2D; Propor\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; Desenvolvimento de personagens; Princ\u00edpios de anima\u00e7\u00e3o; T\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o de personagens; Linguagem gr\u00e1fica; o Personagem e a narrativa. Desenho de humor. A perspectiva com meio de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica; pontos de fuga; luz e sombra em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7204":{"codigo":"EGR7204","nome":"Desenho de Personagem 3D","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o de modelagem tridimensional computadorizada. Modelagem geom\u00e9trica e visualiza\u00e7\u00f5es. Narrativa e desenvolvimento de personagens. Materiais e texturas. Ilumina\u00e7\u00e3o. Recursos de anima\u00e7\u00e3o. Mapeamento. Estrutura de articula\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o do personagem 3D. Rendering.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7205":{"codigo":"EGR7205","nome":"Design de Superf\u00edcie","ementa":"Conceitos e caracter\u00edsticas do Design de Superf\u00edcie. Aplica\u00e7\u00f5es. No\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulo. Pesquisa de refer\u00eancias visuais. T\u00e9cnicas de repeti\u00e7\u00e3o. Projeto de padronagem (t\u00eaxtil, cer\u00e2mica e\/ou gr\u00e1fico).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7206":{"codigo":"EGR7206","nome":"V\u00eddeo","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo em sistemas digitais: equipamento, efeitos visuais e sonoros. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem animada. Ambientes naturais e cenogr\u00e1ficos para realiza\u00e7\u00e3o de imagens em  movimento. Dire\u00e7\u00e3o de arte. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o videogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens animadas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o, storyboard, narrativa e expressividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7207":{"codigo":"EGR7207","nome":"Fotografia Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de fotografia em sistemas digitais: equipamento e recursos t\u00e9cnicos e visuais. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem. Ambientes naturais, interiores e est\u00fadio. Dire\u00e7\u00e3o de arte em fotografia. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens fixas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7208":{"codigo":"EGR7208","nome":"Fotografia de Produto","ementa":"Fotografia de produtos: aspectos t\u00e9cnicos e est\u00e9ticos. Ilumina\u00e7\u00e3o e fotografia em ambiente: natureza e est\u00fadio. Recursos de tratamento pl\u00e1stico e est\u00e9ticos em modelos e objetos para fotografia. Mesa de still e recursos de ilumina\u00e7\u00e3o, angula\u00e7\u00e3o e enquadramento. Fotografias em close e macrofotografia. Produ\u00e7\u00e3o e tratamento de imagens: programas de tratamento e editora\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7209":{"codigo":"EGR7209","nome":"Rendering","ementa":"T\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o de produtos diversos (moda, mobili\u00e1rio, embalagens, etc.). T\u00e9cnicas diversas (marker, guache, aquarela, l\u00e1pis de cor, etc.).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7210":{"codigo":"EGR7210","nome":"Sinaliza\u00e7\u00e3o","ementa":"Sistemas de sinaliza\u00e7\u00e3o. Sinaliza\u00e7\u00e3o externa e sinaliza\u00e7\u00e3o interna. Legibilidade, leiturabilidade e compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Materiais e processos industriais. Processo do projeto de sinaliza\u00e7\u00e3o. Legisla\u00e7\u00e3o e responsabilidade legal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7211":{"codigo":"EGR7211","nome":"P\u00f3s Produ\u00e7\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7212":{"codigo":"EGR7212","nome":"Anima\u00e7\u00e3o e Cinema","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitos de cinema e de anima\u00e7\u00e3o; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do cinema e da anima\u00e7\u00e3o; evolu\u00e7\u00e3o das tecnologias audiovisuais; estudo dos grandes mestres - dos pioneiros aos atuais; \u00e1reas envolvidas na produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica; estrutura e processos da produ\u00e7\u00e3o audiovisual; como funciona um est\u00fadio de anima\u00e7\u00e3o tradicional e de anima\u00e7\u00e3o 3D.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7213":{"codigo":"EGR7213","nome":"Tecnologia e Legisla\u00e7\u00e3o da Embalagem","ementa":"Embalagem. Conceitos, fun\u00e7\u00f5es e processos de fabrica\u00e7\u00e3o (inje\u00e7\u00e3o, sopro, extrus\u00e3o, termoformagem). Materiais (caracter\u00edsticas e propriedades). Legisla\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de embalagens (MAPA, ANVISA, ABNT, INMETRO). Embalagem e meio ambiente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7214":{"codigo":"EGR7214","nome":"Tratamento de Imagem II","ementa":"Tratamento de imagem digital avan\u00e7ado. T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem e efeitos avan\u00e7ados. Materiais.Texturas procedurais de subst\u00e2ncias. Mapeamento UV, Ilumina\u00e7\u00e3o, T\u00e9cnicas de ilumina\u00e7\u00e3o global, YafRay, Part\u00edculas, Simula\u00e7\u00e3o de f\u00edsica real.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7215":{"codigo":"EGR7215","nome":"Branding de Moda","ementa":"Empresa de moda; cria\u00e7\u00e3o de conceito; cria\u00e7\u00e3o de logotipo; manual de identidade corporativa; avalia\u00e7\u00e3o de resultados; a\u00e7\u00f5es de branding.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7216":{"codigo":"EGR7216","nome":"CAD\/CAM","ementa":"Projeto Auxiliado por Computador (CAD). Manufatura Auxiliada por Computador (CAM). Conceitos e caracter\u00edsticas. Software CAD para desbaste e perfilado. Percursos e usinagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7217":{"codigo":"EGR7217","nome":"Hist\u00f3ria da indument\u00e1ria","ementa":"Hist\u00f3ria da Moda atrav\u00e9s do estudo da indument\u00e1ria. A modelagem atrav\u00e9s dos tempos. Caracter\u00edsticas formais e estil\u00edsticas ao longo dos tempos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7218":{"codigo":"EGR7218","nome":"Desenho de Moda","ementa":"Planejamento. Desenho de roupas e acess\u00f3rios. Croquis. Desenho t\u00e9cnico de moda.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7219":{"codigo":"EGR7219","nome":"Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Moda","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o empresarial do setor de moda (organiza\u00e7\u00e3o, planejamento, mecanismos de controle de qualidade. Processo produtivo. Cadeia t\u00eaxtil. Sequencia operacional a elabora\u00e7\u00e3o do produto de moda. An\u00e1lise de tempo de produ\u00e7\u00e3o e custos. Ficha T\u00e9cnica. Sustentabilidade e gest\u00e3o de res\u00edduos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7220":{"codigo":"EGR7220","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Eventos","ementa":"Eventos de Moda. Desfiles, Exposi\u00e7\u00f5es. Show-room. Vitrines. Produ\u00e7\u00e3o de desfile. Editoriais de Moda. (revistas, cat\u00e1logos, blogs, etc.) Fotografia de moda. V\u00eddeo de Moda. Release de moda para jornais, TV.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7221":{"codigo":"EGR7221","nome":"Branding Estrat\u00e9gico","ementa":"Cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de marcas; Branding focado no consumidor; hipermodernismo  e o consumo; estrat\u00e9gias promocionais e de divulga\u00e7\u00e3o de marca; A marca constru\u00edda de dentro para fora da corpora\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7222":{"codigo":"EGR7222","nome":"Edi\u00e7\u00e3o de Som e V\u00eddeo","ementa":"O conceito de edi\u00e7\u00e3o audiovisual; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de imagens; Problemas e t\u00e9cnicas da edi\u00e7\u00e3o de som; A montagem cinematogr\u00e1fica; A edi\u00e7\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; A edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear em imagem e \u00e1udio; T\u00e9cnicas de edi\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria e promocional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7223":{"codigo":"EGR7223","nome":"Design T\u00eaxtil","ementa":"Conceito de design t\u00eaxtil; desenvolvimento de t\u00e9cnicas de estamparia e tecelagem; desenvolvimento de pain\u00e9is de ambi\u00eancias pesquisando as tend\u00eancias de moda; o processo de design t\u00eaxtil; as cadeias produtivas; fontes de pesquisa: temas, conceitos e c\u00f3digos visuais; defini\u00e7\u00e3o do conceito da cole\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de estampas localizada e corrida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7224":{"codigo":"EGR7224","nome":"Caricatura e Charge Animada","ementa":"Caracter\u00edsticas do desenho de caricatura, contrastes e exageros na anatomia do desenho de humor. Desenvolvimento de charges animadas 2D para internet e televis\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7225":{"codigo":"EGR7225","nome":"Metodologia de Projeto de Interiores - DNA de Projeto","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Projeto de Interiores; Metodologias de Projeto: Design e Arquitetura; DNA arquitet\u00f4nico; Neuroci\u00eancia no projeto de interiores; Estudos de casos; Atelieres de Projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"543","codigo":20171,"codigo_curso":452,"carga_horaria_ufsc":2880,"carga_horaria_mec":2400,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20171","ucs":{"EGR7104":{"codigo":"EGR7104","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7105":{"codigo":"EGR7105","nome":"Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"Desenvolvimento da express\u00e3o gr\u00e1fico-pl\u00e1stica e da gram\u00e1tica visual (sintaxe). O desenho como express\u00e3o de sentimentos e conceitos. As ferramentas de desenho. A representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das formas naturais e artificiais. Percep\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o das estruturas formais. Desenho de observa\u00e7\u00e3o. Estudo de luz e sombra","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7106":{"codigo":"EGR7106","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de s\u00f3lidos, de figuras planas, de retas e de pontos; Estudo das vistas ortogr\u00e1ficas. Perspectiva cavaleira e isom\u00e9trica; Perspectiva c\u00f4nica exata; Sombras em \u00e9pura e em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7109":{"codigo":"EGR7109","nome":"Teoria da Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7110":{"codigo":"EGR7110","nome":"Pl\u00e1stica","ementa":"Malhas e padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Texturas. Dobraduras e modelagens em materiais diversos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7111":{"codigo":"EGR7111","nome":"Oficina de Portf\u00f3lio","ementa":"Design; A atividade como profiss\u00e3o; O exerc\u00edcio da profiss\u00e3o; as diferentes \u00e1reas de abrang\u00eancia do Design.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5056":{"codigo":"EGR5056","nome":"Composi\u00e7\u00e3o","ementa":"Composi\u00e7\u00e3o bidimensional. A representa\u00e7\u00e3o das formas naturais e artificiais. S\u00edntese formal. Leis da Simetria.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5101":{"codigo":"EGR5101","nome":"Semi\u00f3tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o aplicada ao Design. Introdu\u00e7\u00e3o a semiologia, defini\u00e7\u00e3o de termos, considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, divis\u00e3o dos signos, textos narrativos, objeto-signo, signo-imagem, teoria dos signos de Peirce, significado e aplica\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o sint\u00e1tica, dimens\u00e3o sem\u00e2ntica e dimens\u00e3o pragm\u00e1tica, monosemia, polisemia, transi\u00e7\u00e3o da semi\u00f3tica a hermen\u00eautica, grafismo, estado da arte.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7112":{"codigo":"EGR7112","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Estudo anal\u00edtico de metodologias como suporte l\u00f3gico-formal para a pr\u00e1tica projetual.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7800","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7115":{"codigo":"EGR7115","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7116":{"codigo":"EGR7116","nome":"Teoria da Forma","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento; analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7155":{"codigo":"EGR7155","nome":"Desenho T\u00e9cnico CAD","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho t\u00e9cnico \u00e0 m\u00e3o livre. Normas para o desenho. T\u00e9cnicas fundamentais de tra\u00e7ado a m\u00e3o livre. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba e 3\u00ba diedros. Proje\u00e7\u00e3o ortogonal de pe\u00e7as simples. Vistas omitidas. Cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas axonom\u00e9tricas, isom\u00e9tricas, bim\u00e9trica, trim\u00e9trca. Perspectiva cavaleira. Esbo\u00e7os cotados. Sombras pr\u00f3prias. Esbo\u00e7os sombreados. Cortes e Se\u00e7\u00f5es. Uso de ferramentas CAD para elabora\u00e7\u00e3o de desenhos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7184":{"codigo":"EGR7184","nome":"Resist\u00eancia dos Materiais","ementa":"Resist\u00eancias dos materiais aplicada ao design. For\u00e7a, tens\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o. Efeitos da tra\u00e7\u00e3o, compress\u00e3o, flex\u00e3o, tor\u00e7\u00e3o em materiais diversos. Propriedades mec\u00e2nicas de metais, madeiras, cer\u00e2micas e pl\u00e1sticos. Fadiga e cargas combinadas. Resist\u00eancias em elementos de m\u00e1quinas: engrenagens, parafusos, eixos, polias, mancais, trilhos, vigas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7236":{"codigo":"EGR7236","nome":"Semin\u00e1rios: Design Social, Economia e Cultura","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7801","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7151":{"codigo":"EGR7151","nome":"Materiais e Processos","ementa":"Estudo de materiais utilizados em produtos de design: madeiras (naturais e transformadas), cer\u00e2micas (comuns e avan\u00e7adas), metais (ferrosos e n\u00e3o ferrosos). Estudo comparativo de propriedades, caracter\u00edsticas, pontos fortes, limita\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas, est\u00e9ticas e fabris dos materiais. Processos fabris dos materiais (conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, usinagem, soldagem, fundi\u00e7\u00e3o, metalurgia do p\u00f3, processos modernos de fabrica\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7256":{"codigo":"EGR7256","nome":"Projeto de Produto 21 - Produto de Baixa Complexidade","ementa":"Desenvolvimento de produtos de baixa\/media complexidade com \u00eanfase no projeto centrado no usu\u00e1rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7112 e EGR7155","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7257":{"codigo":"EGR7257","nome":"Ergonomia do Produto I","ementa":"Fundamentos da ergonomia aplicada ao design de produtos\/servi\u00e7os; antropometria e biomec\u00e2nica aplicada a produtos e sistemas - medidas do corpo como par\u00e2metros para projeto; dispositivos de informa\u00e7\u00e3o e comando.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7258":{"codigo":"EGR7258","nome":"Oficina de Modelos e Prot\u00f3tipos","ementa":"T\u00e9cnicas de modelagem e prototipagem f\u00edsica; modelos e prot\u00f3tipos volum\u00e9tricos; t\u00e9cnicas e materiais de acabamento superficial; escalas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7291":{"codigo":"EGR7291","nome":"Fotografia e Tratamento de Imagem","ementa":"Fotografia e linguagem. Usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia. Fotografia e Design. Pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica. Imagem Digital: conceito e aplica\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas b\u00e1sicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem - efeitos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7292":{"codigo":"EGR7292","nome":"Sketch e Redering","ementa":"Desenho manual de produtos e objetos em vistas e perspectivas com 1,2 e 3 pontos de fuga, trabalhando luz, cor e volume na representa\u00e7\u00e3o bidimensional. T\u00e9cnicas manuais de rendering utilizando (pastel seco, marcador, l\u00e1pis, etc.) Representa\u00e7\u00e3o digital de produtos e objetos (Photoshop). Apresenta\u00e7\u00e3o de projetos (montagem de pranchas, posters, proje\u00e7\u00e3o, impress\u00e3o, etc.).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7114":{"codigo":"EGR7114","nome":"Comportamento do Consumidor e Economia","ementa":"Comportamento do consumidor. Perfil de consumidor. Processo de compra. Segmenta\u00e7\u00e3o e posicionamento de mercado. Posicionamento e mix de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7153":{"codigo":"EGR7153","nome":"Materiais e Processos II","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria (gessos, papel, pol\u00edmeros e comp\u00f3sitos). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7185":{"codigo":"EGR7185","nome":"InfoDesign","ementa":"Teorias de arquitetura da informa\u00e7\u00e3o para o Design. A organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o utilizando projetos estruturados e tecnol\u00f3gica de orienta\u00e7\u00e3o a objetos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7260":{"codigo":"EGR7260","nome":"Projeto 22 - Produtos de M\u00e9dia Complexidade","ementa":"Desenvolvimento de produtos de m\u00e9dia complexidade com \u00eanfase no projeto centrado no usu\u00e1rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7256","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7261":{"codigo":"EGR7261","nome":"Ergonomia do Produto II","ementa":"Ergonomia aplicada ao design de produtos\/servi\u00e7os; antropometria e biomec\u00e2nica aplicada a produtos e sistemas com o uso de instrumenta\u00e7\u00e3o; design universal e design inclusivo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7262":{"codigo":"EGR7262","nome":"Oficina de Modelos e Prot\u00f3tipos II","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em gesso, argila, pol\u00edmeros. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos funcionais de complexidade alta. O uso de materiais diversificados e alternativos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7280":{"codigo":"EGR7280","nome":"Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"A import\u00e2ncia do projeto como forma de organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o administrativa; Conceitua\u00e7\u00e3o geral de projeto e seus elementos b\u00e1sicos; Conceitos de gerenciamento de projetos; \u00c1reas do conhecimento PM-BoK\/PMI; Perfil do gestor de projetos; Avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de projetos; Crit\u00e9rios de an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica de um projeto; Programas de apoio ao gerenciamento do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7293":{"codigo":"EGR7293","nome":"Projeto Suplementar","ementa":"Valida\u00e7\u00e3o de um m\u00f3dulo de projeto a escolha do aluno.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DAS5104 e EGR5742 e EGR7807","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7186":{"codigo":"EGR7186","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7191":{"codigo":"EGR7191","nome":"Marketing","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Marketing. Marketing e Design. Comportamento e satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor. Pesquisa de mercado. An\u00e1lise SWOT. Segmenta\u00e7\u00e3o e Posicionamento. Concorr\u00eancia, planejamento e estrat\u00e9gias. O Composto mercadol\u00f3gico. Marketing Mix. Estudo de casos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7264":{"codigo":"EGR7264","nome":"Projeto 23 - Produtos de Alta Compelxidade","ementa":"Desenvolvimento de produtos de alta complexidade com \u00eanfase no projeto centrado no usu\u00e1rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7260","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7265":{"codigo":"EGR7265","nome":"Prototipagem","ementa":"Modelo, maquete e prot\u00f3tipo, engenharia reversa. Conceitos de prototipagem r\u00e1pida, ferramental r\u00e1pido e manufatura r\u00e1pida. Tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o digital: sistemas aditivos, subtrativos e formativos. Corte a laser.Tecnologias de digitaliza\u00e7\u00e3o 3D","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7266":{"codigo":"EGR7266","nome":"Modelagem 3D Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas de modelagem e prototipagem f\u00edsica; modelos e prot\u00f3tipos volum\u00e9tricos; t\u00e9cnicas e materiais de acabamento superficial; escalas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7267":{"codigo":"EGR7267","nome":"Design e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o com a tecnologia e o significado. Ferramentas para pesquisas e desenvovimento de produtos inovadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7294":{"codigo":"EGR7294","nome":"Normatiza\u00e7\u00e3o e Design","ementa":"","carga_horaria":53,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGR7195","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7196":{"codigo":"EGR7196","nome":"PCC 1","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7198":{"codigo":"EGR7198","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7197":{"codigo":"EGR7197","nome":"PCC 2","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5009":{"codigo":"EGR5009","nome":"T\u00e9cnicas Expressivas","ementa":"As potencialidades expressivas dos diferentes materiais gr\u00e1ficos: carv\u00e3o, l\u00e1pis, tintas. Suportes e uso de instrumentos de apoio. T\u00e9cnicas primitivas de impress\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5027":{"codigo":"EGR5027","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica I","ementa":"Modelagem, Acabamento, Decora\u00e7\u00e3o e Pintura de Pe\u00e7as Cer\u00e2micas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5028":{"codigo":"EGR5028","nome":"Experimentos em Cer\u00e2mica II","ementa":"Esbo\u00e7os. Sistemas de ordena\u00e7\u00e3o espacial. As possibilidades de modula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00edntese formal. Leis de Simetria. Propor\u00e7\u00e3o e escala. Composi\u00e7\u00e3o tridimensional. Constru\u00e7\u00f5es de Moldes. Texturas. Modelagem em materiais porosos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7205":{"codigo":"EGR7205","nome":"Design de Superf\u00edcie","ementa":"Conceitos e caracter\u00edsticas do Design de Superf\u00edcie. Aplica\u00e7\u00f5es. No\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulo. Pesquisa de refer\u00eancias visuais. T\u00e9cnicas de repeti\u00e7\u00e3o. Projeto de padronagem (t\u00eaxtil, cer\u00e2mica e\/ou gr\u00e1fico).","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7207":{"codigo":"EGR7207","nome":"Fotografia Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas avan\u00e7adas de produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de fotografia em sistemas digitais: equipamento e recursos t\u00e9cnicos e visuais. Luminosidade, espacialidade e temporalidade como elementos integrantes da imagem. Ambientes naturais, interiores e est\u00fadio. Dire\u00e7\u00e3o de arte em fotografia. Produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas com Imagens fixas: argumenta\u00e7\u00e3o, tematiza\u00e7\u00e3o e express\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7224":{"codigo":"EGR7224","nome":"Caricatura e Charge Animada","ementa":"Caracter\u00edsticas do desenho de caricatura, contrastes e exageros na anatomia do desenho de humor. Desenvolvimento de charges animadas 2D para internet e televis\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7226":{"codigo":"EGR7226","nome":"Aquarela I","ementa":"Linguagem da aquarela. T\u00e9cnicas e procedimentos b\u00e1sicos. Uso de materiais. T\u00e9cnicas e procedimentos b\u00e1sicos. Estudo de cores. Compsi\u00e7\u00e3o com natureza -morta e figura humana. Estudos de paisagem. Aplica\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7244","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20191":{"id":"35","codigo":20191,"codigo_curso":452,"carga_horaria_ufsc":3456,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 2019.1","ucs":{"EGR7104":{"codigo":"EGR7104","nome":"Criatividade","ementa":"Conceitua\u00e7\u00e3o. Bloqueios mentais, perceptivos, emocionais, culturais e ambientais, intelectuais e de express\u00e3o. Desbloqueadores. T\u00e9cnicas de gera\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de ideias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7106":{"codigo":"EGR7106","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de s\u00f3lidos, de figuras planas, de retas e de pontos; Estudo das vistas ortogr\u00e1ficas. Perspectiva cavaleira e isom\u00e9trica; Perspectiva c\u00f4nica exata; Sombras em \u00e9pura e em perspectiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7107":{"codigo":"EGR7107","nome":"Hist\u00f3ria da Arte","ementa":"Estudos dos diferentes movimentos art\u00edsticos ocidentais. Artes visuais no Brasil. Estudo comparativo entre os v\u00e1rios movimentos art\u00edsticos com enfase na cultura ocidental e contempor\u00e2nea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7109":{"codigo":"EGR7109","nome":"Teoria da Cor","ementa":"Cor e percep\u00e7\u00e3o visual. Processos fisiol\u00f3gicos. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da f\u00edsica da cor. Cor-Luz e cor-pigmento. Esquemas de composi\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica: harmonias e contrastes. Sistemas de cores: CMYK, RGB, HSB, PANTONE caracter\u00edsticas e usos. A cor em displays. Cor de processo e cor especial. O uso da cor no Design Gr\u00e1fico. A cor no processo de projeto: conceitua\u00e7\u00e3o x especifica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7110":{"codigo":"EGR7110","nome":"Pl\u00e1stica","ementa":"Malhas e padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Texturas. Dobraduras e modelagens em materiais diversos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7118":{"codigo":"EGR7118","nome":"Design e Cultura","ementa":"Conceitua\u00e7\u00f5es e discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre design, cultura e sociedade, com base em princ\u00edpios antropol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e comunicativos (rela\u00e7\u00f5es  \u00e9tnico-raciais, cultura e direitos humanos) e \u00eanfase no processo de composi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da atual cultura de mercado na sociedade de consumo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7105":{"codigo":"GMT7105","nome":"Desenho de Observa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7115":{"codigo":"EGR7115","nome":"Hist\u00f3ria e Evolu\u00e7\u00e3o do Design","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Design. Aspectos hist\u00f3ricos e origens do Design e vanguardas art\u00edsticas. As influ\u00eancias dos designers de diferentes pa\u00edses. O design moderno e contempor\u00e2neo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7116":{"codigo":"EGR7116","nome":"Teoria da Forma","ementa":"Princ\u00edpios de teoria da forma; diferentes modelos de ordenamento formal na natureza e nos produtos da cultura humana. Estruturas formais e sistemas de propor\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es bidimensionais. Gestalt. Metamorfose e padr\u00f5es de crescimento; analogias formais; dimens\u00f5es simb\u00f3licas da forma.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7190":{"codigo":"EGR7190","nome":"Ilustra\u00e7\u00e3o Digital","ementa":"Ilustra\u00e7\u00e3o como t\u00e9cnica de comunica\u00e7\u00e3o visual, representa\u00e7\u00e3o de produtos, personagens e cen\u00e1rios. Ilustra\u00e7\u00e3o realizada em meio digital. Ilustra\u00e7\u00e3o Vetorial e Pintura digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7800":{"codigo":"EGR7800","nome":"Metodologia de Projeto","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7801":{"codigo":"EGR7801","nome":"Teoria e Pr\u00e1tica do Design Social","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7802":{"codigo":"EGR7802","nome":"Sketch e Rendering","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7803":{"codigo":"EGR7803","nome":"Modelagem 3D","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5101":{"codigo":"EGR5101","nome":"Semi\u00f3tica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o aplicada ao Design. Introdu\u00e7\u00e3o a semiologia, defini\u00e7\u00e3o de termos, considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, divis\u00e3o dos signos, textos narrativos, objeto-signo, signo-imagem, teoria dos signos de Peirce, significado e aplica\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o sint\u00e1tica, dimens\u00e3o sem\u00e2ntica e dimens\u00e3o pragm\u00e1tica, monosemia, polisemia, transi\u00e7\u00e3o da semi\u00f3tica a hermen\u00eautica, grafismo, estado da arte.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7151":{"codigo":"EGR7151","nome":"Materiais e Processos","ementa":"Estudo de materiais utilizados em produtos de design: madeiras (naturais e transformadas), cer\u00e2micas (comuns e avan\u00e7adas), metais (ferrosos e n\u00e3o ferrosos). Estudo comparativo de propriedades, caracter\u00edsticas, pontos fortes, limita\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas, est\u00e9ticas e fabris dos materiais. Processos fabris dos materiais (conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, usinagem, soldagem, fundi\u00e7\u00e3o, metalurgia do p\u00f3, processos modernos de fabrica\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7257":{"codigo":"EGR7257","nome":"Ergonomia do Produto I","ementa":"Fundamentos da ergonomia aplicada ao design de produtos\/servi\u00e7os; antropometria e biomec\u00e2nica aplicada a produtos e sistemas - medidas do corpo como par\u00e2metros para projeto; dispositivos de informa\u00e7\u00e3o e comando.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7258":{"codigo":"EGR7258","nome":"Oficina de Modelos e Prot\u00f3tipos","ementa":"T\u00e9cnicas de modelagem e prototipagem f\u00edsica; modelos e prot\u00f3tipos volum\u00e9tricos; t\u00e9cnicas e materiais de acabamento superficial; escalas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7291":{"codigo":"EGR7291","nome":"Fotografia e Tratamento de Imagem","ementa":"Fotografia e linguagem. Usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia. Fotografia e Design. Pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica. Imagem Digital: conceito e aplica\u00e7\u00f5es. T\u00e9cnicas b\u00e1sicas de edi\u00e7\u00e3o de imagem - efeitos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7804":{"codigo":"EGR7804","nome":"Projeto de Produto 1","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7114":{"codigo":"EGR7114","nome":"Comportamento do Consumidor e Economia","ementa":"Comportamento do consumidor. Perfil de consumidor. Processo de compra. Segmenta\u00e7\u00e3o e posicionamento de mercado. Posicionamento e mix de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7153":{"codigo":"EGR7153","nome":"Materiais e Processos II","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria (gessos, papel, pol\u00edmeros e comp\u00f3sitos). Estudo da estrutura, caracter\u00edsticas, propriedades, aplica\u00e7\u00f5es e processos industriais para transforma\u00e7\u00e3o desses materiais (conforma\u00e7\u00e3o, usinagem, soldadura, fundi\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7261":{"codigo":"EGR7261","nome":"Ergonomia do Produto II","ementa":"Ergonomia aplicada ao design de produtos\/servi\u00e7os; antropometria e biomec\u00e2nica aplicada a produtos e sistemas com o uso de instrumenta\u00e7\u00e3o; design universal e design inclusivo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7262":{"codigo":"EGR7262","nome":"Oficina de Modelos e Prot\u00f3tipos II","ementa":"Normas de seguran\u00e7a. Exerc\u00edcios de cria\u00e7\u00e3o de modelos e prot\u00f3tipos em gesso, argila, pol\u00edmeros. Elabora\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos funcionais de complexidade alta. O uso de materiais diversificados e alternativos na cria\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o digital.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7280":{"codigo":"EGR7280","nome":"Gest\u00e3o de Projetos","ementa":"A import\u00e2ncia do projeto como forma de organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o administrativa; Conceitua\u00e7\u00e3o geral de projeto e seus elementos b\u00e1sicos; Conceitos de gerenciamento de projetos; \u00c1reas do conhecimento PM-BoK\/PMI; Perfil do gestor de projetos; Avalia\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de projetos; Crit\u00e9rios de an\u00e1lise de viabilidade econ\u00f4mica de um projeto; Programas de apoio ao gerenciamento do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7805":{"codigo":"EGR7805","nome":"Projeto de Produto 2","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7186":{"codigo":"EGR7186","nome":"Design e Sustentabilidade","ementa":"Design baseado no princ\u00edpio das tr\u00eas ecologias. Lucro, Qualidade de Vida e Respeito ao Meio Ambiente. Princ\u00edpios da Sustentabilidade aplicados ao Design.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7193":{"codigo":"EGR7193","nome":"Pesquisa em Design","ementa":"Estudo de diferentes materiais utilizados na ind\u00fastria gr\u00e1fica. Caracter\u00edsticas e propriedades de processos industriais na aplica\u00e7\u00e3o desses materiais em projetos gr\u00e1ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7265":{"codigo":"EGR7265","nome":"Prototipagem","ementa":"Modelo, maquete e prot\u00f3tipo, engenharia reversa. Conceitos de prototipagem r\u00e1pida, ferramental r\u00e1pido e manufatura r\u00e1pida. Tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o digital: sistemas aditivos, subtrativos e formativos. Corte a laser.Tecnologias de digitaliza\u00e7\u00e3o 3D","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7266":{"codigo":"EGR7266","nome":"Modelagem 3D Avan\u00e7ada","ementa":"T\u00e9cnicas de modelagem e prototipagem f\u00edsica; modelos e prot\u00f3tipos volum\u00e9tricos; t\u00e9cnicas e materiais de acabamento superficial; escalas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7267":{"codigo":"EGR7267","nome":"Design e Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Rela\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o com a tecnologia e o significado. Ferramentas para pesquisas e desenvovimento de produtos inovadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7806":{"codigo":"EGR7806","nome":"Projeto de Produto 3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7191":{"codigo":"GMT7191","nome":"Marketing","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGR7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7269":{"codigo":"EGR7269","nome":"Materializa\u00e7\u00e3o","ementa":"Materializa\u00e7\u00e3o da forma. T\u00e9cnicas e tecnologias de materializa\u00e7\u00e3o por subtra\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de material.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7270":{"codigo":"EGR7270","nome":"Design de Intera\u00e7\u00e3o","ementa":"Design de Intera\u00e7\u00e3o. Design centrado no usu\u00e1rio. Cogni\u00e7\u00e3o humana e distribu\u00edda. Princ\u00edpios do design de intera\u00e7\u00e3o. Metas de usabilidade. Estudo de casos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7271":{"codigo":"EGR7271","nome":"Design e Intelig\u00eancia (Smart Design)","ementa":"Estudo de tecnologias envolvidas em produtos interativos e \"inteligentes\" (rob\u00f3tica, programa\u00e7\u00e3o, sensores, atuadores, controladores, automa\u00e7\u00e3o, IoT). Estudo dos princ\u00edpios e caracter\u00edsticas dos produtos interativos, \"inteligentes\" e Internet das Coisas. Estudo de novas tecnologias e sua aplica\u00e7\u00e3o em projetos de design. Introdu\u00e7\u00e3o aos artefatos digitais e programa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7807":{"codigo":"EGR7807","nome":"Projeto de Produto 4","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"GMT7195":{"codigo":"GMT7195","nome":"Empreendedorismo","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGR7195","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7196":{"codigo":"EGR7196","nome":"PCC 1","ementa":"O Projeto de Conclus\u00e3o de Curso: normas e procedimentos, documenta\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o do orientador, montagem da proposta de projeto, etc.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7198":{"codigo":"EGR7198","nome":"Est\u00e1gio","ementa":"Cumprimento do programa de atividades de est\u00e1gio (PAE) em conformidade com as normas da UFSC, do Curso de Design\/EGR e com a legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7197":{"codigo":"EGR7197","nome":"PCC 2","ementa":"Desenvolvimento de Projeto de conclus\u00e3o de curso [projeto \/ pesquisa].","carga_horaria":450,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5801":{"codigo":"EGR5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5802":{"codigo":"EGR5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientados ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5803":{"codigo":"EGR5803","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7808":{"codigo":"EGR7808","nome":"Prototipagem Digital com Corte Laser","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7809":{"codigo":"EGR7809","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Programa\u00e7\u00e3o para Designer","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7810":{"codigo":"EGR7810","nome":"Modelagem Nurbs","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7409":{"codigo":"LSB7409","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7811":{"codigo":"EGR7811","nome":"Atividades Complementares","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}