{"codigo":329,"nome":"FILOSOFIA (noturno)","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"FIL","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"19941":19941,"20061":20061,"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"97","codigo":19911,"codigo_curso":329,"carga_horaria_ufsc":2484,"carga_horaria_mec":2200,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":27,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)","ucs":[]},"19941":{"id":"98","codigo":19941,"codigo_curso":329,"carga_horaria_ufsc":2940,"carga_horaria_mec":2800,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":27,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19941","ucs":{"FIL5164":{"codigo":"FIL5164","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a L\u00f3gica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao conceito de argumento v\u00e1lido. Elementos de silog\u00edstica aristot\u00e9lica. An\u00e1lise de argumentos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5797","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5175":{"codigo":"FIL5175","nome":"\u00c9tica I","ementa":"\u00c9ticas cl\u00e1ssicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL1153 ou FIL1175 e FIL5611","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5179":{"codigo":"FIL5179","nome":"Filosofia Pol\u00edtica","ementa":"Filosofia pol\u00edtica antiga.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5641","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5211":{"codigo":"FIL5211","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"Pr\u00e9-socr\u00e1ticos e S\u00f3crates.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL1201 ou FIL1211","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5165":{"codigo":"FIL5165","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"Linguagens de primeira ordem. Interpreta\u00e7\u00f5es para linguagens de primeira ordem. O conceito de senten\u00e7a verdadeira em uma interpreta\u00e7\u00e3o. O conceito de consequ\u00eancia l\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL1113 ou FIL1165 ou FIL5631","prerequisito":"FIL5164","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5170":{"codigo":"FIL5170","nome":"Est\u00e9tica","ementa":"Teorias est\u00e9ticas: produ\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o da arte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL1151 ou FIL1170 ou FIL5650","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5212":{"codigo":"FIL5212","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles e filosofia hel\u00eanico-romana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL1202 ou FIL1212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5406":{"codigo":"FIL5406","nome":"Ontologia","ementa":"A quest\u00e3o do ser e problemas metaf\u00edsicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL1401 ou FIL1406 ou FIL5621","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5141":{"codigo":"FIL5141","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas sobre o homem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL1140 ou FIL1141 ou FIL5140","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5166":{"codigo":"FIL5166","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"Procedimentos de prova. O teorema da completude. Teorias axioma'ticas. Elementos de computabilidade. Limita\u00e7\u00f5es de sistemas formais. No\u00e7\u00f5es de l\u00f3gicas n\u00e3o-cl\u00e1ssicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL1114 ou FIL1166 ou FIL5632","prerequisito":"FIL5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5181":{"codigo":"FIL5181","nome":"Filosofia Pol\u00edtica I","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica Moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL1157 ou FIL1181 ou FIL5642","prerequisito":"FIL5179","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5221":{"codigo":"FIL5221","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia III","ementa":"Do neo-platonismo ao s\u00e9culo XI.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL1221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5122":{"codigo":"FIL5122","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es Cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL1119 ou FIL1122 ou FIL5600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5176":{"codigo":"FIL5176","nome":"\u00c9tica II","ementa":"\u00c9ticas Contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL1154 ou FIL1176 ou FIL5612","prerequisito":"FIL5175","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5222":{"codigo":"FIL5222","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia IV","ementa":"Da Escol\u00e1stica \u00e0 filosofia renascentista.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL1203 ou FIL1222","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5306":{"codigo":"FIL5306","nome":"Filosofia da Linguagem","ementa":"Linguagem enquanto objeto e an\u00e1lise lingu\u00edstica como m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. A quest\u00e3o do significado: problemas e modelos de an\u00e1lise.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL1146 ou FIL1306 ou FIL5651","prerequisito":"FIL5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5231":{"codigo":"FIL5231","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia V","ementa":"Filosofia nos s\u00e9culos XVII e XVIII: de Descartes a Kant.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FIL1204 ou FIL1231","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5310":{"codigo":"FIL5310","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FIL1159 ou FIL1310 ou FIL5652","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5161":{"codigo":"FIL5161","nome":"Epistemologia das Ci\u00eancias Humanas","ementa":"Sobre os fundamentos epistemol\u00f3gicos das ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FIL1160 ou FIL1161 ou FIL5791","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5182":{"codigo":"FIL5182","nome":"Filosofia Pol\u00edtica II","ementa":"Filosofia Pol\u00edtica Contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(FIL1158 ou FIL1182) ou FIL5187","prerequisito":"FIL5181","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5232":{"codigo":"FIL5232","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia VI","ementa":"Filosofia nos s\u00e9culos XIX: do idealismo alem\u00e3o a Marx e Nietzsche.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FIL1206 ou FIL1232","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5241":{"codigo":"FIL5241","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia VII","ementa":"Neo-positivismo, filosofia anal\u00edtica, estruturalismo e outros fil\u00f3sofos contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FIL1205 ou FIL1241","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5242":{"codigo":"FIL5242","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia VIII","ementa":"S\u00e9culo XX: fenomenologia, existencialismo, marxismo e historicismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"FIL1162 ou FIL1242","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5125":{"codigo":"FIL5125","nome":"Teoria do Conhecimento I","ementa":"Problemas de metaepistemologia: fundacionalismo, ceticismo, coerentismo, an\u00e1lise do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5126":{"codigo":"FIL5126","nome":"Teoria do Conhecimento II","ementa":"Epistemologias naturalizadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5178":{"codigo":"FIL5178","nome":"\u00c9tica IV","ementa":"T\u00f3picos especiais de \u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5176","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5188":{"codigo":"FIL5188","nome":"\u00c9tica V","ementa":"T\u00f3picos de \u00e9tica aplicada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5176","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5215":{"codigo":"FIL5215","nome":"Filosofia Antiga I","ementa":"Aprofundamento das quest\u00f5es da filosofia antiga.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5224":{"codigo":"FIL5224","nome":"Filosofia Medieval I","ementa":"Aprofundamento das quest\u00f5es da filosofia medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5235":{"codigo":"FIL5235","nome":"Filosofia Moderna III","ementa":"T\u00f3picos especiais de filosofia moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5236":{"codigo":"FIL5236","nome":"Filosofia Moderna IV","ementa":"Aprofundamento de quest\u00f5es do pensamento moderno.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5245":{"codigo":"FIL5245","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea III","ementa":"T\u00f3picos especiais de filosofia contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5246":{"codigo":"FIL5246","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea IV","ementa":"Aprofundamento das quest\u00f5es do pensamento contempor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5316":{"codigo":"FIL5316","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia I","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias naturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5310","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5317":{"codigo":"FIL5317","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia II","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5310","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5318":{"codigo":"FIL5318","nome":"Filosofia do Direito I","ementa":"Direito e Justi\u00e7a. A filosofia do direito contempor\u00e2neo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5319":{"codigo":"FIL5319","nome":"Filosofia do Direito II","ementa":"Direito e Justi\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o do direito ao caso concreto. As teorias da argumenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5320":{"codigo":"FIL5320","nome":"Filosofia da Mente","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da mente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5122 e FIL5406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5400":{"codigo":"FIL5400","nome":"Metaf\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise dos problemas metaf\u00edsicos cl\u00e1ssicos nas discuss\u00f5es contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5586":{"codigo":"FIL5586","nome":"Leitura de Textos Filos\u00f3ficos em Grego V","ementa":"No\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica do Grego Antigo,  voltadas para a literatura e Tradu\u00e7\u00e3o de Textos filos\u00f3ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5163":{"codigo":"FIL5163","nome":"Epistemologia Ci\u00eancias da Vida","ementa":"Estudo proped\u00eautico dos problemas epistemol\u00f3gicos suscitados pela an\u00e1lise da estrutura e os fundamentos conceituais das Ci\u00eancias da Vida e pelas rela\u00e7\u00f5es desta com as outras Ci\u00eancias Naturais e com as Ci\u00eancias Humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":500,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5197":{"codigo":"FIL5197","nome":"Ensaios em Bioetica I","ementa":"Reda\u00e7\u00e3o de textos (ensaios ou artigos) para publica\u00e7\u00e3o em jornais, revistas e no Varal do LEP, preparados com conte\u00fado estudado na disciplina Fundamentos Filos\u00f3ficos em Bio\u00e9tica ou em \u00c9tica III, sobre quest\u00f5es pr\u00e1ticas da \u00e9tica, tais como: uso e mortes de animais, uso e morte de embri\u00f5es e fetos,  morte de seres dotados  de autonomia moral, viol\u00eancia, direitos humanos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5189","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5198":{"codigo":"FIL5198","nome":"Ensaios em Bioetica II","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o do artigo filos\u00f3fico sobre quest\u00f5es de \u00e9tica pr\u00e1tica (bio\u00e9tica), a partir dos ensaios produzidos e publicados na disciplina FIL 5197 Ensaios de Bio\u00e9tica I, cursada no semestre anterior como pr\u00e9-requisito a essa disciplina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5197","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5502":{"codigo":"FIL5502","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de Disserta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1502","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":500,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5503":{"codigo":"FIL5503","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e defesa p\u00fablica de uma disserta\u00e7\u00e3o sobre tema filos\u00f3fico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1502","prerequisito":"FIL5502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2000,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5580":{"codigo":"FIL5580","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos I","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5581":{"codigo":"FIL5581","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos II","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5582":{"codigo":"FIL5582","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos III","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5583":{"codigo":"FIL5583","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos IV","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5584":{"codigo":"FIL5584","nome":"Leitura Textos Filos\u00f3ficos em Grego III","ementa":"Estudos de gram\u00e1tica, sintaxe e etimologia do grego cl\u00e1ssico orientados para a leitura de textos filos\u00f3ficos antigos no original.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5585":{"codigo":"FIL5585","nome":"Leitura Textos Filos\u00f3ficos em Grego IV","ementa":"Estudos de gram\u00e1tica, sintaxe e filolofia do grego cl\u00e1ssico orientados para a leitura de textos filos\u00f3ficos antigos no original.20","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5605":{"codigo":"FIL5605","nome":"Idealismo Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5622":{"codigo":"FIL5622","nome":"Ontologia II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":500,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5654":{"codigo":"FIL5654","nome":"Filosofia da Arte II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5655":{"codigo":"FIL5655","nome":"Filosofia da Arte III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5661":{"codigo":"FIL5661","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa Filos\u00f3fica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5211 e FIL5212 e FIL5231 e FIL5232 e FIL5241 e FIL5242","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":424,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5821":{"codigo":"FIL5821","nome":"Fenomenologia e Existencialismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5142":{"codigo":"FIL5142","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica I","ementa":"T\u00f3picos Especiais de Antropologia Filos\u00f3fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5167":{"codigo":"FIL5167","nome":"L\u00f3gica III","ementa":"Filosofia da L\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1117 ou FIL1167","prerequisito":"FIL5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5168":{"codigo":"FIL5168","nome":"L\u00f3gica IV","ementa":"L\u00f3gicas n\u00e3o-cl\u00e1ssicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1168","prerequisito":"FIL5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5171":{"codigo":"FIL5171","nome":"Est\u00e9tica I","ementa":"T\u00f3picos de Est\u00e9tica cl\u00e1ssica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1152 ou FIL1171","prerequisito":"FIL5170","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5172":{"codigo":"FIL5172","nome":"Est\u00e9tica II","ementa":"T\u00f3picos de Est\u00e9tica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1172","prerequisito":"FIL5170","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5177":{"codigo":"FIL5177","nome":"\u00c9tica III","ementa":"Aprofundamento de quest\u00f5es ou teorias \u00e9ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1155 ou FIL1177","prerequisito":"FIL5176","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5187":{"codigo":"FIL5187","nome":"Filosofia Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1183 ou FIL5182 ou FIL5642","prerequisito":"FIL5182","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5189":{"codigo":"FIL5189","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos em Bioetica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":800,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5213":{"codigo":"FIL5213","nome":"Filosofia Antiga","ementa":"T\u00f3picos da Filosofia Antiga.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1213","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5214":{"codigo":"FIL5214","nome":"Pensamento Oriental","ementa":"T\u00f3picos do pensamento oriental e suas relac\u00f5es com as filosofias orientais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5223":{"codigo":"FIL5223","nome":"Filosofia Medieval","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia Medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1223","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5233":{"codigo":"FIL5233","nome":"Filosofia Moderna I","ementa":"T\u00f3picos da filosofia nos s\u00e9culos XVII e XVIII.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1233","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5234":{"codigo":"FIL5234","nome":"Filosofia Moderna II","ementa":"T\u00f3picos da Filosofia no s\u00e9culo XIX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1234","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5243":{"codigo":"FIL5243","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea I","ementa":"T\u00f3picos do neo-positivismo, filosofia anal\u00edtica e outros fil\u00f3sofos contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1243","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5244":{"codigo":"FIL5244","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea II","ementa":"T\u00f3picos da Fenomenologia, existencialismo, marxismo e historicismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1244","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5307":{"codigo":"FIL5307","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1131 ou FIL1307","prerequisito":"FIL5680","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5308":{"codigo":"FIL5308","nome":"Filosofia da Hist\u00f3ria","ementa":"Problemas gerais da investiga\u00e7\u00e3o em Filosofia da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1148 ou FIL1308","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5309":{"codigo":"FIL5309","nome":"Filosofia na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Hist\u00f3ria das id\u00e9ias filos\u00f3ficas na Am\u00e9rica Latina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1150 ou FIL1309","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5311":{"codigo":"FIL5311","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia I","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia da Ciencia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1311","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5312":{"codigo":"FIL5312","nome":"Filosofia no Brasil","ementa":"Hist\u00f3ria das Id\u00e9ias filos\u00f3ficas no Brasil. Possibilidade de uma 'filosofia brasileira'.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5313":{"codigo":"FIL5313","nome":"Filosofia do Direito","ementa":"O direito como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia do Direito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1136 ou FIL1313","prerequisito":"FIL5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5314":{"codigo":"FIL5314","nome":"Filosofia da Religi\u00e3o","ementa":"A religi\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Religi\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL1314 ou FIL1403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5315":{"codigo":"FIL5315","nome":"Filosofia da Linguagem I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5368":{"codigo":"FIL5368","nome":"Monitoria em Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5468":{"codigo":"FIL5468","nome":"Monitoria em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5504":{"codigo":"FIL5504","nome":"Semin\u00e1rio de Aprofundamento","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5568":{"codigo":"FIL5568","nome":"Pesquisa em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5569":{"codigo":"FIL5569","nome":"Pesquisa em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5570":{"codigo":"FIL5570","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Latim I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5571":{"codigo":"FIL5571","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Latim II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5570","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5572":{"codigo":"FIL5572","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Grego I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5573":{"codigo":"FIL5573","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Grego II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5572","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5574":{"codigo":"FIL5574","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5575":{"codigo":"FIL5575","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5574","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5576":{"codigo":"FIL5576","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Ingl\u00eas I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5577":{"codigo":"FIL5577","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Ingl\u00eas II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5576","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5578":{"codigo":"FIL5578","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Franc\u00eas I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5579":{"codigo":"FIL5579","nome":"Leitura de Textos filos\u00f3ficos em Franc\u00eas II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5578","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5587":{"codigo":"FIL5587","nome":"Leitura de Textos Filos\u00f3ficos em Grego VI","ementa":"No\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica do Grego Antigo,  voltadas para a literatura e Tradu\u00e7\u00e3o de Textos filos\u00f3ficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5668":{"codigo":"FIL5668","nome":"Atividade de Extens\u00e3o em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5721":{"codigo":"FIL5721","nome":"\u00c9tica Global I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5722":{"codigo":"FIL5722","nome":"\u00c9tica Global II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5723":{"codigo":"FIL5723","nome":"\u00c9tica Global III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5791":{"codigo":"FIL5791","nome":"Epistemologia Das Ci\u00eancias Humanas","ementa":"Sobre os fundamentos epistemol\u00f3gicos das ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EED1129 ou EED5180 ou EED5185","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5134":{"codigo":"MEN5134","nome":"Did\u00e1tica Geral B","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"Inv\u00e1lida: MEN1131 ou MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5135 ou ","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5142":{"codigo":"MEN5142","nome":"Metodologia de Ensino de Filosofia - PCC - 28,8 horas\/aula","ementa":"As formas de representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do pensamento filos\u00f3fico numa perspectiva hist\u00f3rica. Quest\u00f5es de m\u00e9todo e forma\u00e7\u00e3o cultural na investiga\u00e7\u00e3o, na produ\u00e7\u00e3o e no ensino filos\u00f3fico. A Filosofia e seu exerc\u00edcio no ensino m\u00e9dio. Funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o do ensino escolar. O exerc\u00edcio da Filosofia atrav\u00e9s de aulas simuladas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN5143","prerequisito":"MEN5134","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1800,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5334":{"codigo":"MEN5334","nome":"Pratica de Ensino de Filosofia","ementa":"Est\u00e1gio Pr\u00e1tico docente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MEN1334","prerequisito":"MEN5142","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5801":{"codigo":"FIL5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5802":{"codigo":"FIL5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20061":{"id":"401","codigo":20061,"codigo_curso":329,"carga_horaria_ufsc":2940,"carga_horaria_mec":2800,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":27,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20061","ucs":{"FIL5600":{"codigo":"FIL5600","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5601":{"codigo":"FIL5601","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5611":{"codigo":"FIL5611","nome":"\u00c9tica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5175","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5631":{"codigo":"FIL5631","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5165","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5602":{"codigo":"FIL5602","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5621":{"codigo":"FIL5621","nome":"Ontologia I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5401 ou FIL5406","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5632":{"codigo":"FIL5632","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5166","prerequisito":"FIL5631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5641":{"codigo":"FIL5641","nome":"Filosofia Pol\u00edtica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5179","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5603":{"codigo":"FIL5603","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5622":{"codigo":"FIL5622","nome":"Ontologia II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5621","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5642":{"codigo":"FIL5642","nome":"Filosofia Pol\u00edtica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5181","prerequisito":"FIL5641","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5650":{"codigo":"FIL5650","nome":"Est\u00e9tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5170","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0200":{"codigo":"ZZT0200","nome":"PCC - Pr\u00e1tica Como Componente Curricular","ementa":"_","carga_horaria":0,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5604":{"codigo":"FIL5604","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia IV","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5241 e FIL5242","prerequisito":"FIL5603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5612":{"codigo":"FIL5612","nome":"\u00c9tica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5176","prerequisito":"FIL5611","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5651":{"codigo":"FIL5651","nome":"Filosofia da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5306","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5652":{"codigo":"FIL5652","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5310 ou FIL5311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5660":{"codigo":"FIL5660","nome":"Semin\u00e1rio de Ensino da Filosofia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5661":{"codigo":"FIL5661","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa Filos\u00f3fica","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5602":{"codigo":"MEN5602","nome":"Did\u00e1tica B","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5121 ou MEN5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0021":{"codigo":"ZZT0021","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas I","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0022":{"codigo":"ZZT0022","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas II","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0090":{"codigo":"ZZT0090","nome":"Disciplina Optativa  n\u00e3o Filos\u00f3fica","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED5185":{"codigo":"EED5185","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5671":{"codigo":"FIL5671","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5661","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1500,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5680":{"codigo":"FIL5680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5142":{"codigo":"MEN5142","nome":"Metodologia de Ensino de Filosofia - PCC - 28,8 horas\/aula","ementa":"As formas de representa\u00e7\u00e3o do funcionamento do pensamento filos\u00f3fico numa perspectiva hist\u00f3rica. Quest\u00f5es de m\u00e9todo e forma\u00e7\u00e3o cultural na investiga\u00e7\u00e3o, na produ\u00e7\u00e3o e no ensino filos\u00f3fico. A Filosofia e seu exerc\u00edcio no ensino m\u00e9dio. Funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o do ensino escolar. O exerc\u00edcio da Filosofia atrav\u00e9s de aulas simuladas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0023":{"codigo":"ZZT0023","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas III","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0024":{"codigo":"ZZT0024","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas IV","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0025":{"codigo":"ZZT0025","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas V","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0026":{"codigo":"ZZT0026","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas VI","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5672":{"codigo":"FIL5672","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC)","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5671","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5315":{"codigo":"MEN5315","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia I","ementa":"Discuss\u00e3o sobre ensino de filosofia na escola, cadastro SIARE, observa\u00e7\u00e3o e atividade de doc\u00eancia em filosofia, participa\u00e7\u00e3o em atividades da escola, elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de ensaio cr\u00edtico sobre a experi\u00eancia de est\u00e1gio docente.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5142 e MEN5602","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0027":{"codigo":"ZZT0027","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas VII","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0028":{"codigo":"ZZT0028","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas VIII","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0029":{"codigo":"ZZT0029","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas IX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5690":{"codigo":"FIL5690","nome":"Atividades Acad\u00eamico-cient\u00edfico-culturais","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5316":{"codigo":"MEN5316","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado de Ensino de Filosofia II","ementa":"Discuss\u00e3o sobre filosofia e possibilidades de aprend\u00ea-la e ensin\u00e1-la, doc\u00eancia em filosofia e participa\u00e7\u00e3o em atividades da escola, elabora\u00e7\u00e3o de cronograma docente com base no plano de ensino do professor supervisor da escola, planos de aula e relato de doc\u00eancia, grava\u00e7\u00e3o de aulas em v\u00eddeo, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos ensaios pedag\u00f3gicos.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0010":{"codigo":"ZZT0010","nome":"Disciplina Optativa X","ementa":"_","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0011":{"codigo":"ZZT0011","nome":"Disciplina Optativa XI","ementa":"_","carga_horaria":0,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0030":{"codigo":"ZZT0030","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas X","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0031":{"codigo":"ZZT0031","nome":"Disciplina Optativa Filos\u00f3ficas XI","ementa":"_","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT1610":{"codigo":"ZZT1610","nome":"Optativa V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL7205":{"codigo":"FIL7205","nome":"Filosofia e Literatura","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5186":{"codigo":"EED5186","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5125":{"codigo":"FIL5125","nome":"Teoria do Conhecimento I","ementa":"Problemas de metaepistemologia: fundacionalismo, ceticismo, coerentismo, an\u00e1lise do conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5126":{"codigo":"FIL5126","nome":"Teoria do Conhecimento II","ementa":"Epistemologias naturalizadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5142":{"codigo":"FIL5142","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica I","ementa":"T\u00f3picos Especiais de Antropologia Filos\u00f3fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5171":{"codigo":"FIL5171","nome":"Est\u00e9tica I","ementa":"T\u00f3picos de Est\u00e9tica cl\u00e1ssica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5172":{"codigo":"FIL5172","nome":"Est\u00e9tica II","ementa":"T\u00f3picos de Est\u00e9tica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5187":{"codigo":"FIL5187","nome":"Filosofia Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5182","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5213":{"codigo":"FIL5213","nome":"Filosofia Antiga","ementa":"T\u00f3picos da Filosofia Antiga.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5214":{"codigo":"FIL5214","nome":"Pensamento Oriental","ementa":"T\u00f3picos do pensamento oriental e suas relac\u00f5es com as filosofias orientais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5215":{"codigo":"FIL5215","nome":"Filosofia Antiga I","ementa":"Aprofundamento das quest\u00f5es da filosofia antiga.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5223":{"codigo":"FIL5223","nome":"Filosofia Medieval","ementa":"T\u00f3picos de Filosofia Medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5224":{"codigo":"FIL5224","nome":"Filosofia Medieval I","ementa":"Aprofundamento das quest\u00f5es da filosofia medieval.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5233":{"codigo":"FIL5233","nome":"Filosofia Moderna I","ementa":"T\u00f3picos da filosofia nos s\u00e9culos XVII e XVIII.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5234":{"codigo":"FIL5234","nome":"Filosofia Moderna II","ementa":"T\u00f3picos da Filosofia no s\u00e9culo XIX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5243":{"codigo":"FIL5243","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea I","ementa":"T\u00f3picos do neo-positivismo, filosofia anal\u00edtica e outros fil\u00f3sofos contempor\u00e2neos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5244":{"codigo":"FIL5244","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nea II","ementa":"T\u00f3picos da Fenomenologia, existencialismo, marxismo e historicismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5308":{"codigo":"FIL5308","nome":"Filosofia da Hist\u00f3ria","ementa":"Problemas gerais da investiga\u00e7\u00e3o em Filosofia da Hist\u00f3ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5309":{"codigo":"FIL5309","nome":"Filosofia na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Hist\u00f3ria das id\u00e9ias filos\u00f3ficas na Am\u00e9rica Latina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5312":{"codigo":"FIL5312","nome":"Filosofia no Brasil","ementa":"Hist\u00f3ria das Id\u00e9ias filos\u00f3ficas no Brasil. Possibilidade de uma 'filosofia brasileira'.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5313":{"codigo":"FIL5313","nome":"Filosofia do Direito","ementa":"O direito como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia do Direito.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5314":{"codigo":"FIL5314","nome":"Filosofia da Religi\u00e3o","ementa":"A religi\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Religi\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5316":{"codigo":"FIL5316","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia I","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias naturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5317":{"codigo":"FIL5317","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia II","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da ci\u00eancia com \u00eanfase nas ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5320":{"codigo":"FIL5320","nome":"Filosofia da Mente","ementa":"T\u00f3picos de filosofia da mente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5368":{"codigo":"FIL5368","nome":"Monitoria em Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5400":{"codigo":"FIL5400","nome":"Metaf\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise dos problemas metaf\u00edsicos cl\u00e1ssicos nas discuss\u00f5es contempor\u00e2neas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5468":{"codigo":"FIL5468","nome":"Monitoria em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5568":{"codigo":"FIL5568","nome":"Pesquisa em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5569":{"codigo":"FIL5569","nome":"Pesquisa em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5580":{"codigo":"FIL5580","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos I","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5581":{"codigo":"FIL5581","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos II","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5582":{"codigo":"FIL5582","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos III","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5583":{"codigo":"FIL5583","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o Textos IV","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter monogr\u00e1fico de um texto filos\u00f3fico cl\u00e1ssico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5605":{"codigo":"FIL5605","nome":"Idealismo Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5606":{"codigo":"FIL5606","nome":"Idealismo Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5613":{"codigo":"FIL5613","nome":"\u00c9tica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5614":{"codigo":"FIL5614","nome":"\u00c9tica IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5615":{"codigo":"FIL5615","nome":"\u00c9tica V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5653":{"codigo":"FIL5653","nome":"Filosofia da Arte I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5654":{"codigo":"FIL5654","nome":"Filosofia da Arte II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5655":{"codigo":"FIL5655","nome":"Filosofia da Arte III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5668":{"codigo":"FIL5668","nome":"Atividade de Extens\u00e3o em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5701":{"codigo":"FIL5701","nome":"Teorias da Justi\u00e7a I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5702":{"codigo":"FIL5702","nome":"Teorias da Justi\u00e7a II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5705":{"codigo":"FIL5705","nome":"Teoria dos Conjuntos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos fundamentos da teoria dos conjuntos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5706":{"codigo":"FIL5706","nome":"Teoria da Ci\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632 e FIL5652","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5707":{"codigo":"FIL5707","nome":"Teorias da Democracia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5708":{"codigo":"FIL5708","nome":"Teorias Pol\u00edticas Medievais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5709":{"codigo":"FIL5709","nome":"Teoria do Objeto e da Propriedade","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5710":{"codigo":"FIL5710","nome":"Teoria das Modalidades","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5711":{"codigo":"FIL5711","nome":"\u00c9tica Pol\u00edtica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5712":{"codigo":"FIL5712","nome":"\u00c9tica Pol\u00edtica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5715":{"codigo":"FIL5715","nome":"\u00c9tica e Ci\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5716":{"codigo":"FIL5716","nome":"Meta-\u00c9tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5721":{"codigo":"FIL5721","nome":"\u00c9tica Global I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5722":{"codigo":"FIL5722","nome":"\u00c9tica Global II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5723":{"codigo":"FIL5723","nome":"\u00c9tica Global III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5731":{"codigo":"FIL5731","nome":"T\u00f3picos Especiais da Hist\u00f3ria da \u00c9tica I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5732":{"codigo":"FIL5732","nome":"T\u00f3picos Especiais da Hist\u00f3ria da \u00c9tica II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5733":{"codigo":"FIL5733","nome":"T\u00f3picos Especiais da Hist\u00f3ria da \u00c9tica III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5735":{"codigo":"FIL5735","nome":"T\u00f3picos de Filosofia Pol\u00edtica do S\u00e9culo XX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5736":{"codigo":"FIL5736","nome":"T\u00f3picos Especiais de Filosofia da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5737":{"codigo":"FIL5737","nome":"T\u00f3picos Especiais de teoria do Conhecimento","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5600","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5740":{"codigo":"FIL5740","nome":"Filosofia do Renascimento","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5741":{"codigo":"FIL5741","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos Filos\u00f3ficos I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5742":{"codigo":"FIL5742","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos Filos\u00f3ficos II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5743":{"codigo":"FIL5743","nome":"Semin\u00e1rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de Textos Filos\u00f3ficos III","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5751":{"codigo":"FIL5751","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia Chinesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5752":{"codigo":"FIL5752","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia Chinesa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5753":{"codigo":"FIL5753","nome":"Filosofia  e Economia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5761":{"codigo":"FIL5761","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia Indiana I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5762":{"codigo":"FIL5762","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia Indiana II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5770":{"codigo":"FIL5770","nome":"Filosofia das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5771":{"codigo":"FIL5771","nome":"Filosofia Especulativa da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5772":{"codigo":"FIL5772","nome":"Filosofia Cr\u00edtica da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5773":{"codigo":"FIL5773","nome":"Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5774":{"codigo":"FIL5774","nome":"Filosofia da L\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5775":{"codigo":"FIL5775","nome":"Filosofia da F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632 e FIL5652","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5776":{"codigo":"FIL5776","nome":"Filosofia da Tecnologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5777":{"codigo":"FIL5777","nome":"Filosofia Pol\u00edtica: Heran\u00e7a e Modernidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5778":{"codigo":"FIL5778","nome":"Filosofia Pol\u00edtica: Heran\u00e7a e Contemporaneidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5779":{"codigo":"FIL5779","nome":"Filosofia da Psican\u00e1lise","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5780":{"codigo":"FIL5780","nome":"Filosofia Hermen\u00eautica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5781":{"codigo":"FIL5781","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo de temas e autores cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5785":{"codigo":"FIL5785","nome":"Filosofia da Psicologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5786":{"codigo":"FIL5786","nome":"Filosofia da A\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5787":{"codigo":"FIL5787","nome":"Filosofia Grega I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5788":{"codigo":"FIL5788","nome":"Filosofia da M\u00fasica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5789":{"codigo":"FIL5789","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Escrita e \u00e0 Leitura de Textos Filos\u00f3ficos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5790":{"codigo":"FIL5790","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5791":{"codigo":"FIL5791","nome":"Epistemologia Das Ci\u00eancias Humanas","ementa":"Sobre os fundamentos epistemol\u00f3gicos das ci\u00eancias humanas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5792":{"codigo":"FIL5792","nome":"Ci\u00eancia e Natureza","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5793":{"codigo":"FIL5793","nome":"L\u00f3gicas N\u00e3o-Cl\u00e1ssicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5794":{"codigo":"FIL5794","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5795":{"codigo":"FIL5795","nome":"Metal\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5796":{"codigo":"FIL5796","nome":"Mereologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5632","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5797":{"codigo":"FIL5797","nome":"L\u00f3gica Tradicional","ementa":"A no\u00e7\u00e3o informal de validade.  Silog\u00edstica aristot\u00e9lica. Fal\u00e1cias formais e n\u00e3o formais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5798":{"codigo":"FIL5798","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Justi\u00e7a","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5799":{"codigo":"FIL5799","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Bio\u00e9tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5811":{"codigo":"FIL5811","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego I","ementa":"Estudo de grego antigo voltado para an\u00e1lise e compreens\u00e3o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5572 e FIL5573","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5812":{"codigo":"FIL5812","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego II","ementa":"Estudo de grego antigo voltado para an\u00e1lise e compreens\u00e3o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5584 e FIL5585","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5813":{"codigo":"FIL5813","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego III","ementa":"Estudo de grego antigo voltado para an\u00e1lise e compreens\u00e3o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5586 e FIL5587","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5814":{"codigo":"FIL5814","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego IV","ementa":"Estudo de grego antigo voltado para an\u00e1lise e compreens\u00e3o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5821":{"codigo":"FIL5821","nome":"Fenomenologia e Existencialismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20191":{"id":"36","codigo":20191,"codigo_curso":329,"carga_horaria_ufsc":2886,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 2019.1","ucs":{"FIL6000":{"codigo":"FIL6000","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6004":{"codigo":"FIL6004","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6006":{"codigo":"FIL6006","nome":"\u00c9tica I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6017":{"codigo":"FIL6017","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}