{"codigo":556,"nome":"MEDICINA (Campus Curitibanos)","sigla_centro":"CBS","sigla_departamento":"BSU","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20251":20251},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":150,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":25,"presencial":true,"curriculos":{"20251":{"id":"738","codigo":20251,"codigo_curso":556,"carga_horaria_ufsc":8676,"carga_horaria_mec":7230,"aulas_semana_min":36,"aulas_semana_esperado":0,"aulas_semana_max":47,"num_periodos_min":12,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Curr\u00edculo referente a 2025.1","ucs":{"BSU7911":{"codigo":"BSU7911","nome":"Sequencial I","ementa":"Modelo pedag\u00f3gico do curso de Medicina da UFSC Curitibanos.\nAcompanhamento do desenvolvimento integral do ser humano, priorizando a\nadolesc\u00eancia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7912":{"codigo":"BSU7912","nome":"Habilidades e Humanidades I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da medicina, antropologia e sociologia e sua\ninterface com o processo sa\u00fade e doen\u00e7a e os sistemas culturais de sa\u00fade.\nDesenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais, \u00e9ticas e bio\u00e9ticas na\nrela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Estudo de identidades, psicologia da sa\u00fade, aspectos\npsicodin\u00e2micos do desenvolvimento humano e os ciclos da vida. Educa\u00e7\u00e3o em\ndireitos humanos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 semiologia m\u00e9dica.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7913":{"codigo":"BSU7913","nome":"Comunidades I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade P\u00fablica e Coletiva, Sistema \u00danico de Sa\u00fade SUS parte I e Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Adolescente e Jovens.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7921":{"codigo":"BSU7921","nome":"Sequencial II","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser\nhumano, priorizando a gesta\u00e7\u00e3o. Diagn\u00f3stico e acompanhamento da gravidez\npor meio da assist\u00eancia e cuidados pr\u00e9-natais.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7911","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7922":{"codigo":"BSU7922","nome":"Habilidades e Humanidades II","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas\nna rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-fam\u00edlia e o seu papel no planejamento familiar, pr\u00e9-natal e\nparto. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia da pesquisa cient\u00edfica e \u00e0 medicina baseada\n114\nem evid\u00eancias. Estudo das pr\u00e1ticas integrativas e complementares em sa\u00fade e\nsua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente, a sa\u00fade e as vulnerabilidades. Conceitos em sa\u00fade\n\u00fanica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 consulta centrada na pessoa.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7912","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7923":{"codigo":"BSU7923","nome":"Comunidades II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 epidemiologia, Sistema \u00danico de Sa\u00fade  SUS parte II\ne Rede Cegonha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7913","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7931":{"codigo":"BSU7931","nome":"Sequencial III","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o rec\u00e9m-nascido e a inf\u00e2ncia. Agravos comuns na inf\u00e2ncia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7932":{"codigo":"BSU7932","nome":"Habilidades e Humanidades III","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas na rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico rec\u00e9m-nascido e o seu processo de crescimento e desenvolvimento. Fundamentos da cl\u00ednica ampliada em puericultura, pediatria e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade de pessoas com defici\u00eancias ou transtorno do espectro autista. Semiologia m\u00e9dica  crian\u00e7a e adolescente. Estudo dos transtornos psiqui\u00e1tricos na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7922","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7933":{"codigo":"BSU7933","nome":"Comunidades III","ementa":"Bioestat\u00edstica, epidemiologia descritiva, Pol\u00edticas e Programas de\nSa\u00fade da Crian\u00e7a e Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7923","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7941":{"codigo":"BSU7941","nome":"Sequencial IV","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser\nhumano, priorizando a sa\u00fade do homem. Principais problemas relacionados \u00e0\nsa\u00fade do homem, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nespec\u00edficos.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7931","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7942":{"codigo":"BSU7942","nome":"Habilidades e Humanidades IV","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas\nna cl\u00ednica m\u00e9dico-cir\u00fargica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 anestesiologia e t\u00e9cnica cir\u00fargica.\nFundamentos da cl\u00ednica ampliada em cardiologia, pneumologia, gastrologia e\nendocrinologia e sua interface com a interdisciplinaridade e\ninterprofissionalidade. Discuss\u00e3o sobre dilemas \u00e9ticos e bio\u00e9ticos no exerc\u00edcio\nprofissional. Semiologia m\u00e9dica  homem.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7932","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7943":{"codigo":"BSU7943","nome":"Comunidades IV","ementa":"Sistema \u00danico de Sa\u00fade  SUS parte III, Pol\u00edticas e Programas de\nSa\u00fade do Homem e do Trabalhador e Trabalhadora, Epidemiologia Anal\u00edtica e\nMedicina de Fam\u00edlia e Comunidade II.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7933","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7951":{"codigo":"BSU7951","nome":"Sequencial V","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando a sa\u00fade da mulher. Principais problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade da mulher, bem como as modifica\u00e7\u00f5es, complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nespec\u00edficos.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7941","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7952":{"codigo":"BSU7952","nome":"Habilidades e Humanidades V","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas em sa\u00fade da mulher e sa\u00fade mental. Fundamentos da cl\u00ednica ampliada em ginecologia e obstetr\u00edcia, endocrinologia e psiquiatria e sua interface com a interdisciplinaridade e interprofissionalidade. Estudo sobre conceitos e pr\u00e1ticas em biosseguran\u00e7a. Discuss\u00e3o sobre sa\u00fade e direitos humanos. Semiologia m\u00e9dica  mulher e aten\u00e7\u00e3o psicossocial","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7942","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7953":{"codigo":"BSU7953","nome":"Comunidades V","ementa":"Gest\u00e3o, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, Pol\u00edticas e Programas de Sa\u00fade da Mulher e de minorias e Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7943","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7961":{"codigo":"BSU7961","nome":"Sequencial VI","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano, priorizando o processo de envelhecimento. Principais problemas relacionados ao envelhecimento, bem como as complica\u00e7\u00f5es e cuidados\nrelacionados \u00e0 finitude da vida.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7951","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7962":{"codigo":"BSU7962","nome":"Habilidades e Humanidades VI","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas\nem geriatria e cuidados paliativos. Fundamentos da cl\u00ednica ampliada em\ngeriatria, oncologia, hematologia, neurologia e neurocirurgia, psiquiatria e\ncuidados paliativos e sua interface com a interdisciplinaridade e\ninterprofissionalidade. Semiologia m\u00e9dica  idoso e cuidados de fim de vida. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cirurgia geral e ambulatorial e \u00e0 telemedicina e telessa\u00fade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7952","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7963":{"codigo":"BSU7963","nome":"Comunidades VI","ementa":"Vigil\u00e2ncia em sa\u00fade, Pol\u00edticas e Programas de Sa\u00fade do Idoso e de minorias e Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade IV.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7953","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7971":{"codigo":"BSU7971","nome":"Sequencial VII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida. Abordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionados aos sistemas do corpo humano.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7961","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7972":{"codigo":"BSU7972","nome":"Habilidades e Humanidades VII","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas na aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade. Fundamentos da cl\u00ednica ampliada em dermatologia, reumatologia, proctologia, urologia, nefrologia, radiologia, ortopedia e traumatologia. Semiologia m\u00e9dica urg\u00eancias e emerg\u00eancias cl\u00ednicas. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cirurgia tor\u00e1cica e abdominal e ao atendimento pr\u00e9 e intrahospitalar. Estudo sobre telemedicina, bio\u00e9tica e interdisciplinaridade.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7962","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7973":{"codigo":"BSU7973","nome":"Comunidades VII","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade V  Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria I","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7963","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7981":{"codigo":"BSU7981","nome":"Sequencial VIII","ementa":"Acompanhamento do desenvolvimento integral e cuidados do ser humano em todos os ciclos de vida. Abordagem ao paciente com doen\u00e7as e agravos relacionados aos sistemas do corpo humano.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7971","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7982":{"codigo":"BSU7982","nome":"Habilidades e Humanidades VIII","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancias comunicacionais e human\u00edsticas na aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade. Fundamentos da cl\u00ednica ampliada em oftalmologia, otorrinolaringologia, infectologia, angiologia e neonatologia. Semiologia\nm\u00e9dica  paciente cr\u00edtico. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 cirurgia de cabe\u00e7a e pesco\u00e7o, terapia intensiva, medicina legal e forense. Estudo sobre telemedicina, interdisciplinaridade e educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7972","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7983":{"codigo":"BSU7983","nome":"Comunidades VIII","ementa":"Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade VI.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7973","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7991":{"codigo":"BSU7991","nome":"Internato I","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado desenvolvido na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, especialmente na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos servi\u00e7os de urg\u00eancia e emerg\u00eancia e demais dispositivos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), na forma de treinamento em servi\u00e7o, sob supervis\u00e3o docente. Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade I, Cl\u00ednica M\u00e9dica Especialidades\nCl\u00ednicas I, Cirurgia I e Sa\u00fade Coletiva I, abordando a Sa\u00fade Mental, Urg\u00eancia e\nEmerg\u00eancia e Cuidados Paliativos de forma transversal.","carga_horaria":774,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7981 e BSU7982 e BSU7983","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7992":{"codigo":"BSU7992","nome":"Internato II","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado desenvolvido na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade,\nespecialmente na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos servi\u00e7os de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e demais\ndispositivos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), na forma de treinamento em servi\u00e7o, sob\nsupervis\u00e3o docente. Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade II, Pediatria I, Ginecologia e\nObstetr\u00edcia I e Sa\u00fade Mental I, que tamb\u00e9m deve ser abordada de forma transversal nas\noutras \u00e1reas, assim como Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e Cuidados Paliativos.","carga_horaria":774,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7991","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7993":{"codigo":"BSU7993","nome":"Internato III","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado desenvolvido na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade,\nespecialmente na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos servi\u00e7os de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e demais\ndispositivos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), na forma de treinamento em servi\u00e7o, sob\nsupervis\u00e3o docente. Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade III, Cl\u00ednica M\u00e9dica\/Especialidades\nCl\u00ednicas II, Cirurgia II, e Sa\u00fade Coletiva II, abordando a Sa\u00fade Mental, Urg\u00eancia e\nEmerg\u00eancia e Cuidados Paliativos de forma transversal.","carga_horaria":774,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7992","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7994":{"codigo":"BSU7994","nome":"Internato IV","ementa":"Est\u00e1gio curricular supervisionado desenvolvido na Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade,\nespecialmente na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, nos servi\u00e7os de Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e demais\ndispositivos do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), na forma de treinamento em servi\u00e7o, sob\nsupervis\u00e3o docente. Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade IV, Pediatria II, Ginecologia e\nObstetr\u00edcia II e Sa\u00fade Mental II, que tamb\u00e9m deve ser abordada de forma transversal\nnas outras \u00e1reas, assim como Urg\u00eancia e Emerg\u00eancia e Cuidados Paliativos.","carga_horaria":774,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7993","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7900":{"codigo":"BSU7900","nome":"Medicina do Trabalho","ementa":"Desenvolvimento da habilidade de investiga\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalho-sa\u00fade-doen\u00e7a. Instrumentaliza\u00e7\u00e3o para a anamnese ocupacional e a introdu\u00e7\u00e3o dos achados no racioc\u00ednio cl\u00ednico. Investiga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de fatores de risco ocupacionais. Conhecimento e compreens\u00e3o dos conceitos de acidente do trabalho, doen\u00e7a ocupacional e doen\u00e7a do trabalho. Sa\u00fade, trabalho e ambiente no Brasil e no mundo. Estudo dos problemas de sa\u00fade provocados ou agravados pelo trabalho. Investiga\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade relacionados com o trabalho, no n\u00edvel individual e coletivo. No\u00e7\u00f5es de ergonomia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BSU7953 e BSU7971 e BSU7972","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7901":{"codigo":"BSU7901","nome":"Telemedicina e Telessa\u00fade","ementa":"A telemedicina trata da utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais para fornecer cuidados m\u00e9dicos a dist\u00e2ncia. Permite consultas e diagn\u00f3sticos por meio de plataformas online, melhorando o acesso \u00e0 sa\u00fade e otimizando o tempo de pacientes e profissionais. A telessa\u00fade \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e tecnologias em geral na \u00e1rea da sa\u00fade. Podendo ser aplicados em diversos setores, seja no setor de diagn\u00f3stico, em procedimentos cir\u00fargicos trocas de informa\u00e7\u00f5es, ou at\u00e9 mesmo na rotina administrativa da \u00e1rea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7908":{"codigo":"BSU7908","nome":"Atividades Complementares","ementa":"Atividades complementares","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BSU7909":{"codigo":"BSU7909","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Atividades de Extens\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}