{"codigo":223,"nome":"MATEM\u00c1TICA - Licenciatura","sigla_centro":"CFM","sigla_departamento":"MTM","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19941":19941,"20081":20081,"20171":20171,"20241":20241},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":440,"num_vagas_primeiro_semestre":55,"num_vagas_segundo_semestre":55,"presencial":true,"curriculos":{"19941":{"id":"142","codigo":19941,"codigo_curso":223,"carga_horaria_ufsc":2898,"carga_horaria_mec":3085,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19941 (EXTINTO)","ucs":{"EGR5601":{"codigo":"EGR5601","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"As multiplas modalidades do desenho. Morfologia geom\u00e9trica: Elementos geom\u00e9tricos. \u00c2ngulos planos. Escala. lugar geom\u00e9trico. Constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas fundamentais. Morfologia geom\u00e9tria: Figuras planas elementares. Hist\u00f3ria do desenho relacionado com o assunto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"Inv\u00e1lida: RTS5601 ou ","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5210":{"codigo":"MTM5210","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I","ementa":"N\u00fameros naturais e inteiros. N\u00fameros racionais. Polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5501":{"codigo":"MTM5501","nome":"Geometria Quantitativa","ementa":"\u00c2ngulos. Teorema de Tales. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas. Pol\u00edgonos. Pir\u00e2mides. Prisma. Poliedros regulares. Teorema de Euler.Cilindros. Cones. Esferas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7111 e MTM7112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5720":{"codigo":"MTM5720","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I","ementa":"Divertimentos matem\u00e1ticos: quadrados m\u00e1gicos, problemas topol\u00f3gicos, problemas de xadrez, Minimiza\u00e7\u00e3o de percursos entre duas cidades. \u00c1rvores de possibilidades. Racioc\u00ednio dedutivo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5140":{"codigo":"EED5140","nome":"Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o (*)","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o sobre diferentes processos educativos, desenvolvidos por Institui\u00e7\u00f5es escolares. An\u00e1lise das determinantes sociais,psicol\u00f3gicos. Hist\u00f3ricos e pol\u00edticos destes processos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5331","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5201":{"codigo":"EGR5201","nome":"Geometria Descritiva","ementa":"Sistemas de proje\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo de Monge. Representa\u00e7\u00e3o do ponto, da reta e do plano. Intersec\u00e7\u00f5es. Paralelismo e ortogonalidade. Mudan\u00e7a de planos. Rota\u00e7\u00e3o e rebatimento. Representa\u00e7\u00e3o de figuras planas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EGR7102 ou RTS5201","prerequisito":"EGR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5602":{"codigo":"EGR5602","nome":"Desenho Geom\u00e9trico II","ementa":"Segmentos proporcionais. Transforma\u00e7\u00e3o de figuras. Figuras equivalentes. Concord\u00e2ncia. Curvas c\u00f4nicas. Curvas C\u00edclicas. Hist\u00f3rias do desenho relacionado ao assunto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"RTS5602","prerequisito":"EGR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5211":{"codigo":"MTM5211","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria. Bin\u00f4mio de Newton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5502":{"codigo":"MTM5502","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Conceitos primitivos e axiomas de geometria plana. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica. Congru\u00eancia de tri\u00e2ngulos. Teoremas cl\u00e1ssicos. N\u00fameros e segmentos. Constru\u00e7\u00e3o com r\u00e9gua e compasso. Geometria na esfera. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5102":{"codigo":"INE5102","nome":"Estat\u00edstica I","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de dados: popula\u00e7\u00e3o e amostra, n\u00edveis de mensura\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis; tabelas de distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias; gr\u00e1ficos; estat\u00edsticas descritivas; an\u00e1lise explorat\u00f3ria de dados. Probabilidades: conceitos b\u00e1sicos; a distribui\u00e7\u00e3o binomial; a distribui\u00e7\u00e3o normal; aplica\u00e7\u00e3o de modelo normal na an\u00e1lise de dados.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CEC5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5109":{"codigo":"MTM5109","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Calculo","ementa":"N\u00fameros reais. Rela\u00e7\u00f5es. Conjuntos quocientes. Fun\u00e7\u00f5es: fun\u00e7\u00f5es elementares. Explora\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos diversos conceitos relacionados com  rela\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5110 ou MTM5860 ou MTM7130","prerequisito":"MTM5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5513":{"codigo":"MTM5513","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e planos no espa\u00e7o. Superf\u00edcies quadr\u00e1ticas no espa\u00e7o. Vetores no plano e no espa\u00e7o. \u00c1lgebra vetorial na Geometria Anal\u00edtica. Sistemas lineares em duas ou tr\u00eas vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5503 ou MTM7114","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5721":{"codigo":"MTM5721","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II","ementa":"Problemas cl\u00e1ssicos (navega\u00e7\u00e3o, raio da terra, etc.): Aparelhos para contas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5105":{"codigo":"MTM5105","nome":"Calculo I","ementa":"Sequ\u00eancias: limite, converg\u00eancia. Limites de Fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L'Hopital. Teorema de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de Softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM5111 ou MTM7131","prerequisito":"MTM5109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5219":{"codigo":"MTM5219","nome":"\u00c1lgebra","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo C dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM7103","prerequisito":"MTM5210","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5254":{"codigo":"MTM5254","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes. Decomposi\u00e7\u00e3o PLU de uma matriz. Solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares mxn. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM7105","prerequisito":"MTM5513","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5722":{"codigo":"MTM5722","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica III","ementa":"An\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios de um livro ou cole\u00e7\u00e3o abrangendo todo conte\u00fado do segundo grau.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM7122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5132":{"codigo":"MEN5132","nome":"Did\u00e1tica Geral A","ementa":"Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tend\u00eancias atuais da Did\u00e1tica. A rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto do ensino. A organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5112":{"codigo":"MTM5112","nome":"Calculo II","ementa":"Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais de primeira ordem (separ\u00e1veis). Aplica\u00e7\u00f5es da Integral. Coordenadas Polares. Constru\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de Pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM7132","prerequisito":"MTM5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5255":{"codigo":"MTM5255","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Produto interno. Bases ortogonais. Auto valores e auto vetores. Transforma\u00e7\u00e3o auto-adjunta. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais e unit\u00e1rias. Teorema de Schur. Teorema espectral. Formas bilineares. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de formas quadr\u00e1ticas. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas. A fun\u00e7\u00e3o determinante. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM7106","prerequisito":"MTM5254","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5129":{"codigo":"EED5129","nome":"Estrutura e Funcionamento do Ensino de 1\u00ba e 2\u00ba Graus I","ementa":"Conceito de estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. O ensino de 1\u00ba grau: a obrigatoriedade e gratuidade, o curr\u00edculo, a avalia\u00e7\u00e3o. O ensino de 2\u00ba grau: a profissionaliza\u00e7\u00e3o e a escola acad\u00eamica. A rela\u00e7\u00e3o do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus com Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, Educa\u00e7\u00e3o Especial, Integra\u00e7\u00e3o na Rede Regular de Ensino. O Ensino Supletivo, A proposta Curricular do Estado,Ensino Superior. O profissional da Educa\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o do Estado em Educa\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o de justi\u00e7a social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED1129 ou EED5180 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5112":{"codigo":"FSC5112","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es  e ondas mec\u00e2nicas (som). No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da termodin\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica  dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC5132 ou FSC5192","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5189":{"codigo":"MEN5189","nome":"Metodologia do Ensino de Matem\u00e1tica - 1\u00ba e 2\u00ba Grau","ementa":"Objetivos do Ensino da Matem\u00e1tica; An\u00e1lise de Programas e Bibliografia; T\u00e9cnicas de Ensino; Recursos Educacionais,Planos de Curso e de aula; micro-ensino e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7006","prerequisito":"MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5113":{"codigo":"MTM5113","nome":"Calculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Derivadas direcionais. Gradiente: Hessiano. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais lineares de ordem n. Integral dupla e tripla. Aplica\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: parametiza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies. Retas e planos tangentes. Integrais curvil\u00edneas e de superf\u00edcie. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM7133","prerequisito":"MTM5112 e MTM5254","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0001":{"codigo":"ZZT0001","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FSC5113":{"codigo":"FSC5113","nome":"F\u00edsica III","ementa":"An\u00e1lise dos principais fen\u00f4menos da eletricidade  e magnetismo abrangendo o estudo de campo el\u00e9trico, potencial el\u00e9trico, capacitor, corrente el\u00e9trica, for\u00e7a eletromotriz, campo magn\u00e9tico e indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5133 ou FSC5193","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5122":{"codigo":"MTM5122","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos em Calculo","ementa":"Polin\u00f4mios interpolares. M\u00e9todo de Newton. Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais e de diferen\u00e7as - conceitos b\u00e1sicos, aplica\u00e7\u00f5es, solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Pacotes computacionais prontos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7134","prerequisito":"MTM5112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5315":{"codigo":"MTM5315","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Analise","ementa":"Topologia dos espa\u00e7os R com n = 1.2.3. Converg\u00eancia.Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7135","prerequisito":"MTM5112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5601":{"codigo":"MTM5601","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I (TCC)","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0002":{"codigo":"ZZT0002","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT0003":{"codigo":"ZZT0003","nome":"Optativa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"MEN5364":{"codigo":"MEN5364","nome":"Pratica de Ensino de Matem\u00e1tica de 1\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docente em escolas a n\u00edvel de 1( Grau.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5189","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5365":{"codigo":"MEN5365","nome":"Pratica de Ensino de Matem\u00e1tica de 2\u00ba Grau","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docentes, nas escolas de 2\u00b0 grau.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5189","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5602":{"codigo":"MTM5602","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC)","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5650":{"codigo":"EGR5650","nome":"Metodologia de Ensino de Desenho","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento da cadeira. Objetivos do ensino de desenho no 1\u00ba e 2\u00ba Graus. An\u00e1lise comparativa de bibliografia atual, por equipe de 1\u00ba ou de 2\u00ba graus. Generalidades sobre planejamento. T\u00e9cnicas de ensino e recursos educacionais. Plano de curso. Planos de aulas. Micro-ensino. Avalia\u00e7\u00e3o do semestre.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5650","prerequisito":"EGR5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5651":{"codigo":"EGR5651","nome":"Pratica de Ensino de Desenho de 1\u00ba Grau","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o e planejamento na cadeira. Objetivo do ensino de desenho no 1\u00ba grau. An\u00e1lise bibliogr\u00e1fica de autores de desenho de 1\u00ba grau. An\u00e1lise do programa de desenho de 1\u00ba grau e escolha do conte\u00fado a ser ministrado pela equipe. Comportamento do professor frente a classe. Assist\u00eancia as aulas onde ir\u00e1 estagiar. Coleta de dados, planejamento do est\u00e1gio e prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Ministra\u00e7\u00e3o das aulas planejadas e ou se necess\u00e1rio replanejadas. Montagem do relat\u00f3rio, referente a pr\u00e1tica de ensino. Teste escrito do conte\u00fado do programa da s\u00e9rie onde estagiou.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5651","prerequisito":"EGR5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5652":{"codigo":"EGR5652","nome":"Pratica de Ensino de Desenho de 2\u00ba Grau","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o e planejamento da cadeira. Objetivos do ensino de desenho. An\u00e1lise bibliogr\u00e1fica para o 2\u00ba grau. An\u00e1lise dos programas de desenho para o 2\u00ba grau. Comportamento do professor frente a classe. Assist\u00eancia a classe onde ir\u00e1 estagiar. Coleta de dados, planejamento do est\u00e1gio, prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Ministra\u00e7\u00e3o de aulas e replanejamento. Relat\u00f3rio. Teste escrito sobre o conte\u00fado assistido e ministrado pela equipe.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"RTS5652","prerequisito":"EGR5650","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5114":{"codigo":"FSC5114","nome":"F\u00edsica IV","ementa":"Indut\u00e2ncia e suas aplica\u00e7\u00f5es; as propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria: materiais diamagn\u00e9ticos, paramagn\u00e9ticos e ferromagn\u00e9ticos, as leis que os regem. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell: interpreta\u00e7\u00e3o f\u00edsica e aplica\u00e7\u00f5es. Solu\u00e7\u00e3o de circuitos em s\u00e9rie (RLC) de corrente alternada e transformadores. Luz: natureza, propaga\u00e7\u00e3o e fen\u00f4menos \u00f3pticos (interfer\u00eancia, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o). F\u00edsica Moderna: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica, F\u00edsica At\u00f4mica e Nuclear. Relatividade Especial: Leis e aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5218":{"codigo":"INE5218","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada ao Ensino de Matem\u00e1tica I","ementa":"As partes componentes de um sistema de computa\u00e7\u00e3o. Hardware e  software. Os sistemas de computa\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es no ensino.  Estudo de algum ambiente operacional. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares que  ilustrem as capacidades dos sistemas de  computa\u00e7\u00e3o  como instrumento de ensino.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5219":{"codigo":"INE5219","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada ao Ensino de Matem\u00e1tica II","ementa":"Modalidade existente para o uso de softwares educacional no ensino de Matem\u00e1tica. Utiliza\u00e7\u00e3o de um software educacional de qualidade. Desenvolvimento de projetos espec\u00edficos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da microinform\u00e1tica no ensino da Matem\u00e1tica. Hist\u00f3rico,   principais abordagens,fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, principais argumentos pr\u00f3 e contra e perspectiva da utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica no processo educacional.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"INE5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5106":{"codigo":"LLE5106","nome":"Ingl\u00eas Instrumental II-B","ementa":"Desenvolvimento da pr\u00e1tica de leitura em L\u00edngua inglesa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de leitura e do estudo de estruturas de n\u00edvel mais complexo, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5180":{"codigo":"LLV5180","nome":"Portugu\u00eas Aplicado a Matem\u00e1tica","ementa":"Leitura e compreens\u00e3o de textos gerais e especializados da \u00e1rea: N\u00edveis de compreens\u00e3o de leitura.Estrat\u00e9gias de Leitura. Micropadr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o de texto. Macropadr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o de texto.Produ\u00e7\u00e3o de textos. Racioc\u00ednio l\u00f3gico e linguagem.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5184":{"codigo":"MEN5184","nome":"Metodologia do Ensino da F\u00edsica - II Grau","ementa":"G\u00eanese do conhecimento em F\u00edsica - contextualiza\u00e7\u00e3o. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Ensino da F\u00edsica - alternativas metodol\u00f3gicas. Abordagens metodol\u00f3gicas e seus pressupostos te\u00f3ricos no Ensino de F\u00edsica. Organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do Ensino de F\u00edsica, vincula\u00e7\u00e3o com o curr\u00edculo escolar.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5114 e MEN5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5388":{"codigo":"MEN5388","nome":"Pratica de Ensino de F\u00edsica","ementa":"Est\u00e1gio supervisionado docente em escolas de 2( grau.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5184","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5003":{"codigo":"MTM5003","nome":"Compreens\u00e3o de Textos e Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas","ementa":"An\u00e1lise do processo de compreens\u00e3o de um texto: Os dois aspectos fundamentais na compreens\u00e3o de um texto (segmenta\u00e7\u00e3o e recontextualiza\u00e7\u00e3o). Compreens\u00e3o de textos e situa\u00e7\u00e3o de leitura.Representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o discursiva dos textos: tipos de representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o discursivas utilizadas (representa\u00e7\u00f5es centradas sobre o conte\u00fado cognitivo e representa\u00e7\u00f5es centradas sobre a organiza\u00e7\u00e3o redacional). Formas de representa\u00e7\u00f5es na resolu\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de problemas. Um problema: como resolv\u00ea-lo?","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5120":{"codigo":"MTM5120","nome":"Calculo Avan\u00e7ado","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais. Fun\u00e7\u00f5es Impl\u00edcitas. Inversa de uma transforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de Vari\u00e1vel. Teorema de Stokes. Transformada de Laplace. M\u00e9todo de Frobenius para resolu\u00e7\u00e3o de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias. S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es Ortogonais. M\u00e9todo de Separa\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis em Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5153":{"codigo":"MTM5153","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos; Simples e Composto. Taxas. Rendas. Corre\u00e7\u00e3o Monet\u00e1ria. Deprecia\u00e7\u00e3o e Amortiza\u00e7\u00e3o de D\u00edvidas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5262":{"codigo":"MTM5262","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Subgrupos, classes laterais e Teorema de Lagrange. Subgrupos normais e grupos quocientes. Homomorfismos de grupos. Grupos C\u00edclicos. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es. Teorema de Cayley. Teorema de Cauchy. Teoremas de Sylow (aplica\u00e7\u00f5es). Grupos simples. Grupos sol\u00faveis.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5317":{"codigo":"MTM5317","nome":"Analise II","ementa":"Diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de Rn em Rm. F\u00f3rmula de Taylor. Teorema de fun\u00e7\u00e3o inversa. Teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Integral de Lebesgue. Teoremas de converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5864","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5628","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5704":{"codigo":"MTM5704","nome":"T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN). Etnomatem\u00e1tica. Interdisciplinaridade. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos e did\u00e1ticos. Contrato did\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5708":{"codigo":"MTM5708","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Teoria de Grupos","ementa":"Grupos. Grupos de permuta\u00e7\u00e3o. Grupos de simetrias. Grupos C\u00edclicos. Grupos Quocientes. Isomorfismo. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5219","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5723":{"codigo":"MTM5723","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional I","ementa":"No\u00e7\u00f5es de Hardware e Software. Conceito de algoritmo e programa. Algoritmos: representa\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o, estruturas para elabora\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00e3o de dados. Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de programas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5724":{"codigo":"MTM5724","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional II","ementa":"T\u00e9cnicas de projeto e desenvolvimento de algoritmos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de alto n\u00edvel. Softwares matem\u00e1ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5723","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5801":{"codigo":"MTM5801","nome":"H C\u00e1lculo I","ementa":"N\u00fameros: propriedades b\u00e1sicas, valor absoluto, desigualdades, n\u00fameros naturais, inteiros, racionais e reais. Fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel real: gr\u00e1ficos, limites, continuidade, \u00ednfimo e supremo, exist\u00eancia de m\u00e1ximo de uma fun\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em um intervalo fechado. Derivada: diferencia\u00e7\u00e3o, significado da derivada, convexidade, derivada da fun\u00e7\u00e3o inversa. Integral: somas de Riemann, Teorema fundamental do c\u00e1lculo. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, logar\u00edtmica e exponencial. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas. Uso de pacotes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5850":{"codigo":"MTM5850","nome":"Teoria da Relatividade de Einstein","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geometria Diferencial. Teorias da Relatividade de Einstein","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5864":{"codigo":"MTM5864","nome":"B-Calculo IV","ementa":"M\u00e9todos de solu\u00e7\u00f5es de EDO\u0092s. Tranformada de laplace. Seq\u00fc\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es. Solu\u00e7\u00f5es de EDO\u0092s por s\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9rie de Fourier. Transformada de Fourier. Aplica\u00e7\u00f5es a EDP\u0092s.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5875":{"codigo":"MTM5875","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o linear. M\u00e9todo simples. Teoria de dualidade. An\u00e1lise de sensibilidade e param\u00e9trica. M\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7004":{"codigo":"MTM7004","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto .Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7123":{"codigo":"MTM7123","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: Problematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de quest\u00f5es de ensino, did\u00e1tica da Matem\u00e1tica, ambientes virtuais de aprendizagem, cidadania e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5109":{"codigo":"SPO5109","nome":"Sociologia Aplicada a Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"A Sociologia como campo de conhecimento cient\u00edfico e suas aplica\u00e7\u00f5es nos processos administrativos. A organiza\u00e7\u00e3o como Sistema Social e Poder P\u00fablico. A incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho no processo de produ\u00e7\u00e3o. A corrente de pensamento nas Ci\u00eancias Pol\u00edticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20081":{"id":"458","codigo":20081,"codigo_curso":223,"carga_horaria_ufsc":3702,"carga_horaria_mec":3085,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20081","ucs":{"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7101":{"codigo":"EGR7101","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"Lugares geom\u00e9tricos. Raz\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o. Estudo dos pol\u00edgonos triangulares e quadrangulares. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Equival\u00eancia de \u00e1reas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EGR5601 e EGR5602","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7101":{"codigo":"MTM7101","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I - PCC 18 horas","ementa":"N\u00fameros naturais. N\u00fameros inteiros. N\u00fameros racionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica  relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3450","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7111":{"codigo":"MTM7111","nome":"Geometria Quantitativa I - PCC 18 horas","ementa":"Medida de segmento. Medida de \u00e2ngulo. Tri\u00e2ngulos. Congru\u00eancia. Quadril\u00e1teros. \u00c1reas de figuras planas. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. Semelhan\u00e7a. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3471","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7121":{"codigo":"MTM7121","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I - PCC 72 horas","ementa":"Estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: resolu\u00e7\u00e3o por \u00e1rvores, algoritmos, equa\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Problemas ol\u00edmpicos. Racioc\u00ednio dedutivo: conectivos, condicionais, quantificadores, regras de infer\u00eancia, dedu\u00e7\u00f5es. Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3411","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7102":{"codigo":"MTM7102","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II - PCC 18 horas","ementa":"An\u00e1lise combinat\u00f3ria. Bin\u00f4mio de Newton. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de probabilidades. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3510","prerequisito":"MTM7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7112":{"codigo":"MTM7112","nome":"Geometria Quantitativa II - PCC 18 horas","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. \u00c1rea do c\u00edrculo e comprimento da circunfer\u00eancia. Trigonometria e rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas em tri\u00e2ngulos. Trigonometria no c\u00edrculo. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. Poliedros. Volumes de s\u00f3lidos e \u00e1reas de superf\u00edcies. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3472","prerequisito":"MTM7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7113":{"codigo":"MTM7113","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Axiomas de Euclides. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o em geometria e sistemas axiom\u00e1ticos. Axiomas de incid\u00eancia. Axiomas de ordem. Axiomas de congru\u00eancia. Geometria neutra. Axioma das paralelas. Axioma de continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3474","prerequisito":"MTM7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7123":{"codigo":"MTM7123","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: Problematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de quest\u00f5es de ensino, did\u00e1tica da Matem\u00e1tica, ambientes virtuais de aprendizagem, cidadania e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3581","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5123":{"codigo":"INE5123","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Explorat\u00f3ria de Dados. Distribui\u00e7\u00e3o binominal e normal. Amostragem. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7103":{"codigo":"MTM7103","nome":"\u00c1lgebra I - PCC 18 horas","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3451 ou MTM5261","prerequisito":"MTM7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7114":{"codigo":"MTM7114","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e planos no espa\u00e7o. Superf\u00edcies quadr\u00e1ticas no espa\u00e7o. Vetores no plano e no espa\u00e7o. \u00c1lgebra vetorial na geometria anal\u00edtica. Sistemas lineares em duas ou tr\u00eas vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3476","prerequisito":"MTM7112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7130":{"codigo":"MTM7130","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Linguagem de conjuntos. N\u00fameros Reais. Fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es elementares. An\u00e1lise gr\u00e1fica das fun\u00e7\u00f5es elementares. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3400 ou MTM5860","prerequisito":"MTM7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5605":{"codigo":"MEN5605","nome":"Did\u00e1tica E","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7123 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7104":{"codigo":"MTM7104","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Classes laterais e Teorema de Lagrange. Homomorfismo de grupos. Grupos de permuta\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3452 ou MTM5262","prerequisito":"MTM7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7105":{"codigo":"MTM7105","nome":"\u00c1lgebra Linear I - PCC 18 horas","ementa":"Matrizes. Decomposi\u00e7\u00e3o PA=LU. Solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares mxn. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3421 ou MTM5812 ou MTM5871","prerequisito":"MTM7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7122":{"codigo":"MTM7122","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II - PCC 72 horas","ementa":"An\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios abrangendo todos os conte\u00fados de Ensino Fundamental e M\u00e9dio. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3412","prerequisito":"MTM7102 e MTM7114 e MTM7130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7131":{"codigo":"MTM7131","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Seq\u00fc\u00eancias: limite, converg\u00eancia. Limite de fun\u00e7\u00f5es. Continuidade. Derivada. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Regra de L`Hospital. F\u00f3rmula de Taylor. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3401 ou MTM5861","prerequisito":"MTM7113 e MTM7130","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7006":{"codigo":"MEN7006","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica - PCC 12 horas\/aula","ementa":"O ensino de matem\u00e1tica enquanto \u00e1rea de conhecimento. Concep\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e suas rela\u00e7\u00f5es com os processos de ensino-aprendizagem. Objetivos da Matem\u00e1tica enquanto componente curricular. Linguagem matem\u00e1tica no contexto cientifico e escolar. An\u00e1lise cr\u00edtica de m\u00e9todos de ensino, considerando aspectos te\u00f3ricos, hist\u00f3ricos e instrumentais do ensino-aprendizagem e da avalia\u00e7\u00e3o. A pesquisa em sala de aula. Planos de ensino: elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o simulada e avalia\u00e7\u00e3o de planos de aula. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN5605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7031":{"codigo":"MEN7031","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, viv\u00eancia e an\u00e1lise do cotidiano escolar; investiga\u00e7\u00e3o da realidade escolar; de projetos pedag\u00f3gicos teoricamente sustentados; a viv\u00eancia do espa\u00e7o de sala de aula e os mecanismos de atua\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise das v\u00e1rias formas de comunica\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno; as habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7106":{"codigo":"MTM7106","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Produto interno. Bases ortogonais. Fun\u00e7\u00e3o determinante. Autovalores e autovetores. Transforma\u00e7\u00e3o autoadjunta. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais e unit\u00e1rias. Teorema de Schur. Teorema espectral. Formas bilineares. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de formas quadr\u00e1ticas. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM3422 ou MTM5863 ou MTM5872","prerequisito":"MTM7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7132":{"codigo":"MTM7132","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Integral definida. \u00c1rea de figuras planas. Teorema fundamental do C\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Coordenadas polares. Constru\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exponencial e logar\u00edtmica. S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM5862","prerequisito":"MTM7131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5034":{"codigo":"EGC5034","nome":"Projetos Interdisciplinares I","ementa":"Metodologia interdisciplinar. Projetos interdisciplinares. Projetos de ensino, de extens\u00e3o e de laborat\u00f3rio.  Ferramentas tecnol\u00f3gicas no processo do ensino e aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM7141","prerequisito":"MTM7122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7102":{"codigo":"EGR7102","nome":"Geometria Descritiva","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7124":{"codigo":"MTM7124","nome":"Semin\u00e1rios II","ementa":"Palestras e\/ou mini-cursos sobre os seguintes temas: hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica, ambientes e processos educacionais, educa\u00e7\u00e3o e processos inclusivos, matem\u00e1tica e ensino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM3582","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7133":{"codigo":"MTM7133","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos. Derivadas direcionais. Gradiente. Hessiano. Integrais duplas e triplas. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais. Parametriza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies. Retas e planos tangentes. No\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00f5es diferenciais de 1\u00aa ordem (separ\u00e1veis) e lineares de ordem n. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM5863","prerequisito":"MTM7132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7135":{"codigo":"MTM7135","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise","ementa":"Conjuntos enumer\u00e1veis. Supremo e \u00ednfimo. No\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em Rn . Converg\u00eancia. Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM7132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5035":{"codigo":"EGC5035","nome":"Projetos Interdisciplinares II","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de um projeto extens\u00e3o, ensino ou de laborat\u00f3rio.  Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Projeto de tecnologias aplicadas ao ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7142","prerequisito":"EGC5034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5002":{"codigo":"FSC5002","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da Cinem\u00e1tica e Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas Mec\u00e2nicas(som). Est\u00e1tica e Din\u00e3mica dos Flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da Termodi\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5104 ou FSC5112 ou FSC5132","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7032":{"codigo":"MEN7032","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Matem\u00e1tica (Ensino Fundamental)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino Fundamental. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034 e MEN7006 e MEN7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7134":{"codigo":"MTM7134","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos em Calculo","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o em ambientes computacionais. Interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o por polin\u00f4mios. Zeros de fun\u00e7\u00f5es. Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o num\u00e9ricas. Equa\u00e7\u00f5es de diferen\u00e7as: resolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Implementa\u00e7\u00e3o computacional de algoritmos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM3521 ou MTM5531","prerequisito":"MTM7133","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7143":{"codigo":"MTM7143","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM3591 ou MTM5603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2100,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1400":{"codigo":"ZZT1400","nome":"Disciplina Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7033":{"codigo":"MEN7033","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III - Matem\u00e1tica (Ensino M\u00e9dio)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino M\u00e9dio. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio.","carga_horaria":204,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034 e MEN7006 e MEN7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7144":{"codigo":"MTM7144","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II (TCC II)","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM3592 ou MTM5604","prerequisito":"MTM7143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1399":{"codigo":"ZZT1399","nome":"Disciplina Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5705":{"codigo":"FIL5705","nome":"Teoria dos Conjuntos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos fundamentos da teoria dos conjuntos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5773":{"codigo":"FIL5773","nome":"Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5776":{"codigo":"FIL5776","nome":"Filosofia da Tecnologia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5781":{"codigo":"FIL5781","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo de temas e autores cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5797":{"codigo":"FIL5797","nome":"L\u00f3gica Tradicional","ementa":"A no\u00e7\u00e3o informal de validade.  Silog\u00edstica aristot\u00e9lica. Fal\u00e1cias formais e n\u00e3o formais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5180":{"codigo":"HST5180","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7109":{"codigo":"MEN7109","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"As origens da matem\u00e1tica escolar no Brasil. A circula\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia dos textos did\u00e1ticos franceses no s\u00e9culo XIX. An\u00e1lise hist\u00f3rica dos livros did\u00e1ticos e a matem\u00e1tica escolar. A Faculdade de Filosofia e os cursos de licenciatura em matem\u00e1tica. A emerg\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. A organiza\u00e7\u00e3o do corpo profissional dos matem\u00e1ticos e dos professores de matem\u00e1tica. Forma\u00e7\u00e3o das sociedades cient\u00edficas SBM \u0096 Sociedade Brasileira da Matem\u00e1tica e SBEM \u0096 Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7111":{"codigo":"MEN7111","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Hist\u00f3ria, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: conceitos e abordagens. A Hist\u00f3ria e a sociedade contempor\u00e2nea. Historiografia da educa\u00e7\u00e3o: fontes hist\u00f3ricas e os campos de investiga\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5120":{"codigo":"MTM5120","nome":"Calculo Avan\u00e7ado","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es Vetoriais. Fun\u00e7\u00f5es Impl\u00edcitas. Inversa de uma transforma\u00e7\u00e3o. Mudan\u00e7a de Vari\u00e1vel. Teorema de Stokes. Transformada de Laplace. M\u00e9todo de Frobenius para resolu\u00e7\u00e3o de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias. S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es Ortogonais. M\u00e9todo de Separa\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis em Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5864","prerequisito":"MTM7133","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5263":{"codigo":"MTM5263","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Teoria de Galois","ementa":"Anel de polin\u00f4mios: algoritmo da divis\u00e3o, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica, crit\u00e9rios de irredutibilidade, polin\u00f4mios irredut\u00edveis e ideais maximais. Elementos alg\u00e9bricos e elementos transcendentes. Extens\u00f5es alg\u00e9bricas dos racionais. Constru\u00e7\u00e3o por meio de r\u00e9gua e compasso. A correspond\u00eancia de Galois. Solubilidade por meio de radicais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3453","prerequisito":"MTM7104 e MTM7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5264":{"codigo":"MTM5264","nome":"Estruturas Alg\u00e9bricas","ementa":"Anel, dom\u00ednio e corpo. Teoremas dos Homomorfismos. Corpo de fra\u00e7\u00f5es de um dom\u00ednio. Dom\u00ednios Euclidianos, Principais, Fatoriais e com MDC. Teorema de Gauss. An\u00e9is Artinianos, An\u00e9is Noetherianos. No\u00e7\u00f5es sobre estrutura de M\u00f3dulo e \u00c1lgebra.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3454","prerequisito":"MTM7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3436","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3481","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5533":{"codigo":"MTM5533","nome":"\u00c1lgebra Linear Computacional","ementa":"An\u00e1lise matricial. Decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares. Sensibilidade num\u00e9rica de sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Decomposi\u00e7\u00e3o QR. Matrizes esparsas. M\u00e9todos iterativos cl\u00e1ssicos para sistemas lineares. M\u00e9todo dos Gradientes Conjugados. Pr\u00e9-condicionamento de matrizes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3523","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5704":{"codigo":"MTM5704","nome":"T\u00f3picos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN). Etnomatem\u00e1tica. Interdisciplinaridade. Transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. Obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos e did\u00e1ticos. Contrato did\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5724":{"codigo":"MTM5724","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica Computacional II","ementa":"T\u00e9cnicas de projeto e desenvolvimento de algoritmos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s linguagens de alto n\u00edvel. Softwares matem\u00e1ticos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5865":{"codigo":"MTM5865","nome":"Calculo Variacional","ementa":"Princ\u00edpio de Fermat. Princ\u00edpio de Maupertuis. Equa\u00e7\u00e3o de Euler-Lagrange. Exemplos de aplica\u00e7\u00f5es do princ\u00edpio variacional. Formula\u00e7\u00f5es Lagrangeana e Hamiltoniana da Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica. Problemas variacionais com v\u00ednculos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de meios cont\u00ednuos e Teoria Cl\u00e1ssica de Campos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de problemas de auto-valores. Princ\u00edpio variacional e Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3541","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5875":{"codigo":"MTM5875","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o linear. M\u00e9todo simples. Teoria de dualidade. An\u00e1lise de sensibilidade e param\u00e9trica. M\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3531","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3532","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7004":{"codigo":"MTM7004","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto .Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM3561","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"58","codigo":20171,"codigo_curso":223,"carga_horaria_ufsc":3924,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20171","ucs":{"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7101":{"codigo":"EGR7101","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"Lugares geom\u00e9tricos. Raz\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o. Estudo dos pol\u00edgonos triangulares e quadrangulares. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Equival\u00eancia de \u00e1reas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3411":{"codigo":"MTM3411","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I (PCC 72h-a)*","ementa":"Estrat\u00e9gia   de   resolu\u00e7\u00e3o   de   problemas:   resolu\u00e7\u00e3o   por   \u00e1rvores,   algoritmos,  \nequa\u00e7\u00f5es,   constru\u00e7\u00f5es   geom\u00e9tricas.   Problemas   ol\u00edmpicos,   Racioc\u00ednio   dedutivo: conectivos,  condicionais,  quantificadores,  regras  de  infer\u00eancia,  dedu\u00e7\u00f5es.  Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3450":{"codigo":"MTM3450","nome":"Fundamentos de Aritm\u00e9tica","ementa":"Conjunto  dos  n\u00fameros  naturais:  opera\u00e7\u00f5es,  ordem,  divisibilidade,  princ\u00edpios  de  \nindu\u00e7\u00e3o  e  boa  ordem,  n\u00fameros  primos  e  sistemas  de  numera\u00e7\u00e3o.  Conjunto  dos  \nn\u00fameros  inteiros:  opera\u00e7\u00f5es,  ordem,  divisibilidade,  equa\u00e7\u00f5es  diofantinas  lineares,  \nn\u00fameros primos e congru\u00eancias. Conjunto dos n\u00fameros racionais: opera\u00e7\u00f5es, ordem e  \nrepresenta\u00e7\u00e3o decimal.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM5005 ou MTM7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3471":{"codigo":"MTM3471","nome":"Geometria Quantitativa I","ementa":"Medida de segmento. Medida de \u00e2ngulo. Tri\u00e2ngulos. Congru\u00eancia. Quadril\u00e1teros.  \n\u00c1reas de figuras planas. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. Semelhan\u00e7a. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Trigonometria e rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas em tri\u00e2ngulos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM5506 ou MTM7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3400":{"codigo":"MTM3400","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Conjuntos, fun\u00e7\u00f5es,  constru\u00e7\u00e3o  dos n\u00fameros  inteiros  e  racionais, n\u00fameros  reais,  \nfun\u00e7\u00f5es  reais  de  um a  vari\u00e1vel  real,  fun\u00e7\u00f5es  elementares,  progress\u00f5es  aritm\u00e9ticas  e geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM5860 ou MTM7130","prerequisito":"MTM3450","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3472":{"codigo":"MTM3472","nome":"Geometria Quantitativa II","ementa":"Pol\u00edgonos   regulares.   \u00c1rea   do   c\u00edrculo   e   comprimento   da   circunfer\u00eancia.  \nTrigonometria  no  c\u00edrculo.  Constru\u00e7\u00f5es  com  r\u00e9gua  e  compasso.  Posi\u00e7\u00f5es  relativas  de retas e planos. Poliedros. Volumes de s\u00f3lidos e \u00e1reas de superf\u00edcies.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM7112","prerequisito":"MTM3471","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3476":{"codigo":"MTM3476","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e  \nplanos  no  espa\u00e7o.  Superf\u00edcies  quadr\u00e1ticas  no  espa\u00e7o.  Vetores  no  plano  e  no  espa\u00e7o. \u00c1lgebra  vetorial  na  geometria  anal\u00edtica.  Sistemas  lineares  em  duas  ou  tr\u00eas  vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM5513 ou MTM7114","prerequisito":"MTM3471","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3510":{"codigo":"MTM3510","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Combinat\u00f3ria e Probabilidade","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria: princ\u00edpio fundamental da contagem, arranjo, permuta\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o. Bin\u00f4mio de Newton e polin\u00f4mio de Leibniz. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade: espa\u00e7o amostral, adi\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de probabilidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM5701 ou MTM7102","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5123":{"codigo":"INE5123","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Explorat\u00f3ria de Dados. Distribui\u00e7\u00e3o binominal e normal. Amostragem. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3510","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3401":{"codigo":"MTM3401","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Sequ\u00eancias  de  n\u00fameros  reais.  Limites  e  continuidade  de  fun\u00e7\u00f5es  de  uma  vari\u00e1vel. Deriva\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5861","prerequisito":"MTM3400 e MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3421":{"codigo":"MTM3421","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes,  sistemas  de  equa\u00e7\u00f5es  lineares,  decomposi\u00e7\u00e3o  PA=LU,  determinantes,  \ndesenvolvimento  de  Laplace,  regra  de  Cramer,  m\u00e9todo  de  Gauss-Jordan.   Espa\u00e7os vetoriais  sobre  o  corpo  dos  n\u00fameros  reais,  subespa\u00e7os  vetoriais,  base  e  dimens\u00e3o, transforma\u00e7\u00f5es  lineares,  teorema  da  dimens\u00e3o,  matrizes  de  uma  transforma\u00e7\u00e3o  linear, espa\u00e7os duais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5871 ou MTM7105","prerequisito":"MTM3400 e MTM3476","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3581":{"codigo":"MTM3581","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou minicursos sobre os seguintes temas: hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica; Matem\u00e1tica e ensino; educa\u00e7\u00e3o ambiental; direitos humanos; rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais; hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira, africana e ind\u00edgena e avalia\u00e7\u00e3o institucional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM7123","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5605":{"codigo":"MEN5605","nome":"Did\u00e1tica E","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3581 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3402":{"codigo":"MTM3402","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"T\u00e9cnicas  de  integra\u00e7\u00e3o.  Aplica\u00e7\u00f5es  de  integral.  S\u00e9ries  num\u00e9ricas  e  de  pot\u00eancias. Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: limite, continuidade e diferencia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3401 e MTM3476","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3412":{"codigo":"MTM3412","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II","ementa":"An\u00e1lise  e  resolu\u00e7\u00e3o  de  exerc\u00edcios  abrangendo  todos  os  conte\u00fados  de  Ensino  \nFundamental e M\u00e9dio. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM7122","prerequisito":"MTM3400 e MTM3472 e MTM3476 e MTM3510","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3422":{"codigo":"MTM3422","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os  vetoriais  sobre  C,  espa\u00e7os  com  produto  interno,  Gram-Schmidt  e  a  \ndecomposi\u00e7\u00e3o QR, m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, Teorema de representa\u00e7\u00e3o de Riesz. Operadores especiais em espa\u00e7os com produto interno: operadores unit\u00e1rios e isometrias, 23 operadores auto-adjuntos.    Autovalores    e    autovetores,    operadores e matrizes diagonaliz\u00e1veis,  Teorema  de  Cayley-Hamilton,  forma  can\u00f4nica  de  Jordan.  Teorema  de Schur, Teorema espectral, decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM5872 ou MTM7106","prerequisito":"MTM3421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3451":{"codigo":"MTM3451","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is, suban\u00e9is, homomorfismos entre an\u00e9is, ideais, an\u00e9is quocientes. Teoremas do isomorfismo. Dom\u00ednios e corpos. Corpos   de   fra\u00e7\u00f5es.  An\u00e9is de inteiros  m\u00f3dulo n. Congru\u00eancias lineares. Teorema chin\u00eas dos restos. Corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Divisibilidade, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica e m\u00e1ximo divisor comum em dom\u00ednios.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM5261 ou MTM7103","prerequisito":"MTM3400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7006":{"codigo":"MEN7006","nome":"Metodologia do Ensino da Matem\u00e1tica - PCC 12 horas\/aula","ementa":"O ensino de matem\u00e1tica enquanto \u00e1rea de conhecimento. Concep\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e suas rela\u00e7\u00f5es com os processos de ensino-aprendizagem. Objetivos da Matem\u00e1tica enquanto componente curricular. Linguagem matem\u00e1tica no contexto cientifico e escolar. An\u00e1lise cr\u00edtica de m\u00e9todos de ensino, considerando aspectos te\u00f3ricos, hist\u00f3ricos e instrumentais do ensino-aprendizagem e da avalia\u00e7\u00e3o. A pesquisa em sala de aula. Planos de ensino: elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o simulada e avalia\u00e7\u00e3o de planos de aula. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5331 e MEN5605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7031":{"codigo":"MEN7031","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, viv\u00eancia e an\u00e1lise do cotidiano escolar; investiga\u00e7\u00e3o da realidade escolar; de projetos pedag\u00f3gicos teoricamente sustentados; a viv\u00eancia do espa\u00e7o de sala de aula e os mecanismos de atua\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise das v\u00e1rias formas de comunica\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno; as habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EED5187 e EED5331 e MEN5605 e MTM3401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3403":{"codigo":"MTM3403","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: curvas e caminhos, derivadas direcionais, diferencia\u00e7\u00e3o. M\u00e1ximos  \ne  m\u00ednimos  em  fun\u00e7\u00f5es  de  v\u00e1rias  vari\u00e1veis.  Integrais  m\u00faltiplas:  defini\u00e7\u00e3o,  teorema  de Fubini, mudan\u00e7a de vari\u00e1veis, integrais duplas e triplas e regi\u00f5es mais gerais, aplica\u00e7\u00f5es. Integrais  de  linha  e  superf\u00edcie:  defini\u00e7\u00f5es,  campos  conservativos,  teoremas  de  Green, Gauss e Stokes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3402 e MTM3421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3430":{"codigo":"MTM3430","nome":"An\u00e1lise na Reta","ementa":"N\u00fameros  reais.  No\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas  na  reta.  Sequ\u00eancias  e  s\u00e9ries  num\u00e9ricas  do  \nponto  de  vista  da  an\u00e1lise.  Formaliza\u00e7\u00e3o  dos  conceitos  de  limites,  continuidade  e diferencia\u00e7\u00e3o para fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3402 e MTM3412","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3452":{"codigo":"MTM3452","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos,  subgrupos,  classes  laterais,  Teorema  de  Lagrange,  subgrupos  normais,  \ngrupos  quociente,  homomorfismos  entre  grupos,  Teorema  de  Cayley,  teoremas  do isomorfismo, grupos Sn, Teorema de Cauchy.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM5262 ou MTM7104","prerequisito":"MTM3400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5034":{"codigo":"EGC5034","nome":"Projetos Interdisciplinares I","ementa":"Metodologia interdisciplinar. Projetos interdisciplinares. Projetos de ensino, de extens\u00e3o e de laborat\u00f3rio.  Ferramentas tecnol\u00f3gicas no processo do ensino e aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3412","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3474":{"codigo":"MTM3474","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Postulados  de  Euclides.  Axiomas  de  incid\u00eancia.  Axiomas  de  ordem.  Axiomas  de  \ncongru\u00eancia. Geometria neutra. Axioma das paralelas. Axiomas de continuidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM7113","prerequisito":"MTM3411 e MTM3472","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3490":{"codigo":"MTM3490","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Topologia","ementa":"M\u00e9trica.  Espa\u00e7os  m\u00e9tricos:  no\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas,  sequ\u00eancias,  espa\u00e7os  m\u00e9tricos  \ncompletos, continuidade, continuidade uniforme, compacidade, conexidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM5316 ou MTM7135","prerequisito":"MTM3430","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3501":{"codigo":"MTM3501","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"M\u00e9todos  de  resolu\u00e7\u00e3o  para  algumas  equa\u00e7\u00f5es  de  primeira  ordem.  Exist\u00eancia,  \nunicidade  e depend\u00eancia  cont\u00ednua  com  rela\u00e7\u00e3o  a dados  iniciais. M\u00e9todos para equa\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Sistemas lineares de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Transformada de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM5628","prerequisito":"MTM3402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5035":{"codigo":"EGC5035","nome":"Projetos Interdisciplinares II","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de um projeto extens\u00e3o, ensino ou de laborat\u00f3rio.  Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Projeto de tecnologias aplicadas ao ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5002":{"codigo":"FSC5002","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da Cinem\u00e1tica e Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas Mec\u00e2nicas(som). Est\u00e1tica e Din\u00e3mica dos Flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da Termodi\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5104 ou FSC5112 ou FSC5132 ou FSC5165","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7032":{"codigo":"MEN7032","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Matem\u00e1tica (Ensino Fundamental)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino Fundamental. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034 e MEN7006 e MEN7031 e MTM3402 e MTM3474","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3571":{"codigo":"MTM3571","nome":"Tecnologias em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Principais ferramentas computacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica com enfoque no ensino e na aprendizagem. Geometria Din\u00e2mica, Gr\u00e1ficos de Fun\u00e7\u00f5es e \u00c1lgebra Linear e suas respectivas abordagens usando o computador. Implementa\u00e7\u00e3o de programas em linguagem de alto n\u00edvel. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares matem\u00e1ticos para a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3582":{"codigo":"MTM3582","nome":"Semin\u00e1rios II","ementa":"Palestras e\/ou minicursos sobre os seguintes temas: pol\u00edticas p\u00fablicas e gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o; diversidade de g\u00eanero, sexual, religiosa, de faixa geracional; educa\u00e7\u00e3o especial; direitos educacionais de adolescentes e jovens; quest\u00f5es de ensino e did\u00e1tica da Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7124","prerequisito":"MTM3412","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3591":{"codigo":"MTM3591","nome":"TCC I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM7143","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2100,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0012":{"codigo":"ZZT0012","nome":"Optativa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7034":{"codigo":"MEN7034","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III - Matem\u00e1tica (Ensino M\u00e9dio)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino M\u00e9dio. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5035 e MEN7032","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3521":{"codigo":"MTM3521","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Aritm\u00e9tica de ponto flutuante. Zeros de fun\u00e7\u00f5es reais. Sistemas Lineares. Interpola\u00e7\u00e3o Polinomial. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. Quadrados M\u00ednimos lineares. Tratamento Num\u00e9rico de Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM5531 ou MTM7134","prerequisito":"MTM3501 e MTM3571","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3561":{"codigo":"MTM3561","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto. Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3592":{"codigo":"MTM3592","nome":"TCC II","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM7144","prerequisito":"MTM3591","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT0013":{"codigo":"ZZT0013","nome":"Optativa II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5213":{"codigo":"EGR5213","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Espacial","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento do sistema visual humano; Formas de visualiza\u00e7\u00e3o humana; Sistema de proje\u00e7\u00e3o ortogonal Mongeano; Elementos b\u00e1sicos de constru\u00e7\u00e3o - ponto, reta, e plano; Mecanismos de determina\u00e7\u00e3o de verdadeira grandeza - Rebatimento e Mudan\u00e7a de plano; Constru\u00e7\u00e3o de objetos (modelagem) envolvendo, intersec\u00e7\u00e3o, sec\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGR7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5631":{"codigo":"FIL5631","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5632":{"codigo":"FIL5632","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5705":{"codigo":"FIL5705","nome":"Teoria dos Conjuntos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos fundamentos da teoria dos conjuntos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5773":{"codigo":"FIL5773","nome":"Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5781":{"codigo":"FIL5781","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo de temas e autores cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7109":{"codigo":"MEN7109","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"As origens da matem\u00e1tica escolar no Brasil. A circula\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia dos textos did\u00e1ticos franceses no s\u00e9culo XIX. An\u00e1lise hist\u00f3rica dos livros did\u00e1ticos e a matem\u00e1tica escolar. A Faculdade de Filosofia e os cursos de licenciatura em matem\u00e1tica. A emerg\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. A organiza\u00e7\u00e3o do corpo profissional dos matem\u00e1ticos e dos professores de matem\u00e1tica. Forma\u00e7\u00e3o das sociedades cient\u00edficas SBM \u0096 Sociedade Brasileira da Matem\u00e1tica e SBEM \u0096 Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2100,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7111":{"codigo":"MEN7111","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Hist\u00f3ria, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: conceitos e abordagens. A Hist\u00f3ria e a sociedade contempor\u00e2nea. Historiografia da educa\u00e7\u00e3o: fontes hist\u00f3ricas e os campos de investiga\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3431":{"codigo":"MTM3431","nome":"An\u00e1lise I","ementa":"Espa\u00e7os euclidianos. Limites, continuidade e diferencia\u00e7\u00e3o em Rn do ponto de vista  \nda an\u00e1lise. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es em Rn.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3403 e MTM3422 e MTM3490","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3432":{"codigo":"MTM3432","nome":"An\u00e1lise II","ementa":"Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Teoremas  \nde converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3436":{"codigo":"MTM3436","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. Teorema de Goursat. Fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas e s\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculos de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5327","prerequisito":"MTM3403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3453":{"codigo":"MTM3453","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Galois","ementa":"Extens\u00f5es de corpos. Corpos finitos. Extens\u00f5es ciclot\u00f4micas. Constru\u00e7\u00f5es por r\u00e9gua  \ne  compasso.  Grupos  de  automorfismos.  Extens\u00f5es  Galoisianas.  A  correspond\u00eancia de Galois. Grupos sol\u00faveis. Solubilidade por meio de radicais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5263","prerequisito":"MTM3421 e MTM3451 e MTM3452","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3454":{"codigo":"MTM3454","nome":"Estruturas Alg\u00e9bricas","ementa":"Categorias.  M\u00f3dulos.  M\u00f3dulos  projetivos  e  injetivos.  M\u00f3dulos  sobre  dom\u00ednios  \nprincipais. Produto tensorial.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5264","prerequisito":"MTM3421 e MTM3451 e MTM3452","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3481":{"codigo":"MTM3481","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas  em  R3.  Curvas  em  Rn.  Curvas  planas.  Teoria  Global.  Superf\u00edcies  em  R3.  \nAplica\u00e7\u00e3o  de  Gauss  (Segunda  Forma  Fundamental).  Geometria  Esf\u00e9rica.  Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5517","prerequisito":"MTM3403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3491":{"codigo":"MTM3491","nome":"Topologia","ementa":"Revis\u00e3o  de  espa\u00e7os  m\u00e9tricos.  Espa\u00e7os  topol\u00f3gicos.  Fun\u00e7\u00f5es  cont\u00ednuas.  Base  e  \nsub-base   de   uma   topologia.   Redes.   Espa\u00e7o   produto   e   quociente.   Conexidade. Compacidade. Lema de Urysohn. Teoremas de Tietze, Tychonov e Arzela-Ascoli.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5318","prerequisito":"MTM3490","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3506":{"codigo":"MTM3506","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes. Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semiinfinitos: F\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace: problemas de Dirichlet e Neumann em dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5629","prerequisito":"MTM3431 e MTM3501","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3523":{"codigo":"MTM3523","nome":"\u00c1lgebra Linear Computacional","ementa":"An\u00e1lise matricial. Decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares. Sensibilidade de sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares. Decomposi\u00e7\u00e3o QR. M\u00e9todos para problemas de quadrados m\u00ednimos lineares. An\u00e1lise de sensibilidade. M\u00e9todos iterativos cl\u00e1ssicos para sistemas lineares. Introdu\u00e7\u00e3o a M\u00e9todos baseados em subespa\u00e7os de Krylov.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5533","prerequisito":"MTM3520 ou MTM3571","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3531":{"codigo":"MTM3531","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de otimiza\u00e7\u00e3o irrestritos e restritos. Condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de otimalidade para problemas irrestritos. M\u00e9todos de busca unidirecional, algoritmos b\u00e1sicos de otimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear irrestrita. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade para problemas n\u00e3o lineares com restri\u00e7\u00f5es lineares. Problema de programa\u00e7\u00e3o linear, m\u00e9todo simplex, teoria de dualidade e an\u00e1lise de sensibilidade. Algoritmos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5875","prerequisito":"MTM3402 e MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3532":{"codigo":"MTM3532","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhntucker, m\u00e9todos das barreiras e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"MTM5876","prerequisito":"MTM3403 e MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3587":{"codigo":"MTM3587","nome":"Aprendizado da M\u00e1quina","ementa":"Conceitos fundamentais e resultados cl\u00e1ssicos em aprendizado de m\u00e1quina. T\u00e9cnicas de regress\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de dimensionalidade e de clusteriza\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es. Implanta\u00e7\u00e3o de modelos de aprendizado de m\u00e1quina na nuvem. Projeto de aprendizado de m\u00e1quina de ponta a ponta.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(MTM3401 e MTM3422 e MTM3520) ou (MTM3401 e MTM3422 e MTM3571)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7305":{"codigo":"MTM7305","nome":"Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica","ementa":"Origens primitivas. Prim\u00f3rdios da Matem\u00e1tica grega. A era de ouro da Matem\u00e1tica em Alexandria. Matem\u00e1tica na idade m\u00e9dia. A Matem\u00e1tica nos s\u00e9culos XVI e XVII, equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e a geometria anal\u00edtica. As origens do c\u00e1lculo infinitesimal. A Matem\u00e1tica no s\u00e9culo XVIII. A Matem\u00e1tica pura no  s\u00e9culo XIX. O surgimento das geometrias n\u00e3o-euclidianas. Das equa\u00e7\u00f5es \u00e0s estruturas alg\u00e9bricas. A aritmetiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e as origens da teoria de conjuntos. As crises de fundamentos. O triunfo da abstra\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3430 e MTM3452","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4030":{"codigo":"MTM4030","nome":"Atividades Extracurriculares","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20241":{"id":"722","codigo":20241,"codigo_curso":223,"carga_horaria_ufsc":3840,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":12,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 2024-1","ucs":{"EED5331":{"codigo":"EED5331","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceito de educa\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em torno da forma\u00e7\u00e3o moral, intelectual e est\u00e9tica do homem. Conceito de pedagogia: pedagogia da ess\u00eancia e pedagogia da exist\u00eancia - refer\u00eancias cl\u00e1ssicas, modernas e contempor\u00e2neas. Pensamento pedag\u00f3gico brasileiro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR7101":{"codigo":"EGR7101","nome":"Desenho Geom\u00e9trico","ementa":"Lugares geom\u00e9tricos. Raz\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o. Estudo dos pol\u00edgonos triangulares e quadrangulares. Transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Equival\u00eancia de \u00e1reas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3411":{"codigo":"MTM3411","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I (PCC 72h-a)*","ementa":"Estrat\u00e9gia   de   resolu\u00e7\u00e3o   de   problemas:   resolu\u00e7\u00e3o   por   \u00e1rvores,   algoritmos,  \nequa\u00e7\u00f5es,   constru\u00e7\u00f5es   geom\u00e9tricas.   Problemas   ol\u00edmpicos,   Racioc\u00ednio   dedutivo: conectivos,  condicionais,  quantificadores,  regras  de  infer\u00eancia,  dedu\u00e7\u00f5es.  Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3450":{"codigo":"MTM3450","nome":"Fundamentos de Aritm\u00e9tica","ementa":"Conjunto  dos  n\u00fameros  naturais:  opera\u00e7\u00f5es,  ordem,  divisibilidade,  princ\u00edpios  de  \nindu\u00e7\u00e3o  e  boa  ordem,  n\u00fameros  primos  e  sistemas  de  numera\u00e7\u00e3o.  Conjunto  dos  \nn\u00fameros  inteiros:  opera\u00e7\u00f5es,  ordem,  divisibilidade,  equa\u00e7\u00f5es  diofantinas  lineares,  \nn\u00fameros primos e congru\u00eancias. Conjunto dos n\u00fameros racionais: opera\u00e7\u00f5es, ordem e  \nrepresenta\u00e7\u00e3o decimal.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3471":{"codigo":"MTM3471","nome":"Geometria Quantitativa I","ementa":"Medida de segmento. Medida de \u00e2ngulo. Tri\u00e2ngulos. Congru\u00eancia. Quadril\u00e1teros.  \n\u00c1reas de figuras planas. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. Semelhan\u00e7a. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Trigonometria e rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas em tri\u00e2ngulos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3400":{"codigo":"MTM3400","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"Conjuntos, fun\u00e7\u00f5es,  constru\u00e7\u00e3o  dos n\u00fameros  inteiros  e  racionais, n\u00fameros  reais,  \nfun\u00e7\u00f5es  reais  de  um a  vari\u00e1vel  real,  fun\u00e7\u00f5es  elementares,  progress\u00f5es  aritm\u00e9ticas  e geom\u00e9tricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3450","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3472":{"codigo":"MTM3472","nome":"Geometria Quantitativa II","ementa":"Pol\u00edgonos   regulares.   \u00c1rea   do   c\u00edrculo   e   comprimento   da   circunfer\u00eancia.  \nTrigonometria  no  c\u00edrculo.  Constru\u00e7\u00f5es  com  r\u00e9gua  e  compasso.  Posi\u00e7\u00f5es  relativas  de retas e planos. Poliedros. Volumes de s\u00f3lidos e \u00e1reas de superf\u00edcies.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3471","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3476":{"codigo":"MTM3476","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e  \nplanos  no  espa\u00e7o.  Superf\u00edcies  quadr\u00e1ticas  no  espa\u00e7o.  Vetores  no  plano  e  no  espa\u00e7o. \u00c1lgebra  vetorial  na  geometria  anal\u00edtica.  Sistemas  lineares  em  duas  ou  tr\u00eas  vari\u00e1veis. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3471","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3510":{"codigo":"MTM3510","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Combinat\u00f3ria e Probabilidade","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria: princ\u00edpio fundamental da contagem, arranjo, permuta\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o. Bin\u00f4mio de Newton e polin\u00f4mio de Leibniz. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade: espa\u00e7o amostral, adi\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de probabilidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5123":{"codigo":"INE5123","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Explorat\u00f3ria de Dados. Distribui\u00e7\u00e3o binominal e normal. Amostragem. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3510","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7029":{"codigo":"MEN7029","nome":"Metodologia de Ensino de Matem\u00e1tica I","ementa":"Desenvolvimento da linguagem e do pensamento aritm\u00e9tico e alg\u00e9brico.\nPropostas metodol\u00f3gicas e recursos did\u00e1ticos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para\nabordagem de: n\u00fameros e opera\u00e7\u00f5es; express\u00f5es alg\u00e9bricas; equa\u00e7\u00f5es e\nproporcionalidade; t\u00f3picos de fun\u00e7\u00f5es; progress\u00f5es; matrizes e sistemas\nlineares. Conex\u00e3o com os curr\u00edculos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MEN7006","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3401":{"codigo":"MTM3401","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Sequ\u00eancias  de  n\u00fameros  reais.  Limites  e  continuidade  de  fun\u00e7\u00f5es  de  uma  vari\u00e1vel. Deriva\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3421":{"codigo":"MTM3421","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes,  sistemas  de  equa\u00e7\u00f5es  lineares,  decomposi\u00e7\u00e3o  PA=LU,  determinantes,  \ndesenvolvimento  de  Laplace,  regra  de  Cramer,  m\u00e9todo  de  Gauss-Jordan.   Espa\u00e7os vetoriais  sobre  o  corpo  dos  n\u00fameros  reais,  subespa\u00e7os  vetoriais,  base  e  dimens\u00e3o, transforma\u00e7\u00f5es  lineares,  teorema  da  dimens\u00e3o,  matrizes  de  uma  transforma\u00e7\u00e3o  linear, espa\u00e7os duais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3476","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5605":{"codigo":"MEN5605","nome":"Did\u00e1tica E","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7030":{"codigo":"MEN7030","nome":"Metodologia de Ensino de Matem\u00e1tica II","ementa":"Propostas metodol\u00f3gicas e recursos did\u00e1ticos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para\nabordagem de geometria e medidas; trigonometria e fun\u00e7\u00f5es\ntrigonom\u00e9tricas; t\u00f3picos de probabilidade e estat\u00edstica. Conex\u00e3o com os\ncurr\u00edculos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3402":{"codigo":"MTM3402","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"T\u00e9cnicas  de  integra\u00e7\u00e3o.  Aplica\u00e7\u00f5es  de  integral.  S\u00e9ries  num\u00e9ricas  e  de  pot\u00eancias. Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: limite, continuidade e diferencia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3422":{"codigo":"MTM3422","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os  vetoriais  sobre  C,  espa\u00e7os  com  produto  interno,  Gram-Schmidt  e  a  \ndecomposi\u00e7\u00e3o QR, m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, Teorema de representa\u00e7\u00e3o de Riesz. Operadores especiais em espa\u00e7os com produto interno: operadores unit\u00e1rios e isometrias, 23 operadores auto-adjuntos.    Autovalores    e    autovetores,    operadores e matrizes diagonaliz\u00e1veis,  Teorema  de  Cayley-Hamilton,  forma  can\u00f4nica  de  Jordan.  Teorema  de Schur, Teorema espectral, decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3421","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3451":{"codigo":"MTM3451","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is, suban\u00e9is, homomorfismos entre an\u00e9is, ideais, an\u00e9is quocientes. Teoremas do isomorfismo. Dom\u00ednios e corpos. Corpos   de   fra\u00e7\u00f5es.  An\u00e9is de inteiros  m\u00f3dulo n. Congru\u00eancias lineares. Teorema chin\u00eas dos restos. Corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Divisibilidade, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica e m\u00e1ximo divisor comum em dom\u00ednios.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7031":{"codigo":"MEN7031","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Matem\u00e1tica","ementa":"Estudo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, viv\u00eancia e an\u00e1lise do cotidiano escolar; investiga\u00e7\u00e3o da realidade escolar; de projetos pedag\u00f3gicos teoricamente sustentados; a viv\u00eancia do espa\u00e7o de sala de aula e os mecanismos de atua\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise das v\u00e1rias formas de comunica\u00e7\u00e3o de atividades did\u00e1ticas e a natureza do di\u00e1logo professor-aluno; as habilidades b\u00e1sicas de condu\u00e7\u00e3o de aula.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3403":{"codigo":"MTM3403","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: curvas e caminhos, derivadas direcionais, diferencia\u00e7\u00e3o. M\u00e1ximos  \ne  m\u00ednimos  em  fun\u00e7\u00f5es  de  v\u00e1rias  vari\u00e1veis.  Integrais  m\u00faltiplas:  defini\u00e7\u00e3o,  teorema  de Fubini, mudan\u00e7a de vari\u00e1veis, integrais duplas e triplas e regi\u00f5es mais gerais, aplica\u00e7\u00f5es. Integrais  de  linha  e  superf\u00edcie:  defini\u00e7\u00f5es,  campos  conservativos,  teoremas  de  Green, Gauss e Stokes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3412":{"codigo":"MTM3412","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica II","ementa":"An\u00e1lise  e  resolu\u00e7\u00e3o  de  exerc\u00edcios  abrangendo  todos  os  conte\u00fados  de  Ensino  \nFundamental e M\u00e9dio. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3452":{"codigo":"MTM3452","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos,  subgrupos,  classes  laterais,  Teorema  de  Lagrange,  subgrupos  normais,  \ngrupos  quociente,  homomorfismos  entre  grupos,  Teorema  de  Cayley,  teoremas  do isomorfismo, grupos Sn, Teorema de Cauchy.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3451","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3571":{"codigo":"MTM3571","nome":"Tecnologias em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Principais ferramentas computacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica com enfoque no ensino e na aprendizagem. Geometria Din\u00e2mica, Gr\u00e1ficos de Fun\u00e7\u00f5es e \u00c1lgebra Linear e suas respectivas abordagens usando o computador. Implementa\u00e7\u00e3o de programas em linguagem de alto n\u00edvel. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares matem\u00e1ticos para a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5034":{"codigo":"EGC5034","nome":"Projetos Interdisciplinares I","ementa":"Metodologia interdisciplinar. Projetos interdisciplinares. Projetos de ensino, de extens\u00e3o e de laborat\u00f3rio.  Ferramentas tecnol\u00f3gicas no processo do ensino e aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3412","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5101":{"codigo":"FSC5101","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica, din\u00e2mica e est\u00e1tica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3430":{"codigo":"MTM3430","nome":"An\u00e1lise na Reta","ementa":"N\u00fameros  reais.  No\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas  na  reta.  Sequ\u00eancias  e  s\u00e9ries  num\u00e9ricas  do  \nponto  de  vista  da  an\u00e1lise.  Formaliza\u00e7\u00e3o  dos  conceitos  de  limites,  continuidade  e diferencia\u00e7\u00e3o para fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3501":{"codigo":"MTM3501","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"M\u00e9todos  de  resolu\u00e7\u00e3o  para  algumas  equa\u00e7\u00f5es  de  primeira  ordem.  Exist\u00eancia,  \nunicidade  e depend\u00eancia  cont\u00ednua  com  rela\u00e7\u00e3o  a dados  iniciais. M\u00e9todos para equa\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Sistemas lineares de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Transformada de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3561":{"codigo":"MTM3561","nome":"Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Juros e Descontos: Simples e Composto. Taxas. Rendas. Amortiza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5035":{"codigo":"EGC5035","nome":"Projetos Interdisciplinares II","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de um projeto extens\u00e3o, ensino ou de laborat\u00f3rio.  Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Projeto de tecnologias aplicadas ao ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC5034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5002":{"codigo":"FSC5002","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Estudo da Cinem\u00e1tica e Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas Mec\u00e2nicas(som). Est\u00e1tica e Din\u00e3mica dos Flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da Termodi\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7032":{"codigo":"MEN7032","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Matem\u00e1tica (Ensino Fundamental)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino Fundamental. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3490":{"codigo":"MTM3490","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Topologia","ementa":"M\u00e9trica.  Espa\u00e7os  m\u00e9tricos:  no\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas,  sequ\u00eancias,  espa\u00e7os  m\u00e9tricos  \ncompletos, continuidade, continuidade uniforme, compacidade, conexidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3430","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3591":{"codigo":"MTM3591","nome":"TCC I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7034":{"codigo":"MEN7034","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III - Matem\u00e1tica (Ensino M\u00e9dio)","ementa":"Doc\u00eancia na sala de aula do Ensino M\u00e9dio. Relat\u00f3rio\/Memorial de est\u00e1gio.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3521":{"codigo":"MTM3521","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Aritm\u00e9tica de ponto flutuante. Zeros de fun\u00e7\u00f5es reais. Sistemas Lineares. Interpola\u00e7\u00e3o Polinomial. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. Quadrados M\u00ednimos lineares. Tratamento Num\u00e9rico de Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3593":{"codigo":"MTM3593","nome":"TCC II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2100,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7001":{"codigo":"ANT7001","nome":"Cultura Brasileira","ementa":"Significados  e  din\u00e2micas  da  Cultura  Brasileira.  Estudos  antropol\u00f3gicos sobre Cultura Brasileira. Conceitos de Cultura Brasileira. Artes no Brasil. Literaturas no per\u00edodo colonial e contempor\u00e2neo. Cultura popular e folclore. Comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7017":{"codigo":"ANT7017","nome":"Cultura e Meio Ambiente","ementa":"O meio ambiente na reflex\u00e3o antropol\u00f3gica. Natureza, Cultura e Sociedade. Teorias antropol\u00f3gicas sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente. Antropologia da paisagem. Ambientalismo, ecologia pol\u00edtica, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, e popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Sustentabilidade, gest\u00e3o ambiental, e ambientes urbanos e rurais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7701":{"codigo":"ANT7701","nome":"Estudos Afro-Brasileiros - PCC 18 horas\/aula","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es raciais e racismo no Brasil. Rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas e Identidades \n\u00e9tnicas. Estudos sobre os negros no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED7149":{"codigo":"EED7149","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o especial: hist\u00f3ria, abordagens te\u00f3ricas e terminologia. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o especial. O trabalho pedag\u00f3gico com os estudantes da educa\u00e7\u00e3o especial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGR5213":{"codigo":"EGR5213","nome":"Representa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Espacial","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento do sistema visual humano; Formas de visualiza\u00e7\u00e3o humana; Sistema de proje\u00e7\u00e3o ortogonal Mongeano; Elementos b\u00e1sicos de constru\u00e7\u00e3o - ponto, reta, e plano; Mecanismos de determina\u00e7\u00e3o de verdadeira grandeza - Rebatimento e Mudan\u00e7a de plano; Constru\u00e7\u00e3o de objetos (modelagem) envolvendo, intersec\u00e7\u00e3o, sec\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6090":{"codigo":"FIL6090","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Atividades\npr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5113":{"codigo":"FSC5113","nome":"F\u00edsica III","ementa":"An\u00e1lise dos principais fen\u00f4menos da eletricidade  e magnetismo abrangendo o estudo de campo el\u00e9trico, potencial el\u00e9trico, capacitor, corrente el\u00e9trica, for\u00e7a eletromotriz, campo magn\u00e9tico e indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5201":{"codigo":"INE5201","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o","ementa":"No\u00e7\u00f5es de sistemas de computa\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de algoritmos e sua representa\u00e7\u00e3o. No\u00e7\u00f5es sobre linguagem de programa\u00e7\u00e3o e programas. Implementa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de algoritmos em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o. Descri\u00e7\u00e3o de algumas aplica\u00e7\u00f5es t\u00edpicas. M\u00e9todos computacionais na \u00e1rea cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5402":{"codigo":"INE5402","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos I","ementa":"Algoritmo. Programa\u00e7\u00e3o de computador. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas usando computador. Linguagem de Programa\u00e7\u00e3o. Elementos de programa\u00e7\u00e3o imperativa: vari\u00e1veis simples, cole\u00e7\u00f5es uni e n dimensionais; tipos das vari\u00e1veis; comandos; procedimentos e fun\u00e7\u00f5es. Conceitos fundamentais do paradigma de Programa\u00e7\u00e3o Orientada a Objetos: objeto, atributo, m\u00e9todo, classe. Pr\u00e1tica de programa\u00e7\u00e3o usando alguma linguagem de programa\u00e7\u00e3o orientada a objetos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5407":{"codigo":"INE5407","nome":"Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade","ementa":"Estudo das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade ao longo da hist\u00f3ria, com \u00eanfase na atualidade; filosofia da ci\u00eancia; an\u00e1lise de valores e ideologias envolvendo a produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia; influ\u00eancias das diferen\u00e7as culturais nas concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia e de suas rela\u00e7\u00f5es com as sociedades; a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas relativas \u00e0s quest\u00f5es cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas. O impacto da inform\u00e1tica na sociedade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7109":{"codigo":"MEN7109","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"As origens da matem\u00e1tica escolar no Brasil. A circula\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia dos textos did\u00e1ticos franceses no s\u00e9culo XIX. An\u00e1lise hist\u00f3rica dos livros did\u00e1ticos e a matem\u00e1tica escolar. A Faculdade de Filosofia e os cursos de licenciatura em matem\u00e1tica. A emerg\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. A organiza\u00e7\u00e3o do corpo profissional dos matem\u00e1ticos e dos professores de matem\u00e1tica. Forma\u00e7\u00e3o das sociedades cient\u00edficas SBM \u0096 Sociedade Brasileira da Matem\u00e1tica e SBEM \u0096 Sociedade Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7111":{"codigo":"MEN7111","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Hist\u00f3ria, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o: conceitos e abordagens. A Hist\u00f3ria e a sociedade contempor\u00e2nea. Historiografia da educa\u00e7\u00e3o: fontes hist\u00f3ricas e os campos de investiga\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a forma\u00e7\u00e3o de professores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3432":{"codigo":"MTM3432","nome":"An\u00e1lise II","ementa":"Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Teoremas  \nde converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3435":{"codigo":"MTM3435","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Sequ\u00eancias no plano complexo. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Equa\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. Teorema de Cauchy-Goursat. Fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas e s\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Taylor e Laurent. Teorema dos Res\u00edduos. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3455":{"codigo":"MTM3455","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Galois","ementa":"Extens\u00f5es de corpos. Corpos finitos. Extens\u00f5es ciclot\u00f4micas. Constru\u00e7\u00f5es por r\u00e9gua e compasso. Grupos de automorfismos. Extens\u00f5es Galoisianas. A correspond\u00eancia de Galois.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3456":{"codigo":"MTM3456","nome":"Estruturas Alg\u00e9bricas","ementa":"M\u00f3dulos. M\u00f3dulos projetivos e injetivos. M\u00f3dulos sobre dom\u00ednios principais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3474":{"codigo":"MTM3474","nome":"Geometria Euclidiana","ementa":"Postulados  de  Euclides.  Axiomas  de  incid\u00eancia.  Axiomas  de  ordem.  Axiomas  de  \ncongru\u00eancia. Geometria neutra. Axioma das paralelas. Axiomas de continuidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3482":{"codigo":"MTM3482","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R^2 e R^3. Teorema Fundamental das Curvas. Superf\u00edcies em R^3. Aplica\u00e7\u00e3o Normal de Gauss. Primeira e Segunda Formas Fundamentais. Teorema Egregium de Gauss. Teorema de Gauss-Bonnet e aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3503":{"codigo":"MTM3503","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes. Classifica\u00e7\u00e3o. EDPs de primeira ordem e m\u00e9todo de caracter\u00edsticas. S\u00e9ries de Fourier (converg\u00eancia pontual e uniforme). M\u00e9todo de Separa\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis e expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00e3o do calor. N\u00facleo do Calor. Equa\u00e7\u00e3o da onda. Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. Regularidade de solu\u00e7\u00f5es. Problemas em dom\u00ednios n\u00e3o-limitados. A transformada em L1 (Rn) do operador de Laplace. M\u00e9todo de Varia\u00e7\u00e3o de Par\u00e2metros e F\u00f3rmula de Duhamel. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace. Solu\u00e7\u00e3o Fundamental. Fun\u00e7\u00f5es de Green para o operador de Laplace. F\u00f3rmula de Poisson.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3533":{"codigo":"MTM3533","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de otimiza\u00e7\u00e3o irrestritos e restritos. Condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de otimalidade para minimiza\u00e7\u00e3o suave sobre conjuntos convexos. Problema de programa\u00e7\u00e3o linear, m\u00e9todo simplex, teoria de dualidade e an\u00e1lise de sensibilidade. No\u00e7\u00f5es de m\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4101":{"codigo":"MTM4101","nome":"Tutoria em Matem\u00e1tica Anos 1-5","ementa":"Tutoria em n\u00fameros naturais, inteiros e racionais; fra\u00e7\u00f5es e porcentagem; opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o; formas geom\u00e9tricas b\u00e1sicas e suas propriedades; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es de per\u00edmetro, \u00e1rea e volume; grandezas e medidas (massa, volume, comprimento, tempo, temperatura); gr\u00e1ficos de barras, linhas ou tabela.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4102":{"codigo":"MTM4102","nome":"Tutoria em Matem\u00e1tica Anos 6-9","ementa":"Tutoria em n\u00fameros naturais e sistemas de numera\u00e7\u00e3o, n\u00fameros inteiros, racionais e reais; m\u00faltiplos, divisores e fra\u00e7\u00f5es; opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o com n\u00fameros reais; proporcionalidade e\njuros; semelhan\u00e7a, vistas ortogonais e perspectiva; rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas nos tri\u00e2ngulos ret\u00e2ngulos; \u00e2ngulos e pol\u00edgonos; circunfer\u00eancias e c\u00edrculos; comprimento, per\u00edmetro, \u00e1rea e volume; grandezas e medidas (massa, volume, comprimento, tempo, temperatura); express\u00f5es alg\u00e9bricas; sistemas de equa\u00e7\u00f5es do primeiro grau com duas inc\u00f3gnitas; produtos not\u00e1veis, fatora\u00e7\u00e3o e equa\u00e7\u00f5es do segundo grau; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es de estat\u00edstica, combinat\u00f3ria e probabilidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4103":{"codigo":"MTM4103","nome":"Tutoria em Matem\u00e1tica (Ensino M\u00e9dio)","ementa":"Tutoria em fun\u00e7\u00f5es reais; fun\u00e7\u00e3o afim; fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica; fun\u00e7\u00e3o exponencial; fun\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica; progress\u00f5es aritm\u00e9tica e geom\u00e9trica; trigonometria, fun\u00e7\u00f5es seno, cosseno, tangente, cotangente, secante, cossecante; matrizes; sistemas lineares; \u00e1rea de regi\u00f5es planas; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geometria espacial, prismas, pir\u00e2mides, cilindro, cone e esfera; an\u00e1lise combinat\u00f3ria; probabilidade; n\u00fameros naturais e sistemas de numera\u00e7\u00e3o, n\u00fameros inteiros, racionais e reais; m\u00faltiplos, divisores e fra\u00e7\u00f5es; opera\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, subtra\u00e7\u00e3o, multiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o com n\u00fameros reais;\nproporcionalidade e juros; grandezas e medidas (massa, volume, comprimento, tempo, temperatura); express\u00f5es alg\u00e9bricas; sistemas de equa\u00e7\u00f5es do primeiro grau com duas inc\u00f3gnitas; produtos not\u00e1veis, fatora\u00e7\u00e3o e equa\u00e7\u00f5es do segundo grau; introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es de estat\u00edstica e matem\u00e1tica financeira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4111":{"codigo":"MTM4111","nome":"C\u00edrculo Matem\u00e1tico I","ementa":"Combinat\u00f3ria; aritm\u00e9tica; teoria dos grafos; transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas; sequ\u00eancias recursivas; l\u00f3gica; teoria dos conjuntos; fun\u00e7\u00f5es multiplicativas; simetria; o princ\u00edpio da classifica\u00e7\u00e3o; divisibilidade; contagem, probabilidade; invariantes; gr\u00e1ficos; indu\u00e7\u00e3o; geometria plana e espacial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4112":{"codigo":"MTM4112","nome":"C\u00edrculo Matem\u00e1tico II","ementa":"Combinat\u00f3ria; teoria dos n\u00fameros elementar; teoria dos grafos; \u00e1lgebra linear; transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas; sequ\u00eancias recursivas; l\u00f3gica; teoria dos conjuntos; fun\u00e7\u00f5es multiplicativas; simetria; o princ\u00edpio da classifica\u00e7\u00e3o; divisibilidade; contagem, probabilidade; invariantes; gr\u00e1ficos; indu\u00e7\u00e3o; geometria plana e espacial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4113":{"codigo":"MTM4113","nome":"C\u00edrculo Matem\u00e1tico III","ementa":"Combinat\u00f3ria; teoria dos n\u00fameros elementar; teoria dos grafos; \u00e1lgebra linear; an\u00e1lise de fun\u00e7\u00f5es reais e complexas; \u00e1lgebra modular; sequ\u00eancias e limites; transforma\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas; sequ\u00eancias recursivas; l\u00f3gica; teoria\ndos conjuntos; fun\u00e7\u00f5es multiplicativas; simetria; o princ\u00edpio da classifica\u00e7\u00e3o; divisibilidade; contagem, probabilidade; invariantes; gr\u00e1ficos; indu\u00e7\u00e3o; geometria plana e espacial; n\u00fameros complexos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4121":{"codigo":"MTM4121","nome":"Treinamento para as Olimp\u00edadas de Matem\u00e1tica (N\u00edvel 1)","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 aritm\u00e9tica; n\u00fameros naturais; representa\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros naturais; n\u00fameros inteiros e suas propriedades; aritm\u00e9tica dos restos; m\u00e9todos de contagem e probabilidade; teorema de Pit\u00e1goras e \u00e1reas; indu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica; introdu\u00e7\u00e3o aos grafos; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4122":{"codigo":"MTM4122","nome":"Treinamento para as Olimp\u00edadas de Matem\u00e1tica (N\u00edvel 2)","ementa":"Resolu\u00e7\u00e3o de problemas do banco de quest\u00f5es do n\u00edvel 2 da OBMEP; n\u00fameros naturais; representa\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros naturais; n\u00fameros inteiros e suas propriedades; aritm\u00e9tica dos modular; inversos modulares; algoritmo chin\u00eas\ndo resto; m\u00e9todos de contagem e probabilidade; teorema de Pit\u00e1goras e \u00e1reas; indu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica; introdu\u00e7\u00e3o aos grafos; ciclos, caminhos e \u00e1rvores num grafo; grafos planares; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM4123":{"codigo":"MTM4123","nome":"Treinamento para as Olimp\u00edadas de Matem\u00e1tica (N\u00edvel 3)","ementa":"Resolu\u00e7\u00e3o de problemas do banco de quest\u00f5es do n\u00edvel 3 da OBMEP; n\u00fameros naturais; representa\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros naturais; n\u00fameros inteiros e suas propriedades; aritm\u00e9tica dos modular; inversos modulares; algoritmo chin\u00eas\ndo resto; m\u00e9todos de contagem e probabilidade; teorema de Pit\u00e1goras e \u00e1reas; indu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica; introdu\u00e7\u00e3o aos grafos; ciclos, caminhos e \u00e1rvores num grafo; grafos planares; uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM4123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7305":{"codigo":"MTM7305","nome":"Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica","ementa":"Origens primitivas. Prim\u00f3rdios da Matem\u00e1tica grega. A era de ouro da Matem\u00e1tica em Alexandria. Matem\u00e1tica na idade m\u00e9dia. A Matem\u00e1tica nos s\u00e9culos XVI e XVII, equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e a geometria anal\u00edtica. As origens do c\u00e1lculo infinitesimal. A Matem\u00e1tica no s\u00e9culo XVIII. A Matem\u00e1tica pura no  s\u00e9culo XIX. O surgimento das geometrias n\u00e3o-euclidianas. Das equa\u00e7\u00f5es \u00e0s estruturas alg\u00e9bricas. A aritmetiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e as origens da teoria de conjuntos. As crises de fundamentos. O triunfo da abstra\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}