{"codigo":2,"nome":"F\u00cdSICA - Bacharelado","sigla_centro":"CFM","sigla_departamento":"FSC","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"19941":19941,"20091":20091,"20241":20241},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":220,"num_vagas_primeiro_semestre":55,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"2","codigo":19911,"codigo_curso":2,"carga_horaria_ufsc":3300,"carga_horaria_mec":2500,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":24,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)","ucs":[]},"19941":{"id":"3","codigo":19941,"codigo_curso":2,"carga_horaria_ufsc":3300,"carga_horaria_mec":2400,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curriculo 19941 (EXTINTO)","ucs":[]},"20091":{"id":"471","codigo":20091,"codigo_curso":2,"carga_horaria_ufsc":3264,"carga_horaria_mec":2720,"aulas_semana_min":15,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 20091","ucs":{"FSC5106":{"codigo":"FSC5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00edsica Moderna","ementa":"No\u00e7\u00f5es de mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Relatividade. Part\u00edculas elementares: modelo padr\u00e3o. Caos. T\u00f3picos de F\u00edsica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5107":{"codigo":"FSC5107","nome":"F\u00edsica Geral - I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de \t\tconserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FSC5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5911":{"codigo":"FSC5911","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica B\u00e1sica para F\u00edsica Geral","ementa":"Conte\u00fados de Matem\u00e1tica b\u00e1sica para F\u00edsica geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3110":{"codigo":"MTM3110","nome":"C\u00e1lculo 1","ementa":"C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos); integral definida e indefinida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3101 ou MTM5115 ou MTM5161","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5138":{"codigo":"QMC5138","nome":"Qu\u00edmica Geral","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Orbital at\u00f4mico. Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Estequiometria. Conceito de mol. Termodin\u00e2mica. Geometria molecular, Momento dipolar, Solubilidade. Estruturas qu\u00edmicas cristalinas, El\u00e9trons nos s\u00f3lidos, Defeitos nos s\u00f3lidos. Solu\u00e7\u00f5es e misturas, propriedades coligativas. Cin\u00e9tica e mecanismos de rea\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas, corros\u00e3o e combust\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5141":{"codigo":"FSC5141","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica I","ementa":"Medidas, instrumentos de medidas, erros e gr\u00e1ficos, experimentos envolvendo conceitos de cinem\u00e1tica e leis de Newton, energia e momento linear.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5165":{"codigo":"FSC5165","nome":"F\u00edsica Geral II-A","ementa":"Rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Din\u00e2mica do movimento de rota\u00e7\u00e3o. Gravita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio e elasticidade. Movimento peri\u00f3dico. Ondas mec\u00e2nicas. Interfer\u00eancia de ondas e modos normais. Som.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5107 e MTM3101) ou (FSC5107 e MTM5115) ou (FSC5107 e MTM3110) ou (FSC5101 e MTM3101) e (FSC5101 e MTM5115) ou (FSC5101 e MTM3110)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5166":{"codigo":"FSC5166","nome":"F\u00edsica Geral II-B","ementa":"Mec\u00e2nica dos fluidos. Temperatura e calor. Propriedades t\u00e9rmicas da mat\u00e9ria. Primeira lei da termodin\u00e2mica. Segunda lei da termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5107 e MTM3101) ou (FSC5107 e MTM5115) ou (FSC5107 e MTM3110) ou (FSC5101 e MTM3101) ou (FSC5101 e MTM5115) ou (FSC5101 e MTM3110)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3120":{"codigo":"MTM3120","nome":"C\u00e1lculo 2","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas vari\u00e1veis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(MTM3102 e MTM5512) ou (MTM3102 e MTM3111) ou (MTM5116 e MTM5512) ou (MTM3111 e MTM5116)","prerequisito":"MTM3101 ou MTM3110 ou MTM5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3121":{"codigo":"MTM3121","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. Espa\u00e7o vetorial real. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Autovalores e autovetores de um operador linear. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da \u00c1lgebra Linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM5245","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5245":{"codigo":"MTM5245","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Espa\u00e7o vetorial. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Mudan\u00e7a de base. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais. Autovalores e autovetores de um operador. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o da \u00c1lgebra linear \u00e0s ci\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5125":{"codigo":"QMC5125","nome":"Qu\u00edmica Geral Experimental A","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3oEletr\u00f4nica. Orbital At\u00f4mico. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de Mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos ebases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Termoqu\u00edmica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2193":{"codigo":"FSC2193","nome":"F\u00edsica Geral III","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao Eletromagnetismo. Carga el\u00e9trica e Lei de Coulomb. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Diel\u00e9tricos e capacitores. Lei de Ohm. Circuitos El\u00e9tricos de corrente cont\u00ednua. Campo magn\u00e9tico. Leis de Amp\u00e8re e Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. Circuitos el\u00e9tricos de corrente alternada. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FSC5193","prerequisito":"(FSC5165 e MTM5116) ou (FSC5165 e MTM3102) ou (FSC5165 e MTM3120)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5142":{"codigo":"FSC5142","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica II","ementa":"Experimentos sobre t\u00f3picos de oscila\u00e7\u00f5es, termologia, hidrologia, e ondas mec\u00e2nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7114":{"codigo":"FSC7114","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisica Computacional","ementa":"Explicita\u00e7\u00e3o de conceitos f\u00edsicos e matem\u00e1ticos em forma de algoritmos computacionais e sua implementa\u00e7\u00e3o em alguma linguagem de alto n\u00edvel compil\u00e1vel (C. Fortran, etc) ou de script (JavaScript, Python, Perl, Matlab, Matem\u00e1tica, Maple, etc) com \u00eanfase no paradigma estruturado (n\u00e3o orientado a objeto) mediante a utiliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e \"string\", comandos de entrada e sa\u00edda, estrutura de decis\u00e3o, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o, matrizes e subprogramas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"INE5201","prerequisito":"(FSC5165 e MTM3121) ou (MTM5165 e MTM5512)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3103":{"codigo":"MTM3103","nome":"C\u00e1lculo 3","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla: integrais duplas e triplas. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial: curvas e superf\u00edcies. Campos escalares e vetoriais. Integrais de linha e de superf\u00edcies. Teoremas de Green, Stokes e da Diverg\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5117","prerequisito":"(MTM3120 ou MTM3121) e (MTM3102 e MTM3121) ou (MTM3121 e MTM5116)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3131":{"codigo":"MTM3131","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares n\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3102","prerequisito":"MTM3120 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2143":{"codigo":"FSC2143","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica III","ementa":"Montagem de circuitos e medi\u00e7\u00e3o de grandezas el\u00e9tricas com mult\u00edmetros. Experimentos envolvendo conceitos de eletrost\u00e1tica, eletrodin\u00e2mica e eletromagnetismo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5143","prerequisito":"FSC5141 e FSC5165 e FSC5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2194":{"codigo":"FSC2194","nome":"Fisica Geral IV","ementa":"Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativ\u00edstica. Ondas eletromagn\u00e9ticas. Natureza e propaga\u00e7\u00e3o da luz. \u00d3ptica geom\u00e9trica. Instrumentos \u00f3pticos. Polariza\u00e7\u00e3o. Interfer\u00eancia. Difra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5194","prerequisito":"(FSC2193 e FSC5165) ou (FSC5165 e FSC5193)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5218":{"codigo":"FSC5218","nome":"Mec\u00e2nica Geral","ementa":"Leis de Newton. Oscila\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. For\u00e7as centrais. Sistemas de muitas part\u00edculas. sistemas de coordenadas n\u00e3o inerciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5165 e MTM3103 e MTM3131) ou (FSC5165 e MTM3131 e MTM5117) ou (FSC5165 e MTM3131 e MTM5108)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5705":{"codigo":"FSC5705","nome":"F\u00edsica Computacional","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ferramentas computacionais em F\u00edsica: editora\u00e7\u00e3o e processamento de textos cient\u00edficos, programas de confec\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, bibliotecas livres, programas de manipula\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica, e linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas f\u00edsicos utilizando m\u00e9todos computacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC7114 ou INE5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3104":{"codigo":"MTM3104","nome":"C\u00e1lculo 4","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es: s\u00e9ries de pot\u00eancias e s\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais: m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis nas equa\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da onda, do calor e de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2144":{"codigo":"FSC2144","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica IV","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de \u00f3ptica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5144","prerequisito":"FSC2143 ou FSC5143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5219":{"codigo":"FSC5219","nome":"Mec\u00e2nica Anal\u00edtica","ementa":"Formalismo Lagrangeano. Princ\u00edpio de Hamilton. Teoremas de conserva\u00e7\u00e3o e simetrias. Pequenas oscila\u00e7\u00f5es. Corpo r\u00edgido. Formalismo Hamiltoniano. Transforma\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas. Teoria de Hamilton-Jacobi.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5428":{"codigo":"FSC5428","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica I","ementa":"Vetores e tensores cartesianos, coordenadas curvil\u00edneas. Campos vetoriais e operadores diferenciais. Vari\u00e1veis complexas, s\u00e9ries de Laurent e o teorema do res\u00edduo. A fun\u00e7\u00e3o Gama. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais na f\u00edsica. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais lineares de segunda ordem. O m\u00e9todo de Frobenius. Fun\u00e7\u00e3o Delta de Dirac.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(FSC5425 e FSC5539) ou (FSC5425 e MTM5116) ou (FSC5425 e MTM5117)","prerequisito":"(MTM3104 e MTM3131) ou (MTM3131 e MTM5118)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5131":{"codigo":"FSC5131","nome":"Termodin\u00e2mica","ementa":"Natureza da termodin\u00e2mica. Equil\u00edbrio termodin\u00e2mico. Equa\u00e7\u00f5es de Estado. Par\u00e2metros extensivos e intensivos. Condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio. Rela\u00e7\u00f5es de Euler e Gibbs-duhem. Processos quasiest\u00e1ticos, revers\u00edveis e irrevers\u00edveis. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas e ciclo de Carnot. Escala absoluta de temperaturas. Potenciais termodin\u00e2micos. Rela\u00e7\u00f5es de Maxwell. Estabilidade dos sistemas termodin\u00e2micos. Postulado de Nerst. Aplica\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, sistemas magn\u00e9ticos e mec\u00e2nicos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 termodin\u00e2mica fora do equil\u00edbrio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5166 e MTM3120) ou (FSC5166 e MTM3102) ou (FSC5166 e MTM5116)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5421":{"codigo":"FSC5421","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica I","ementa":"Estudo dos campos eletrost\u00e1ticos no v\u00e1cuo e em meios diel\u00e9tricos. Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson e suas aplica\u00e7\u00f5es em problemas de contorno. Campo magn\u00e9tico produzido por correntes estacion\u00e1rias em meios n\u00e3o magn\u00e9ticos. Estudo de campos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos induzidos. Campo magn\u00e9tico devido a meio magnetizado, energia el\u00e9trica e magn\u00e9tica. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5194 e FSC5425) ou (FSC5194 e FSC5428) ou (FSC2194 e FSC5425) ou (FSC2194 e FSC5428)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5429":{"codigo":"FSC5429","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica II","ementa":"S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es ortogonais. Fun\u00e7\u00f5es especiais. Fun\u00e7\u00f5es de Bessel. Fun\u00e7\u00f5es de Legendre. Transforma\u00e7\u00f5es integrais. Fun\u00e7\u00f5es de Green.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC5426","prerequisito":"FSC5425 ou FSC5428","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5511":{"codigo":"FSC5511","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica I","ementa":"Formalismo de operadores e rela\u00e7\u00f5es de comuta\u00e7\u00e3o. Autovalores e autofun\u00e7\u00f5es. Medida em mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Princ\u00edpio da correspond\u00eancia. Rela\u00e7\u00f5es de incerteza. Momento angular orbital e momento angular total. Solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas de for\u00e7as centrais: \u00e1tomo de hidrog\u00eanio e oscilador harm\u00f4nico. Representa\u00e7\u00f5es (Schr\u00f6dinger, Heisenberg e intera\u00e7\u00e3o) e \u00e1lgebra matricial. Spin. representa\u00e7\u00e3o matricial dos operadores de momento angular. Sistemas de spin 1\/2: precess\u00e3o do spin eletr\u00f4nico e resson\u00e2ncia paramagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506 e MTM3121 ou MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5151":{"codigo":"FSC5151","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna I","ementa":"N\u00famero de Avogrado e constante de Faraday. Espectros de hidrog\u00eanio e do h\u00e9lio; diagramas de Grotrian. Carga espec\u00edfica e carga fundamental. Efeito fotoel\u00e9trico e quantiza\u00e7\u00e3o da energia. Dia e paramagnetismo. Decaimentos radioativos e a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela mat\u00e9ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5302":{"codigo":"FSC5302","nome":"Mec\u00e2nica Estat\u00edstica","ementa":"Revis\u00e3o de termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica. Fun\u00e7\u00f5es de probabilidade e distribui\u00e7\u00f5es. Distribui\u00e7\u00f5es de velocidade e distribui\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o de fase. Fun\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00f5es e ensembles. Entropia e ensembles. Ensemble micrican\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica e gases. Ensemble gran-can\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica qu\u00e2ntica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5422":{"codigo":"FSC5422","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica II","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell. Propaga\u00e7\u00e3o de ondas eletromagn\u00e9ticas, aplica\u00e7\u00f5es das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell em guias de onda. Ressonadores de cavidade. Reflex\u00e3o, transmiss\u00e3o, refra\u00e7\u00e3o etc. Emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, eletrodin\u00e2mica, teoria especial da relatividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5194 e FSC5425) ou (FSC5194 e FSC5428) ou (FSC2194 e FSC5425) ou (FSC2194 e FSC5428)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5512":{"codigo":"FSC5512","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica II","ementa":"Transforma\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es. Propriedades de grupo das transforma\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias. M\u00e9todos de aproxima\u00e7\u00e3o: teoria de perturba\u00e7\u00e3o dependente e independente do tempo, m\u00e9todo variacional, m\u00e9todo WKB. Intera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons com campos eletromagn\u00e9ticos: efeitos Zeeman e Stark. Espalhamento: aproxima\u00e7\u00e3o de Born. Part\u00edculas id\u00eanticas. Princ\u00edpio de exclus\u00e3o de Pauli.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5527":{"codigo":"FSC5527","nome":"Estado S\u00f3lido","ementa":"Estrutura cristalina. Difra\u00e7\u00e3o e rede rec\u00edproca. For\u00e7as interat\u00f4micas e intermoleculares. Constantes el\u00e1sticas e ondas. F\u00f3nons e vibra\u00e7\u00f5es da rede. Propriedades t\u00e9rmicas de isoladores. Estat\u00edstica de Fermi e o g\u00e1s de el\u00e9trons. Bandas de energia. Semicondutores. T\u00f3picos livres: diel\u00e9tricos, ferroeletricidade,  dia e paramagnetismo, supercondutividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511 ou FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5528":{"codigo":"FSC5528","nome":"F\u00edsica Nuclear e de Part\u00edculas Elementares","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos b\u00e1sicos de F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares. Estudo de propriedades fundamentais do n\u00facleo e de modelos nucleares de baixa energia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fenomenologia da intera\u00e7\u00e3o nucleon-nucleon e a modelos hadr\u00f4nicos, envolvendo m\u00e9sons e\/ou quarks.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511 ou FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5602":{"codigo":"FSC5602","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e epistemiol\u00f3gica dos desenvolvimentos conceituais das teorias f\u00edsicas, desde os gregos at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. T\u00f3picos sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506 ou FSC5511 ou FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS7001":{"codigo":"CFS7001","nome":"Biof\u00edsica Instrumental","ementa":"Biof\u00edsica da \u00e1gua, Tensiometria, pH-metria, Solu\u00e7\u00f5es-Tamp\u00e3o, Di\u00e1lise. Radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas: luz vis\u00edvel, UV, raios X e raios gama. Espectrofotometria, Fluorimetria, Cromatografia e Eletroforese.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5102":{"codigo":"ECZ5102","nome":"Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais","ementa":"Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5211":{"codigo":"ECZ5211","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Problem\u00e1tica Ambiental","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o, g\u00eanese e enfrentamento da Problem\u00e1tica Ambiental. Educa\u00e7\u00e3o e Problem\u00e1tica Ambiental, uma vis\u00e3o cr\u00edtica: as diversas correntes de pensamento. Discuss\u00e3o de propostas e experi\u00eancias: fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, metodol\u00f3gica e efetividade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED5187":{"codigo":"EED5187","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"O papel social da escola. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. LDB: a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional e n\u00edveis e modalidades de ensino.  Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico: a gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Propostas Curriculares estadual e municipal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5101":{"codigo":"FIL5101","nome":"Filosofia I","ementa":"Filosofia e comunica\u00e7\u00e3o. O homem e a linguagem. \u00c9tica e comunica\u00e7\u00e3o. Express\u00e3o visual e est\u00e9tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5122":{"codigo":"FIL5122","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es Cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5132":{"codigo":"FIL5132","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"A Educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Temas fundamentais da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Aspectos da hist\u00f3ria da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5195":{"codigo":"FIL5195","nome":"Teoria do Conhecimento e Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Origens da filosofia. Principais per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia cl\u00e1ssica e moderna. A filosofia pol\u00edtica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5310":{"codigo":"FIL5310","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5680":{"codigo":"FIL5680","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5117":{"codigo":"FSC5117","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica A","ementa":"O processo de ensino aprendizagem da F\u00edsica. O papel e a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es alternativas, hist\u00f3ria da F\u00edsica, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e modeliza\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. As rela\u00e7\u00f5es CTS e o ensino de F\u00edsica. Retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de F\u00edsica no Brasil. O estudo dos projetos de ensino de F\u00edsica (nacionais e estrangeiros) da d\u00e9cada de 60 (PSSC, Harvard, Nuffiel, Piloto, FAI, PEF, PBEF) e suas influ\u00eancias no ensino de F\u00edsica no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5118":{"codigo":"FSC5118","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica B","ementa":"A fun\u00e7\u00e3o e o papel das atividades experimentais no ensino de F\u00edsica. Discuss\u00e3o sobre o uso de demonstra\u00e7\u00f5es no ensino de F\u00edsica: conte\u00fado versus motiva\u00e7\u00e3o, utilizando do acervo do LABIDEX. An\u00e1lise e discuss\u00f5es sobre o uso de multim\u00eddia no ensino da F\u00edsica. Planejamento  e elabora\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica (teoria e experimental) fundamentada nos processos de ensino-aprendizagem e de suas v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5117 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5119":{"codigo":"FSC5119","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica C","ementa":"Aplica\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica em turmas piloto da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da unidade de ensino com objetivos de reformula\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rios de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5152":{"codigo":"FSC5152","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna II","ementa":"Desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o de experimentos sobre t\u00f3picos avan\u00e7ados de F\u00edsica at\u00f4mica, molecular e nuclear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5290":{"codigo":"FSC5290","nome":"Relatividade Restrita","ementa":"Hist\u00f3rico. Referenciais inerciais. Postulados da teoria da relatividade. Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativistas. Teoria da relatividade e o eletromagnetismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5291":{"codigo":"FSC5291","nome":"Relatividade Geral","ementa":"Conceitos fundamentais da teoria da relatividade geral; t\u00f3picos de matem\u00e1tica aplicada \u00e0 relatividade geral; aplica\u00e7\u00f5es de relatividade geral na F\u00edsica, Astrof\u00edsica e Cosmologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5194 e FSC5218) ou (FSC2194 e FSC5218)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5510":{"codigo":"FSC5510","nome":"Teoria Cl\u00e1ssica de Campos","ementa":"Grupo de Lorentz e as equa\u00e7\u00f5es de onda relativ\u00edsticas. Formalismo Lagrangiano para campos. Teorias de gauge n\u00e3o-Abelianas e as teorias de Weinberg-Salam, cromodin\u00e2mica e grande unifica\u00e7\u00e3o. Quebra espont\u00e2nea de simetrias globais e o teorema de Goldstone. Mecanismo de Higgs. Solu\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em diferentes dimens\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5219 e FSC5506) e (FSC5290 ou FSC5506) e (FSC5219 e FSC5291)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5514":{"codigo":"FSC5514","nome":"Mec\u00e2nica Ondulat\u00f3ria","ementa":"Linearidade e princ\u00edpios de superposi\u00e7\u00e3o; pulsos; equa\u00e7\u00e3o de onda; an\u00e1lise de Fourier; rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o; oscila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e resson\u00e2ncia com muitos graus de liberdade; \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o; ondas moduladas; pacotes de ondas em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es; aplica\u00e7\u00e3o a ondas eletromagn\u00e9ticas; Ondas mec\u00e2nicas e ondas de Broglie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5515":{"codigo":"FSC5515","nome":"F\u00edsica das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas","ementa":"Hist\u00f3ria das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, o Sistema Clim\u00e1tico: Circula\u00e7\u00e3o Geral da Atmosfera e Oceanos; Balan\u00e7o de Radia\u00e7\u00e3o; Variabilidade Clim\u00e1tica de Grande Escala: El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a, Clima Regional e Desastres Naturais; Modelos Clim\u00e1ticos; Sensibilidade do Clima: Mecanismo de Retro-alimenta\u00e7\u00e3o do Clima. Emiss\u00e3o de gases de efeito estufa naturais e antr\u00f3picos. Aquecimento global antropog\u00eanico; A F\u00edsica dos Gases de Efeito Estufa; Papel da superf\u00edcie da Terra no sistema clim\u00e1tico. Cen\u00e1rios de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas; Impactos das Mudan\u00e7as Globais no Clima Regional; Mudan\u00e7as Globais e Biodiversidade; Economia Verde e Sustentabilidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5516":{"codigo":"FSC5516","nome":"Ensino e Hist\u00f3ria da F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5517":{"codigo":"FSC5517","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica dos Fluidos","ementa":"Fluidos e tens\u00f5es. Fluidos est\u00e1ticos. Fluxos de energia e momento. Escoamento potencial. Ondas\nsonoras. Ondas na superf\u00edcie de fluidos. Escoamentos laminares. V\u00f3rtices e Turbul\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de fluidos\ncomplexos. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC5166 e MTM3103 ou MTM5117) e (MTM3104 ou MTM5118)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5530":{"codigo":"FSC5530","nome":"Caos em Sistemas Din\u00e2micos","ementa":"Estuda-se o aparecimento de caos determin\u00edstico em sistemas din\u00e2micos definidos por mapas, equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias n\u00e3o-lineares e equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais. Discutem-se v\u00e1rios crit\u00e9rios para caracterizar-se caos numa s\u00e9rie temporal gen\u00e9rica. Estudam-se ainda v\u00e1rias rotas para o caos, com especial \u00eanfase na rota por dobramento do per\u00edodo (cascata de Feingenbaum).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5531":{"codigo":"FSC5531","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a F\u00edsica das Nanoestruturas","ementa":"Nanoestruturas, aplica\u00e7\u00f5es, diferentes tipos, prepara\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5539":{"codigo":"FSC5539","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria II","ementa":"Experimento de Stern-Gerlach. Spin. \u00c1tomo de h\u00e9lio. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 estat\u00edstica qu\u00e2ntica. Teoria do campo medio. \u00c1tomos multieletr\u00f4nicos. Mol\u00e9culas, espectro rotacional, vibracional e eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5540":{"codigo":"FSC5540","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria III","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es das estat\u00edsticas qu\u00e2nticas. F\u00edsica do estado s\u00f3lido. F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5610":{"codigo":"FSC5610","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Campo","ementa":"Grupos de Lorentz e Poincar\u00e9 e as equa\u00e7\u00f5es de onda relativ\u00edsticas. Formalismo Lagrangiano para\ncampos. Quantiza\u00e7\u00e3o can\u00f4nica. Teorias de gauge n\u00e3o-Abelianas e a cromodin\u00e2mica. Quebra espont\u00e2nea de\nsimetrias globais e o teorema de Goldstone. Mecanismo de Higgs. Teoria de Weinberg-Salam e Teorias de\nGrande Unifica\u00e7\u00e3o. Solu\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em diferentes dimens\u00f5es","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FSC5510","prerequisito":"(FSC5219 e FSC5290 e FSC5511) ou (FSC5219 e FSC5422 e FSC5511)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5803":{"codigo":"FSC5803","nome":"Astrof\u00edsica I","ementa":"Radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Telesc\u00f3pios e detetores.  O sol e o sistema solar. Estrelas: magnitude, brilho, espectro e classifica\u00e7\u00e3o. Estrelas bin\u00e1rias, vari\u00e1veis e explosivas. Objetos compactos: an\u00e3s-brancas, estrelas  de neutrons e buracos negros. Aglomerados estelares. Evolu\u00e7\u00e3o estelar. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados astr\u00f4nomicos e t\u00f3picos de astrof\u00edsica estelar.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5804":{"codigo":"FSC5804","nome":"Astrof\u00edsica II","ementa":"A gal\u00e1xia: componentes e evolu\u00e7\u00e3o. Meio interestelar. Evolu\u00e7\u00e3o da gal\u00e1xia. Outras gal\u00e1xias. Gal\u00e1xias ativas e quasares. Estrutura do universo. Cosmologia. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00f3picos de astrof\u00edsica gal\u00e1ctica, extragal\u00e1ctica e cosmologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5803","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5901":{"codigo":"FSC5901","nome":"Projeto de Pesquisa","ementa":"Projeto de Pesquisa","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(FSC2194 e FSC5218) ou (FSC5194 e FSC5218)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5902":{"codigo":"FSC5902","nome":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","ementa":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5906":{"codigo":"FSC5906","nome":"Origens Hist\u00f3ricas da Teoria da Relatividade Restrita","ementa":"A relatividade na cosmologia galileana. A relatividade e o espa\u00e7o absoluto de Newton. Os fen\u00f4menos \u00f3pticos, o \u00e9ter e a detec\u00e7\u00e3o de movimentos absolutos. O \u00e9ter eletromagn\u00e9tico e a F\u00edsica dos corpos em movimento. O princ\u00edpio de relatividade nos programas de pesquisa de Poincar\u00e9, Lorentz e Einstein.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5907":{"codigo":"FSC5907","nome":"Intera\u00e7\u00f5es Fundamentais","ementa":"O conceito de simetria e a teoria de grupos em F\u00edsica. O c\u00e1lculo de Feynman. Teorias de calibre para as intera\u00e7\u00f5es fundamentais. Eletrodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Cromodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Teoria Eletrofaca de Weinberg-Salam. Unifica\u00e7\u00e3o das teorias fundamentais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5908":{"codigo":"FSC5908","nome":"F\u00edsica M\u00e9dica e Prote\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o com mat\u00e9ria, \u00e0 F\u00edsica da forma\u00e7\u00e3o de imagens em diagn\u00f3stico m\u00e9dico (radiologia, tomografia, medicina nuclear, ultrassonografia, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica) e \u00e0 F\u00edsica da radioterapia (teleterapia, braquiterapia e medicina nuclear). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica e legisla\u00e7\u00e3o pertinente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5909":{"codigo":"FSC5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. No\u00e7\u00f5es de astronomia de posi\u00e7\u00e3o. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a Lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5910":{"codigo":"FSC5910","nome":"F\u00edsica com Java Script","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao modelo de objetos de documentos (DOM - document objecto model), introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem de marca\u00e7\u00e3o para hipertextos (HTML - hypertext markup language) e introdu\u00e7\u00e3o a JavaScript (JS). Elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fado digital interativo para o ensino de F\u00edsica utilizando DOM\/HTML\/JS: textos, f\u00f3rmulas, c\u00e1lculos, tabelas, gr\u00e1ficos, question\u00e1rios e formul\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165 e FSC5166 e FSC5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5912":{"codigo":"FSC5912","nome":"Solu\u00e7\u00e3o de Problemas F\u00edsicos em Computadores","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de computadores na solu\u00e7\u00e3o de problemas em F\u00edsica. Aplica\u00e7\u00e3o a problemas encontrados pelos alunos no curso de F\u00edsica. Desenvolvimento de algor\u00edtimos e programas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5921":{"codigo":"FSC5921","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5922":{"codigo":"FSC5922","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5923":{"codigo":"FSC5923","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5924":{"codigo":"FSC5924","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio IV","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7103":{"codigo":"FSC7103","nome":"Meteorologia F\u00edsica I","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o da atmosfera; Tempo e Clima; Energia e Radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica; Transforma\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de energia; Propriedades emissivas dos corpos negros; As leis da radia\u00e7\u00e3o; Intera\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria; Espalhamento radiativo. Radia\u00e7\u00e3o solar, Natureza e distribui\u00e7\u00e3o espectral, geogr\u00e1fica e sazonal da radia\u00e7\u00e3o solar; Esmaecimento e disposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da radia\u00e7\u00e3o solar. Radia\u00e7\u00e3o terrestre; Caracter\u00edsticas, absor\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o terrestre. O balan\u00e7o m\u00e9dio da energia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193 ou FSC5193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7107":{"codigo":"FSC7107","nome":"Meteorologia F\u00edsica II","ementa":"Equil\u00edbrio Hidrost\u00e1tico; Vari\u00e1veis \u00damidas e Processos Adiab\u00e1ticos; Diagramas Termodin\u00e2micos; Uso Pr\u00e1tico dos Diagramas Termodin\u00e2micos; Estabilidade Vertical da Atmosfera; Nuvens e Precipita\u00e7\u00e3o; \u00d3tica Atmosf\u00e9rica, Eletricidade Atmosf\u00e9rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7150":{"codigo":"FSC7150","nome":"Mec\u00e2nica Estat\u00edstica Computacional","ementa":"Revis\u00e3o de termodin\u00e2mica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica estat\u00edstica. M\u00e9todo de Monte Carlo. Algoritmo de\nMetropolis. Modelo de Ising. Outros Algoritmos. Din\u00e2mica molecular cl\u00e1ssica. Potencial de Lennard-Jones.\nOutros ensembles.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131 e FSC5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7152":{"codigo":"FSC7152","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Qu\u00e2ntica I","ementa":"\u00c1lgebra linear com a nota\u00e7\u00e3o de Dirac. Postulados da Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica. Conceitos b\u00e1sicos de computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica. Portas l\u00f3gicas cl\u00e1ssicas. Portas l\u00f3gicas qu\u00e2nticas. Circuitos qu\u00e2nticos. Protocolos e algoritmos qu\u00e2nticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3121 ou MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9904":{"codigo":"FSC9904","nome":"Modelos Relativ\u00edsticos e Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Formalismo gr\u00e3-can\u00f4nico e aplica\u00e7\u00f5es, formula\u00e7\u00e3o covariante relativ\u00edstica, apresenta\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o\ndas equa\u00e7\u00f5es de Klein-Gordon, Dirac, Maxwell, Proca e Rarita-Schwinger, modelo da hadrodin\u00e2mica qu\u00e2ntica\ne aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5108":{"codigo":"INE5108","nome":"Estat\u00edstica e Probabilidade para Ci\u00eancias Exatas","ementa":"Teoria da probabilidade. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias e distribui\u00e7\u00e3o   de probabilidade. Principais distribui\u00e7\u00f5es de  probabilidade    discretas. Distribui\u00e7\u00e3o normal. Outras distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade cont\u00ednuas. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5102 ou MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5001":{"codigo":"LLE5001","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5105":{"codigo":"LLE5105","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-B","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5106":{"codigo":"LLE5106","nome":"Ingl\u00eas Instrumental II-B","ementa":"Desenvolvimento da pr\u00e1tica de leitura em L\u00edngua inglesa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de leitura e do estudo de estruturas de n\u00edvel mais complexo, tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE5105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5601":{"codigo":"MEN5601","nome":"Did\u00e1tica A - PCC 12 horas-aula","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5911":{"codigo":"MEN5911","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Uso de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na  Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). M\u00eddiaeduca\u00e7\u00e3o. As modalidades de educa\u00e7\u00e3o (presencial, semi-presencial e a dist\u00e2ncia): conceitos, hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, regulamenta\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de professores e as TIC. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no ensino-aprendizagem atrav\u00e9s das TIC.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5261":{"codigo":"MTM5261","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"Anel dos inteiros. Anel de inteiros m\u00f3dulo n .Defini\u00e7\u00e3o axiom\u00e1tica de anel e corpo. Suban\u00e9is e ideais. An\u00e9is quocientes. Homomorfismos. Corpo de fra\u00e7\u00f5es de um dom\u00ednio. Divisibilidade, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica e MDC em dom\u00ednios. An\u00e9is quadr\u00e1ticos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5262":{"codigo":"MTM5262","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos. Subgrupos, classes laterais e Teorema de Lagrange. Subgrupos normais e grupos quocientes. Homomorfismos de grupos. Grupos C\u00edclicos. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es. Teorema de Cayley. Teorema de Cauchy. Teoremas de Sylow (aplica\u00e7\u00f5es). Grupos simples. Grupos sol\u00faveis.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5261","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5316":{"codigo":"MTM5316","nome":"Analise I","ementa":"Supremo e \u00cdnfimo. Espa\u00e7os m\u00e9tricos (com \u00eanfase em Rn). Fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Seq\u00fc\u00eancias. Seq\u00fc\u00eancias de Cauchy. Conexidade. Compacidade. Seq\u00fc\u00eancias de fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5317":{"codigo":"MTM5317","nome":"Analise II","ementa":"Diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de Rn em Rm. F\u00f3rmula de Taylor. Teorema de fun\u00e7\u00e3o inversa. Teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Integral de Lebesgue. Teoremas de converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5318":{"codigo":"MTM5318","nome":"Topologia","ementa":"Espa\u00e7os topol\u00f3gicos. Fun\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. Base e sub-base de uma topologia. Topologia. final e inicial. Espa\u00e7o produto e quociente. Conexidade. Compacidade. Sequ\u00eancias generalizadas (nets). Lema de Urysohn. Teoremas de Tietze, Baire, Tychonov e Arzela-Ascoli.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5316","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5326":{"codigo":"MTM5326","nome":"Fun\u00e7\u00f5es de Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas. Mapeamento por fun\u00e7\u00f5es elementares. Integrais. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Res\u00edduos e polos. Integrais por res\u00edduos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3104 ou MTM5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5327":{"codigo":"MTM5327","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A Esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. S\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculo de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5517":{"codigo":"MTM5517","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas em R3. Curvas em Rn. Curvas Planas: Teoria Global. Superf\u00edcies em R3. Aplica\u00e7\u00e3o de Gauss (2a Forma fundamental). Geometria Intr\u00ednseca das Superf\u00edcies. Geometria Esf\u00e9rica. Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5532":{"codigo":"MTM5532","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","ementa":"M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas de valores iniciais. M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas de valores de fronteira. Os m\u00e9todos de Ritz e Galerkin. M\u00e9todos de elementos finitos e diferen\u00e7as finitas para equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5875","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5628":{"codigo":"MTM5628","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordinarias","ementa":"Alguns m\u00e9todos usuais de resolu\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de ordem superior. Sistemas lineares com coeficientes constantes. C\u00e1lculo da exponencial de uma matriz usando o teorema da forma can\u00f4nica de Jordan. Retratos de fase de sistemas bidimensionais. Teoremas de exist\u00eancia e unicidade de solu\u00e7\u00f5es. Estabilidade de solu\u00e7\u00f5es de sistemas n\u00e3o lineares. Teoremas de Liapunov para estabilidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5426 ou FSC5429","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5629":{"codigo":"MTM5629","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes - Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semi-infinitos - f\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace - problemas de Dirichlet e Neumann em Dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5628","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5630":{"codigo":"MTM5630","nome":"Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica","ementa":"Mec\u00e2nica Newtoniana. Mec\u00e2nica Lagrangeana. Oscila\u00e7\u00f5es. Corpo r\u00edgido. Mec\u00e2nica Hamiltoniana. Transforma\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5701":{"codigo":"MTM5701","nome":"Matem\u00e1tica Finita","ementa":"An\u00e1lise combinat\u00f3ria. Probabilidade. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias. Distribui\u00e7\u00f5es discretas e cont\u00ednuas. Fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o. Fun\u00e7\u00f5es densidade. Momentos. Fun\u00e7\u00f5es geradoras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3102 ou MTM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5850":{"codigo":"MTM5850","nome":"Teoria da Relatividade de Einstein","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geometria Diferencial. Teorias da Relatividade de Einstein","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou (MTM5117 e MTM5245) ou (MTM3121 e MTM5117)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5865":{"codigo":"MTM5865","nome":"Calculo Variacional","ementa":"Princ\u00edpio de Fermat. Princ\u00edpio de Maupertuis. Equa\u00e7\u00e3o de Euler-Lagrange. Exemplos de aplica\u00e7\u00f5es do princ\u00edpio variacional. Formula\u00e7\u00f5es Lagrangeana e Hamiltoniana da Mec\u00e2nica Cl\u00e1ssica. Problemas variacionais com v\u00ednculos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de meios cont\u00ednuos e Teoria Cl\u00e1ssica de Campos. Formula\u00e7\u00e3o variacional de problemas de auto-valores. Princ\u00edpio variacional e Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5872":{"codigo":"MTM5872","nome":"B-\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Autovalores e autovetores. Teoremas de diagonaliza\u00e7\u00e3o. Forma can\u00f4nica de Jordan. Matrizes positivas-definidas. Computa\u00e7\u00e3o com matrizes. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3121 ou MTM5245","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5875":{"codigo":"MTM5875","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o linear. M\u00e9todo simples. Teoria de dualidade. An\u00e1lise de sensibilidade e param\u00e9trica. M\u00e9todos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 ou MTM5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5876":{"codigo":"MTM5876","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhn-tucker, m\u00e9todos das barreira e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5875","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2920":{"codigo":"FSC2920","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":276,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5801":{"codigo":"MTM5801","nome":"H C\u00e1lculo I","ementa":"N\u00fameros: propriedades b\u00e1sicas, valor absoluto, desigualdades, n\u00fameros naturais, inteiros, racionais e reais. Fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel real: gr\u00e1ficos, limites, continuidade, \u00ednfimo e supremo, exist\u00eancia de m\u00e1ximo de uma fun\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em um intervalo fechado. Derivada: diferencia\u00e7\u00e3o, significado da derivada, convexidade, derivada da fun\u00e7\u00e3o inversa. Integral: somas de Riemann, Teorema fundamental do c\u00e1lculo. Fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas, logar\u00edtmica e exponencial. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas. Uso de pacotes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5802":{"codigo":"MTM5802","nome":"H C\u00e1lculo II","ementa":"Integral, T\u00e9cnicas de Integra\u00e7\u00e3o, Aproxima\u00e7\u00f5es por Polin\u00f4mios, Seq\u00fc\u00eancias e S\u00e9ries, Converg\u00eancia Uniforme.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5803":{"codigo":"MTM5803","nome":"H C\u00e1lculo III","ementa":"Sistemas de coordenadas: cartesianas, polares, cil\u00edndricas, esf\u00e9ricas, mudan\u00e7a de coordenadas. Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis: gr\u00e1ficos, limite, continuidade, deriva\u00e7\u00e3o, gradiente, derivada direcional. Fun\u00e7\u00f5es vetoriais: campos de vetores, divergente, rotacional, c\u00e1lculo diferencial vetorial. Derivadas de ordem superior: teorema de Taylor, extremos de fun\u00e7\u00f5es reais, multiplicadores de Lagrange, teorema da fun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita. Integrais duplas: integra\u00e7\u00e3o sobre diversos tipos de regi\u00f5es, mudan\u00e7a na ordem de integra\u00e7\u00e3o. Uso de pacotes. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5802","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5804":{"codigo":"MTM5804","nome":"H-C\u00e1lculo IV","ementa":"Integrais de Curva e Superf\u00edcies, Teoremas de Integra\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Vetorial, Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5803","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5812":{"codigo":"MTM5812","nome":"H-\u00c1lgebra II","ementa":"Espa\u00e7os vetoriais. Bases e dimens\u00e3o. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Produto interno. Bases ortonormais. Decomposi\u00e7\u00e3o QR. Autovalores e autovetores de um operador linear. M\u00e9todos num\u00e9ricos para c\u00e1lculo de autovalores e autovetores. Matrizes autoadjuntas e o teorema espectral. Identifica\u00e7\u00e3o de c\u00f4nicas em R2 e qu\u00e1dricas em R3. Uso de pacotes. Aplica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5512","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5813":{"codigo":"MTM5813","nome":"H-\u00c1lgebra III","ementa":"Autovalores e autovetores: aplica\u00e7\u00f5es, Matrizes definidas positivas, Computa\u00e7\u00e3o com matrizes, \nPrograma\u00e7\u00e3o linear , Uso de pacotes computacionais","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5812","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5814":{"codigo":"MTM5814","nome":"H-An\u00e1lise Linear","ementa":"Converg\u00eancia em Espa\u00e7os Euclidianos. Teoria Geral das EDO. \t\nTransformada de Laplace. S\u00e9ries de Fourier. Problemas de fronteira   \t\npara EDO e EDP. Uso de Pacotes.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM5812","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM5822":{"codigo":"MTM5822","nome":"H-Analise Linear","ementa":"Converg\u00eancia em Espa\u00e7os Euclidianos. Teoria geral das Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias. Transformada de Laplace. S\u00e9ries de Fourier. Problemas de fronteira para Equa\u00e7\u00f5es Diferencias Ordin\u00e1rias e Parciais. Uso de pacotes.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20241":{"id":"723","codigo":20241,"codigo_curso":2,"carga_horaria_ufsc":3222,"carga_horaria_mec":2400,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":12,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":7,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 2024.1","ucs":{"FSC5106":{"codigo":"FSC5106","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 F\u00edsica Moderna","ementa":"No\u00e7\u00f5es de mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Relatividade. Part\u00edculas elementares: modelo padr\u00e3o. Caos. T\u00f3picos de F\u00edsica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5107":{"codigo":"FSC5107","nome":"F\u00edsica Geral - I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de \t\tconserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5141":{"codigo":"FSC5141","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica I","ementa":"Medidas, instrumentos de medidas, erros e gr\u00e1ficos, experimentos envolvendo conceitos de cinem\u00e1tica e leis de Newton, energia e momento linear.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5911":{"codigo":"FSC5911","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica B\u00e1sica para F\u00edsica Geral","ementa":"Conte\u00fados de Matem\u00e1tica b\u00e1sica para F\u00edsica geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3110":{"codigo":"MTM3110","nome":"C\u00e1lculo 1","ementa":"C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos); integral definida e indefinida.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3101 ou MTM5115","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5142":{"codigo":"FSC5142","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica II","ementa":"Experimentos sobre t\u00f3picos de oscila\u00e7\u00f5es, termologia, hidrologia, e ondas mec\u00e2nicas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107 e FSC5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5165":{"codigo":"FSC5165","nome":"F\u00edsica Geral II-A","ementa":"Rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Din\u00e2mica do movimento de rota\u00e7\u00e3o. Gravita\u00e7\u00e3o. Equil\u00edbrio e elasticidade. Movimento peri\u00f3dico. Ondas mec\u00e2nicas. Interfer\u00eancia de ondas e modos normais. Som.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107 e MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5166":{"codigo":"FSC5166","nome":"F\u00edsica Geral II-B","ementa":"Mec\u00e2nica dos fluidos. Temperatura e calor. Propriedades t\u00e9rmicas da mat\u00e9ria. Primeira lei da termodin\u00e2mica. Segunda lei da termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5107 e MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3120":{"codigo":"MTM3120","nome":"C\u00e1lculo 2","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es da integral definida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies. Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas vari\u00e1veis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(MTM3102 e MTM5512) ou (MTM5116 e MTM5512)","prerequisito":"MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3121":{"codigo":"MTM3121","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. Espa\u00e7o vetorial real. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Autovalores e autovetores de um operador linear. Diagonaliza\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da \u00c1lgebra Linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM5245","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2143":{"codigo":"FSC2143","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica III","ementa":"Montagem de circuitos e medi\u00e7\u00e3o de grandezas el\u00e9tricas com mult\u00edmetros. Experimentos envolvendo conceitos de eletrost\u00e1tica, eletrodin\u00e2mica e eletromagnetismo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FSC5143","prerequisito":"FSC5141 e FSC5165 e FSC5166","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2193":{"codigo":"FSC2193","nome":"F\u00edsica Geral III","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ao Eletromagnetismo. Carga el\u00e9trica e Lei de Coulomb. Campo el\u00e9trico. Lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Diel\u00e9tricos e capacitores. Lei de Ohm. Circuitos El\u00e9tricos de corrente cont\u00ednua. Campo magn\u00e9tico. Leis de Amp\u00e8re e Faraday. Indut\u00e2ncia. Propriedades magn\u00e9ticas da mat\u00e9ria. Circuitos el\u00e9tricos de corrente alternada. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FSC5193","prerequisito":"FSC5165 e MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7114":{"codigo":"FSC7114","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Fisica Computacional","ementa":"Explicita\u00e7\u00e3o de conceitos f\u00edsicos e matem\u00e1ticos em forma de algoritmos computacionais e sua implementa\u00e7\u00e3o em alguma linguagem de alto n\u00edvel compil\u00e1vel (C. Fortran, etc) ou de script (JavaScript, Python, Perl, Matlab, Matem\u00e1tica, Maple, etc) com \u00eanfase no paradigma estruturado (n\u00e3o orientado a objeto) mediante a utiliza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis num\u00e9ricas e \"string\", comandos de entrada e sa\u00edda, estrutura de decis\u00e3o, estruturas de repeti\u00e7\u00e3o, matrizes e subprogramas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"INE5201","prerequisito":"FSC5165 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3103":{"codigo":"MTM3103","nome":"C\u00e1lculo 3","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla: integrais duplas e triplas. No\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo vetorial: curvas e superf\u00edcies. Campos escalares e vetoriais. Integrais de linha e de superf\u00edcies. Teoremas de Green, Stokes e da Diverg\u00eancia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM5117","prerequisito":"MTM3120 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3131":{"codigo":"MTM3131","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares n\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace. Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3102 ou MTM5117","prerequisito":"MTM3120 e MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2144":{"codigo":"FSC2144","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica IV","ementa":"Experimentos envolvendo conceitos de \u00f3ptica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC5144","prerequisito":"FSC2143 e FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2312":{"codigo":"FSC2312","nome":"F\u00edsica Geral IV","ementa":"F\u00edsica Geral IV","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FSC2194 ou FSC5194","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5218":{"codigo":"FSC5218","nome":"Mec\u00e2nica Geral","ementa":"Leis de Newton. Oscila\u00e7\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares. For\u00e7as centrais. Sistemas de muitas part\u00edculas. sistemas de coordenadas n\u00e3o inerciais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165 e MTM3103 e MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5705":{"codigo":"FSC5705","nome":"F\u00edsica Computacional","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a ferramentas computacionais em F\u00edsica: editora\u00e7\u00e3o e processamento de textos cient\u00edficos, programas de confec\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, bibliotecas livres, programas de manipula\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica, e linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Resolu\u00e7\u00e3o de problemas f\u00edsicos utilizando m\u00e9todos computacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC7114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3104":{"codigo":"MTM3104","nome":"C\u00e1lculo 4","ementa":"Sequ\u00eancias e s\u00e9ries num\u00e9ricas. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es: s\u00e9ries de pot\u00eancias e s\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais: m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis nas equa\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas da onda, do calor e de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM5118","prerequisito":"MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5131":{"codigo":"FSC5131","nome":"Termodin\u00e2mica","ementa":"Natureza da termodin\u00e2mica. Equil\u00edbrio termodin\u00e2mico. Equa\u00e7\u00f5es de Estado. Par\u00e2metros extensivos e intensivos. Condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio. Rela\u00e7\u00f5es de Euler e Gibbs-duhem. Processos quasiest\u00e1ticos, revers\u00edveis e irrevers\u00edveis. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas e ciclo de Carnot. Escala absoluta de temperaturas. Potenciais termodin\u00e2micos. Rela\u00e7\u00f5es de Maxwell. Estabilidade dos sistemas termodin\u00e2micos. Postulado de Nerst. Aplica\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, sistemas magn\u00e9ticos e mec\u00e2nicos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 termodin\u00e2mica fora do equil\u00edbrio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5219":{"codigo":"FSC5219","nome":"Mec\u00e2nica Anal\u00edtica","ementa":"Formalismo Lagrangeano. Princ\u00edpio de Hamilton. Teoremas de conserva\u00e7\u00e3o e simetrias. Pequenas oscila\u00e7\u00f5es. Corpo r\u00edgido. Formalismo Hamiltoniano. Transforma\u00e7\u00f5es can\u00f4nicas. Teoria de Hamilton-Jacobi.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5428":{"codigo":"FSC5428","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica I","ementa":"Vetores e tensores cartesianos, coordenadas curvil\u00edneas. Campos vetoriais e operadores diferenciais. Vari\u00e1veis complexas, s\u00e9ries de Laurent e o teorema do res\u00edduo. A fun\u00e7\u00e3o Gama. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais na f\u00edsica. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais lineares de segunda ordem. O m\u00e9todo de Frobenius. Fun\u00e7\u00e3o Delta de Dirac.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(FSC5425 e MTM5116) ou (FSC5425 e MTM5117)","prerequisito":"MTM3104 e MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5506":{"codigo":"FSC5506","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria I","ementa":"Estudo das evid\u00eancias que levaram ao surgimento da F\u00edsica Moderna. Estrutura at\u00f4mica da mat\u00e9ria e radia\u00e7\u00e3o. Modelos at\u00f4micos de Rutherford e Bohr. Dualidade onda-part\u00edcula. Teoria de Schr\u00f6dinger. Solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas unidimensionais. \u00c1tomo de hidrig\u00eanio.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5421":{"codigo":"FSC5421","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica I","ementa":"Estudo dos campos eletrost\u00e1ticos no v\u00e1cuo e em meios diel\u00e9tricos. Equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Poisson e suas aplica\u00e7\u00f5es em problemas de contorno. Campo magn\u00e9tico produzido por correntes estacion\u00e1rias em meios n\u00e3o magn\u00e9ticos. Estudo de campos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos induzidos. Campo magn\u00e9tico devido a meio magnetizado, energia el\u00e9trica e magn\u00e9tica. Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312 e FSC5428","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5429":{"codigo":"FSC5429","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica II","ementa":"S\u00e9ries de Fourier. Fun\u00e7\u00f5es ortogonais. Fun\u00e7\u00f5es especiais. Fun\u00e7\u00f5es de Bessel. Fun\u00e7\u00f5es de Legendre. Transforma\u00e7\u00f5es integrais. Fun\u00e7\u00f5es de Green.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FSC5426","prerequisito":"FSC5428","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5511":{"codigo":"FSC5511","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica I","ementa":"Formalismo de operadores e rela\u00e7\u00f5es de comuta\u00e7\u00e3o. Autovalores e autofun\u00e7\u00f5es. Medida em mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Princ\u00edpio da correspond\u00eancia. Rela\u00e7\u00f5es de incerteza. Momento angular orbital e momento angular total. Solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger para problemas de for\u00e7as centrais: \u00e1tomo de hidrog\u00eanio e oscilador harm\u00f4nico. Representa\u00e7\u00f5es (Schr\u00f6dinger, Heisenberg e intera\u00e7\u00e3o) e \u00e1lgebra matricial. Spin. representa\u00e7\u00e3o matricial dos operadores de momento angular. Sistemas de spin 1\/2: precess\u00e3o do spin eletr\u00f4nico e resson\u00e2ncia paramagn\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2474":{"codigo":"FSC2474","nome":"Pr\u00e9-TCC","ementa":"Pr\u00e9-TCC","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5151":{"codigo":"FSC5151","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna I","ementa":"N\u00famero de Avogrado e constante de Faraday. Espectros de hidrog\u00eanio e do h\u00e9lio; diagramas de Grotrian. Carga espec\u00edfica e carga fundamental. Efeito fotoel\u00e9trico e quantiza\u00e7\u00e3o da energia. Dia e paramagnetismo. Decaimentos radioativos e a absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pela mat\u00e9ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5302":{"codigo":"FSC5302","nome":"Mec\u00e2nica Estat\u00edstica","ementa":"Revis\u00e3o de termodin\u00e2mica. Teoria cin\u00e9tica. Fun\u00e7\u00f5es de probabilidade e distribui\u00e7\u00f5es. Distribui\u00e7\u00f5es de velocidade e distribui\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o de fase. Fun\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00f5es e ensembles. Entropia e ensembles. Ensemble micrican\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica e gases. Ensemble gran-can\u00f4nico. Mec\u00e2nica estat\u00edstica qu\u00e2ntica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5422":{"codigo":"FSC5422","nome":"Teoria Eletromagn\u00e9tica II","ementa":"Equa\u00e7\u00f5es de Maxwell. Propaga\u00e7\u00e3o de ondas eletromagn\u00e9ticas, aplica\u00e7\u00f5es das equa\u00e7\u00f5es de Maxwell em guias de onda. Ressonadores de cavidade. Reflex\u00e3o, transmiss\u00e3o, refra\u00e7\u00e3o etc. Emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, eletrodin\u00e2mica, teoria especial da relatividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312 e FSC5428","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5512":{"codigo":"FSC5512","nome":"Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica II","ementa":"Transforma\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es. Propriedades de grupo das transforma\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias. M\u00e9todos de aproxima\u00e7\u00e3o: teoria de perturba\u00e7\u00e3o dependente e independente do tempo, m\u00e9todo variacional, m\u00e9todo WKB. Intera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons com campos eletromagn\u00e9ticos: efeitos Zeeman e Stark. Espalhamento: aproxima\u00e7\u00e3o de Born. Part\u00edculas id\u00eanticas. Princ\u00edpio de exclus\u00e3o de Pauli.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5219 e FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5174":{"codigo":"FSC5174","nome":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o TCC","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2474","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5527":{"codigo":"FSC5527","nome":"Estado S\u00f3lido","ementa":"Estrutura cristalina. Difra\u00e7\u00e3o e rede rec\u00edproca. For\u00e7as interat\u00f4micas e intermoleculares. Constantes el\u00e1sticas e ondas. F\u00f3nons e vibra\u00e7\u00f5es da rede. Propriedades t\u00e9rmicas de isoladores. Estat\u00edstica de Fermi e o g\u00e1s de el\u00e9trons. Bandas de energia. Semicondutores. T\u00f3picos livres: diel\u00e9tricos, ferroeletricidade,  dia e paramagnetismo, supercondutividade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5528":{"codigo":"FSC5528","nome":"F\u00edsica Nuclear e de Part\u00edculas Elementares","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos b\u00e1sicos de F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares. Estudo de propriedades fundamentais do n\u00facleo e de modelos nucleares de baixa energia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fenomenologia da intera\u00e7\u00e3o nucleon-nucleon e a modelos hadr\u00f4nicos, envolvendo m\u00e9sons e\/ou quarks.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5602":{"codigo":"FSC5602","nome":"Evolu\u00e7\u00e3o dos Conceitos da F\u00edsica","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e epistemiol\u00f3gica dos desenvolvimentos conceituais das teorias f\u00edsicas, desde os gregos at\u00e9 o nosso s\u00e9culo. T\u00f3picos sobre as rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia e sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS7001":{"codigo":"CFS7001","nome":"Biof\u00edsica Instrumental","ementa":"Biof\u00edsica da \u00e1gua, Tensiometria, pH-metria, Solu\u00e7\u00f5es-Tamp\u00e3o, Di\u00e1lise. Radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas: luz vis\u00edvel, UV, raios X e raios gama. Espectrofotometria, Fluorimetria, Cromatografia e Eletroforese.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ECZ5102":{"codigo":"ECZ5102","nome":"Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais","ementa":"Estrutura, funcionamento e din\u00e2mica de ecossistemas. Efeito da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os ecossistemas. Legisla\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EEL7061":{"codigo":"EEL7061","nome":"Eletr\u00f4nica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 eletr\u00f4nica; amplificadores operacionais; diodos; o transistor de jun\u00e7\u00e3o bipolar; transistores de efeito de  \ncampo; componentes optoeletr\u00f4nicos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6004":{"codigo":"FIL6004","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6023":{"codigo":"FIL6023","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia. Apresentar os principais temas da an\u00e1lise filos\u00f3fica da ci\u00eancia.\nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6090":{"codigo":"FIL6090","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o como objeto da reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Cl\u00e1ssicos da Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Atividades\npr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2310":{"codigo":"FSC2310","nome":"Integra\u00e7\u00e3o com o Curso","ementa":"Integra\u00e7\u00e3o com o Curso","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2314":{"codigo":"FSC2314","nome":"Extens\u00e3o em Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias,\nestrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5909","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2316":{"codigo":"FSC2316","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica C","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de Extens\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o do projeto na forma de uma Unidade de Ensino de\nF\u00edsica (Projeto Tem\u00e1tico) em turmas piloto da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para acompanhamento\ne avalia\u00e7\u00e3o da Unidade de Ensino com objetivos de reformula\u00e7\u00e3o. Semin\u00e1rios de apresenta\u00e7\u00e3o de resultados","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5000":{"codigo":"FSC5000","nome":"Eletr\u00f4nica Org\u00e2nica: Teoria e Pr\u00e1tica","ementa":"Semicondutores org\u00e2nicos e sistemas eletr\u00f4nicos org\u00e2nicos. Fotof\u00edsica de mol\u00e9culas\neletr\u00f4nicas. Filmes finos org\u00e2nicos. Dispositivos eletr\u00f4nicos org\u00e2nicos. Atividade pr\u00e1tica em\nlaborat\u00f3rio de pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5117":{"codigo":"FSC5117","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica A","ementa":"O processo de ensino aprendizagem da F\u00edsica. O papel e a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es alternativas, hist\u00f3ria da F\u00edsica, transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e modeliza\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. As rela\u00e7\u00f5es CTS e o ensino de F\u00edsica. Retrospectiva hist\u00f3rica do ensino de F\u00edsica no Brasil. O estudo dos projetos de ensino de F\u00edsica (nacionais e estrangeiros) da d\u00e9cada de 60 (PSSC, Harvard, Nuffiel, Piloto, FAI, PEF, PBEF) e suas influ\u00eancias no ensino de F\u00edsica no Brasil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5118":{"codigo":"FSC5118","nome":"Instrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de F\u00edsica B","ementa":"A fun\u00e7\u00e3o e o papel das atividades experimentais no ensino de F\u00edsica. Discuss\u00e3o sobre o uso de demonstra\u00e7\u00f5es no ensino de F\u00edsica: conte\u00fado versus motiva\u00e7\u00e3o, utilizando do acervo do LABIDEX. An\u00e1lise e discuss\u00f5es sobre o uso de multim\u00eddia no ensino da F\u00edsica. Planejamento  e elabora\u00e7\u00e3o de uma unidade de ensino de F\u00edsica (teoria e experimental) fundamentada nos processos de ensino-aprendizagem e de suas v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5117 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5152":{"codigo":"FSC5152","nome":"Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Moderna II","ementa":"Desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o de experimentos sobre t\u00f3picos avan\u00e7ados de F\u00edsica at\u00f4mica, molecular e nuclear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5151","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5171":{"codigo":"FSC5171","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica I","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral I-A (FSC 5107), F\u00edsica Geral II-A (FSC 5165) e F\u00edsica Geral II-B (FSC 5166). Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5172":{"codigo":"FSC5172","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o, pelos alunos, de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos tratados nas disciplinas F\u00edsica Geral III. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar experimentos ou demonstra\u00e7\u00f5es experimentais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e FSC5171","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5173":{"codigo":"FSC5173","nome":"Pr\u00e1tica de Ensino de F\u00edsica Moderna","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o pelos alunos de m\u00f3dulos de ensino envolvendo conceitos de F\u00edsica Moderna e Contempor\u00e2nea. Nestes m\u00f3dulos os mesmos devem procurar utilizar a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, modeliza\u00e7\u00e3o ou simula\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511 ou FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5290":{"codigo":"FSC5290","nome":"Relatividade Restrita","ementa":"Hist\u00f3rico. Referenciais inerciais. Postulados da teoria da relatividade. Cinem\u00e1tica e din\u00e2mica relativistas. Teoria da relatividade e o eletromagnetismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5291":{"codigo":"FSC5291","nome":"Relatividade Geral","ementa":"Conceitos fundamentais da teoria da relatividade geral; t\u00f3picos de matem\u00e1tica aplicada \u00e0 relatividade geral; aplica\u00e7\u00f5es de relatividade geral na F\u00edsica, Astrof\u00edsica e Cosmologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312 e FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5514":{"codigo":"FSC5514","nome":"Mec\u00e2nica Ondulat\u00f3ria","ementa":"Linearidade e princ\u00edpios de superposi\u00e7\u00e3o; pulsos; equa\u00e7\u00e3o de onda; an\u00e1lise de Fourier; rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o; oscila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e resson\u00e2ncia com muitos graus de liberdade; \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, difra\u00e7\u00e3o e polariza\u00e7\u00e3o; ondas moduladas; pacotes de ondas em duas e tr\u00eas dimens\u00f5es; aplica\u00e7\u00e3o a ondas eletromagn\u00e9ticas; Ondas mec\u00e2nicas e ondas de Broglie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5515":{"codigo":"FSC5515","nome":"F\u00edsica das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas","ementa":"Hist\u00f3ria das Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, o Sistema Clim\u00e1tico: Circula\u00e7\u00e3o Geral da Atmosfera e Oceanos; Balan\u00e7o de Radia\u00e7\u00e3o; Variabilidade Clim\u00e1tica de Grande Escala: El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a, Clima Regional e Desastres Naturais; Modelos Clim\u00e1ticos; Sensibilidade do Clima: Mecanismo de Retro-alimenta\u00e7\u00e3o do Clima. Emiss\u00e3o de gases de efeito estufa naturais e antr\u00f3picos. Aquecimento global antropog\u00eanico; A F\u00edsica dos Gases de Efeito Estufa; Papel da superf\u00edcie da Terra no sistema clim\u00e1tico. Cen\u00e1rios de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas; Impactos das Mudan\u00e7as Globais no Clima Regional; Mudan\u00e7as Globais e Biodiversidade; Economia Verde e Sustentabilidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5517":{"codigo":"FSC5517","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Mec\u00e2nica dos Fluidos","ementa":"Fluidos e tens\u00f5es. Fluidos est\u00e1ticos. Fluxos de energia e momento. Escoamento potencial. Ondas\nsonoras. Ondas na superf\u00edcie de fluidos. Escoamentos laminares. V\u00f3rtices e Turbul\u00eancia. No\u00e7\u00f5es de fluidos\ncomplexos. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5166 e MTM3103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5530":{"codigo":"FSC5530","nome":"Caos em Sistemas Din\u00e2micos","ementa":"Estuda-se o aparecimento de caos determin\u00edstico em sistemas din\u00e2micos definidos por mapas, equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias n\u00e3o-lineares e equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais. Discutem-se v\u00e1rios crit\u00e9rios para caracterizar-se caos numa s\u00e9rie temporal gen\u00e9rica. Estudam-se ainda v\u00e1rias rotas para o caos, com especial \u00eanfase na rota por dobramento do per\u00edodo (cascata de Feingenbaum).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5531":{"codigo":"FSC5531","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a F\u00edsica das Nanoestruturas","ementa":"Nanoestruturas, aplica\u00e7\u00f5es, diferentes tipos, prepara\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5218 e FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5539":{"codigo":"FSC5539","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria II","ementa":"Experimento de Stern-Gerlach. Spin. \u00c1tomo de h\u00e9lio. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 estat\u00edstica qu\u00e2ntica. Teoria do campo medio. \u00c1tomos multieletr\u00f4nicos. Mol\u00e9culas, espectro rotacional, vibracional e eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5540":{"codigo":"FSC5540","nome":"Estrutura da Mat\u00e9ria III","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es das estat\u00edsticas qu\u00e2nticas. F\u00edsica do estado s\u00f3lido. F\u00edsica nuclear e de part\u00edculas elementares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5610":{"codigo":"FSC5610","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Campo","ementa":"Grupos de Lorentz e Poincar\u00e9 e as equa\u00e7\u00f5es de onda relativ\u00edsticas. Formalismo Lagrangiano para\ncampos. Quantiza\u00e7\u00e3o can\u00f4nica. Teorias de gauge n\u00e3o-Abelianas e a cromodin\u00e2mica. Quebra espont\u00e2nea de\nsimetrias globais e o teorema de Goldstone. Mecanismo de Higgs. Teoria de Weinberg-Salam e Teorias de\nGrande Unifica\u00e7\u00e3o. Solu\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas em diferentes dimens\u00f5es","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5219 e FSC5290 e FSC5511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5803":{"codigo":"FSC5803","nome":"Astrof\u00edsica I","ementa":"Radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Telesc\u00f3pios e detetores.  O sol e o sistema solar. Estrelas: magnitude, brilho, espectro e classifica\u00e7\u00e3o. Estrelas bin\u00e1rias, vari\u00e1veis e explosivas. Objetos compactos: an\u00e3s-brancas, estrelas  de neutrons e buracos negros. Aglomerados estelares. Evolu\u00e7\u00e3o estelar. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados astr\u00f4nomicos e t\u00f3picos de astrof\u00edsica estelar.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5804":{"codigo":"FSC5804","nome":"Astrof\u00edsica II","ementa":"A gal\u00e1xia: componentes e evolu\u00e7\u00e3o. Meio interestelar. Evolu\u00e7\u00e3o da gal\u00e1xia. Outras gal\u00e1xias. Gal\u00e1xias ativas e quasares. Estrutura do universo. Cosmologia. Desenvolvimento  e realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas computacionais e observacionais sobre t\u00f3picos de astrof\u00edsica gal\u00e1ctica, extragal\u00e1ctica e cosmologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5803","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5901":{"codigo":"FSC5901","nome":"Projeto de Pesquisa","ementa":"Projeto de Pesquisa","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312 e FSC5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5902":{"codigo":"FSC5902","nome":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","ementa":"Semin\u00e1rio de F\u00edsica","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2312","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5906":{"codigo":"FSC5906","nome":"Origens Hist\u00f3ricas da Teoria da Relatividade Restrita","ementa":"A relatividade na cosmologia galileana. A relatividade e o espa\u00e7o absoluto de Newton. Os fen\u00f4menos \u00f3pticos, o \u00e9ter e a detec\u00e7\u00e3o de movimentos absolutos. O \u00e9ter eletromagn\u00e9tico e a F\u00edsica dos corpos em movimento. O princ\u00edpio de relatividade nos programas de pesquisa de Poincar\u00e9, Lorentz e Einstein.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5907":{"codigo":"FSC5907","nome":"Intera\u00e7\u00f5es Fundamentais","ementa":"O conceito de simetria e a teoria de grupos em F\u00edsica. O c\u00e1lculo de Feynman. Teorias de calibre para as intera\u00e7\u00f5es fundamentais. Eletrodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Cromodin\u00e2mica Qu\u00e2ntica. Teoria Eletrofaca de Weinberg-Salam. Unifica\u00e7\u00e3o das teorias fundamentais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5908":{"codigo":"FSC5908","nome":"F\u00edsica M\u00e9dica e Prote\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o com mat\u00e9ria, \u00e0 F\u00edsica da forma\u00e7\u00e3o de imagens em diagn\u00f3stico m\u00e9dico (radiologia, tomografia, medicina nuclear, ultrassonografia, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica) e \u00e0 F\u00edsica da radioterapia (teleterapia, braquiterapia e medicina nuclear). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o radiol\u00f3gica e legisla\u00e7\u00e3o pertinente.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5909":{"codigo":"FSC5909","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Astronomia","ementa":"O sistema solar, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sua estrutura. No\u00e7\u00f5es de astronomia de posi\u00e7\u00e3o. As estrelas, estrutura interna e evolu\u00e7\u00e3o. Gal\u00e1xias, estrutura e evolu\u00e7\u00e3o. Cosmologia, a Lei de Hubble o modelo do Big Bang e o futuro do Universo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5910":{"codigo":"FSC5910","nome":"F\u00edsica com Java Script","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao modelo de objetos de documentos (DOM - document objecto model), introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem de marca\u00e7\u00e3o para hipertextos (HTML - hypertext markup language) e introdu\u00e7\u00e3o a JavaScript (JS). Elabora\u00e7\u00e3o de conte\u00fado digital interativo para o ensino de F\u00edsica utilizando DOM\/HTML\/JS: textos, f\u00f3rmulas, c\u00e1lculos, tabelas, gr\u00e1ficos, question\u00e1rios e formul\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5165 e FSC5166 e FSC5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5912":{"codigo":"FSC5912","nome":"Solu\u00e7\u00e3o de Problemas F\u00edsicos em Computadores","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de computadores na solu\u00e7\u00e3o de problemas em F\u00edsica. Aplica\u00e7\u00e3o a problemas encontrados pelos alunos no curso de F\u00edsica. Desenvolvimento de algor\u00edtimos e programas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5921":{"codigo":"FSC5921","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5922":{"codigo":"FSC5922","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5923":{"codigo":"FSC5923","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC5924":{"codigo":"FSC5924","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio IV","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7103":{"codigo":"FSC7103","nome":"Meteorologia F\u00edsica I","ementa":"Constitui\u00e7\u00e3o da atmosfera; Tempo e Clima; Energia e Radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica; Transforma\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de energia; Propriedades emissivas dos corpos negros; As leis da radia\u00e7\u00e3o; Intera\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria; Espalhamento radiativo. Radia\u00e7\u00e3o solar, Natureza e distribui\u00e7\u00e3o espectral, geogr\u00e1fica e sazonal da radia\u00e7\u00e3o solar; Esmaecimento e disposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da radia\u00e7\u00e3o solar. Radia\u00e7\u00e3o terrestre; Caracter\u00edsticas, absor\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o terrestre. O balan\u00e7o m\u00e9dio da energia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC2193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7107":{"codigo":"FSC7107","nome":"Meteorologia F\u00edsica II","ementa":"Equil\u00edbrio Hidrost\u00e1tico; Vari\u00e1veis \u00damidas e Processos Adiab\u00e1ticos; Diagramas Termodin\u00e2micos; Uso Pr\u00e1tico dos Diagramas Termodin\u00e2micos; Estabilidade Vertical da Atmosfera; Nuvens e Precipita\u00e7\u00e3o; \u00d3tica Atmosf\u00e9rica, Eletricidade Atmosf\u00e9rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7150":{"codigo":"FSC7150","nome":"Mec\u00e2nica Estat\u00edstica Computacional","ementa":"Revis\u00e3o de termodin\u00e2mica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica estat\u00edstica. M\u00e9todo de Monte Carlo. Algoritmo de\nMetropolis. Modelo de Ising. Outros Algoritmos. Din\u00e2mica molecular cl\u00e1ssica. Potencial de Lennard-Jones.\nOutros ensembles.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5131 e FSC5705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC7152":{"codigo":"FSC7152","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Qu\u00e2ntica I","ementa":"\u00c1lgebra linear com a nota\u00e7\u00e3o de Dirac. Postulados da Mec\u00e2nica Qu\u00e2ntica. Conceitos b\u00e1sicos de computa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica. Portas l\u00f3gicas cl\u00e1ssicas. Portas l\u00f3gicas qu\u00e2nticas. Circuitos qu\u00e2nticos. Protocolos e algoritmos qu\u00e2nticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9904":{"codigo":"FSC9904","nome":"Modelos Relativ\u00edsticos e Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Formalismo gr\u00e3-can\u00f4nico e aplica\u00e7\u00f5es, formula\u00e7\u00e3o covariante relativ\u00edstica, apresenta\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o\ndas equa\u00e7\u00f5es de Klein-Gordon, Dirac, Maxwell, Proca e Rarita-Schwinger, modelo da hadrodin\u00e2mica qu\u00e2ntica\ne aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC5511 ou FSC5539","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5108":{"codigo":"INE5108","nome":"Estat\u00edstica e Probabilidade para Ci\u00eancias Exatas","ementa":"Teoria da probabilidade. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias e distribui\u00e7\u00e3o   de probabilidade. Principais distribui\u00e7\u00f5es de  probabilidade    discretas. Distribui\u00e7\u00e3o normal. Outras distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade cont\u00ednuas. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5601":{"codigo":"MEN5601","nome":"Did\u00e1tica A - PCC 12 horas-aula","ementa":"- Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5911":{"codigo":"MEN5911","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Uso de Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na  Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o. Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC). M\u00eddiaeduca\u00e7\u00e3o. As modalidades de educa\u00e7\u00e3o (presencial, semi-presencial e a dist\u00e2ncia): conceitos, hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, regulamenta\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de professores e as TIC. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no ensino-aprendizagem atrav\u00e9s das TIC.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7075":{"codigo":"MEN7075","nome":"Linguagem e Comunica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","ementa":"Leitura, an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos e de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica relacionados com\na \u00e1rea de ci\u00eancias da natureza, relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo,\nresenha, artigo e semin\u00e1rio, e para a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal e n\u00e3o-formal. G\u00eaneros textuais, divulga\u00e7\u00e3o e\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; aspectos ret\u00f3ricos de textos cient\u00edficos; modelos de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Leitura e\nuso de textos na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3422":{"codigo":"MTM3422","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Espa\u00e7os  vetoriais  sobre  C,  espa\u00e7os  com  produto  interno,  Gram-Schmidt  e  a  \ndecomposi\u00e7\u00e3o QR, m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados, Teorema de representa\u00e7\u00e3o de Riesz. Operadores especiais em espa\u00e7os com produto interno: operadores unit\u00e1rios e isometrias, 23 operadores auto-adjuntos.    Autovalores    e    autovetores,    operadores e matrizes diagonaliz\u00e1veis,  Teorema  de  Cayley-Hamilton,  forma  can\u00f4nica  de  Jordan.  Teorema  de Schur, Teorema espectral, decomposi\u00e7\u00e3o em valores singulares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3430":{"codigo":"MTM3430","nome":"An\u00e1lise na Reta","ementa":"N\u00fameros  reais.  No\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas  na  reta.  Sequ\u00eancias  e  s\u00e9ries  num\u00e9ricas  do  \nponto  de  vista  da  an\u00e1lise.  Formaliza\u00e7\u00e3o  dos  conceitos  de  limites,  continuidade  e diferencia\u00e7\u00e3o para fun\u00e7\u00f5es reais de uma vari\u00e1vel.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3431":{"codigo":"MTM3431","nome":"An\u00e1lise I","ementa":"Espa\u00e7os euclidianos. Limites, continuidade e diferencia\u00e7\u00e3o em Rn do ponto de vista  \nda an\u00e1lise. Sequ\u00eancias e s\u00e9ries de fun\u00e7\u00f5es em Rn.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3432":{"codigo":"MTM3432","nome":"An\u00e1lise II","ementa":"Integral de Riemann de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Medida de Lebesgue. Teoremas  \nde converg\u00eancia para integrais de Lebesgue. Espa\u00e7os Lp.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3436":{"codigo":"MTM3436","nome":"Vari\u00e1vel Complexa","ementa":"N\u00fameros complexos. Seq\u00fc\u00eancias no plano complexo. A esfera de Riemann. Fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel complexa. Condi\u00e7\u00f5es de Cauchy-Riemann. Integra\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es complexas. Teorema de Cauchy. F\u00f3rmula integral de Cauchy. Teorema de Goursat. Fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas e s\u00e9ries de pot\u00eancias. S\u00e9ries de Laurent. C\u00e1lculos de integrais com res\u00edduos. Transforma\u00e7\u00f5es conformes e suas aplica\u00e7\u00f5es. Continua\u00e7\u00e3o anal\u00edtica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies de Riemann.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3451":{"codigo":"MTM3451","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is, suban\u00e9is, homomorfismos entre an\u00e9is, ideais, an\u00e9is quocientes. Teoremas do isomorfismo. Dom\u00ednios e corpos. Corpos   de   fra\u00e7\u00f5es.  An\u00e9is de inteiros  m\u00f3dulo n. Congru\u00eancias lineares. Teorema chin\u00eas dos restos. Corpo dos n\u00fameros complexos. An\u00e9is de polin\u00f4mios. Divisibilidade, fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica e m\u00e1ximo divisor comum em dom\u00ednios.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3452":{"codigo":"MTM3452","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"Grupos,  subgrupos,  classes  laterais,  Teorema  de  Lagrange,  subgrupos  normais,  \ngrupos  quociente,  homomorfismos  entre  grupos,  Teorema  de  Cayley,  teoremas  do isomorfismo, grupos Sn, Teorema de Cauchy.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3481":{"codigo":"MTM3481","nome":"Geometria Diferencial","ementa":"Curvas  em  R3.  Curvas  em  Rn.  Curvas  planas.  Teoria  Global.  Superf\u00edcies  em  R3.  \nAplica\u00e7\u00e3o  de  Gauss  (Segunda  Forma  Fundamental).  Geometria  Esf\u00e9rica.  Geometria Hiperb\u00f3lica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3490":{"codigo":"MTM3490","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Topologia","ementa":"M\u00e9trica.  Espa\u00e7os  m\u00e9tricos:  no\u00e7\u00f5es  topol\u00f3gicas,  sequ\u00eancias,  espa\u00e7os  m\u00e9tricos  \ncompletos, continuidade, continuidade uniforme, compacidade, conexidade.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3491":{"codigo":"MTM3491","nome":"Topologia","ementa":"Revis\u00e3o  de  espa\u00e7os  m\u00e9tricos.  Espa\u00e7os  topol\u00f3gicos.  Fun\u00e7\u00f5es  cont\u00ednuas.  Base  e  \nsub-base   de   uma   topologia.   Redes.   Espa\u00e7o   produto   e   quociente.   Conexidade. Compacidade. Lema de Urysohn. Teoremas de Tietze, Tychonov e Arzela-Ascoli.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3490","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3501":{"codigo":"MTM3501","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"M\u00e9todos  de  resolu\u00e7\u00e3o  para  algumas  equa\u00e7\u00f5es  de  primeira  ordem.  Exist\u00eancia,  \nunicidade  e depend\u00eancia  cont\u00ednua  com  rela\u00e7\u00e3o  a dados  iniciais. M\u00e9todos para equa\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Sistemas lineares de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Transformada de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3506":{"codigo":"MTM3506","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Parciais","ementa":"Conceitos gerais. Equa\u00e7\u00f5es lineares com coeficientes constantes. Classifica\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o do calor. M\u00e9todo de expans\u00e3o em autofun\u00e7\u00f5es. Problemas n\u00e3o-homog\u00eaneos. S\u00e9ries de Fourier. Equa\u00e7\u00e3o da corda vibrante. Problemas em intervalos infinitos e semiinfinitos: F\u00f3rmulas integrais de Fourier. Problemas em duas ou mais vari\u00e1veis espaciais. Equa\u00e7\u00e3o de Laplace: problemas de Dirichlet e Neumann em dimens\u00e3o 2. F\u00f3rmula de Poisson. Princ\u00edpio do M\u00e1ximo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3131","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3510":{"codigo":"MTM3510","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Combinat\u00f3ria e Probabilidade","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria: princ\u00edpio fundamental da contagem, arranjo, permuta\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o. Bin\u00f4mio de Newton e polin\u00f4mio de Leibniz. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade: espa\u00e7o amostral, adi\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de probabilidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3525":{"codigo":"MTM3525","nome":"Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica","ementa":"M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas de valor inicial. M\u00e9todos num\u00e9ricos para problemas com valor na fronteira. Os m\u00e9todos de coloca\u00e7\u00e3o e de Ritz e Galerkin. Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo das diferen\u00e7as finitas para equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais. Introdu\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo dos elementos finitos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3531":{"codigo":"MTM3531","nome":"Programa\u00e7\u00e3o Linear","ementa":"Formula\u00e7\u00e3o de problemas de otimiza\u00e7\u00e3o irrestritos e restritos. Condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de otimalidade para problemas irrestritos. M\u00e9todos de busca unidirecional, algoritmos b\u00e1sicos de otimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear irrestrita. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade para problemas n\u00e3o lineares com restri\u00e7\u00f5es lineares. Problema de programa\u00e7\u00e3o linear, m\u00e9todo simplex, teoria de dualidade e an\u00e1lise de sensibilidade. Algoritmos de pontos interiores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3120 e MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM3532":{"codigo":"MTM3532","nome":"Programa\u00e7\u00e3o N\u00e3o Linear","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de an\u00e1lise convexa. Condi\u00e7\u00f5es de otimalidade. M\u00e9todos de otimiza\u00e7\u00e3o irrestrita. M\u00e9todos de busca unidimensional e multidimensional para fun\u00e7\u00f5es diferenci\u00e1veis e n\u00e3o diferenci\u00e1veis. Otimiza\u00e7\u00e3o restrita: condi\u00e7\u00f5es de otimalidade de Kuhntucker, m\u00e9todos das barreiras e das penalidades. Programa\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3103 e MTM3422","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM7305":{"codigo":"MTM7305","nome":"Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica","ementa":"Origens primitivas. Prim\u00f3rdios da Matem\u00e1tica grega. A era de ouro da Matem\u00e1tica em Alexandria. Matem\u00e1tica na idade m\u00e9dia. A Matem\u00e1tica nos s\u00e9culos XVI e XVII, equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e a geometria anal\u00edtica. As origens do c\u00e1lculo infinitesimal. A Matem\u00e1tica no s\u00e9culo XVIII. A Matem\u00e1tica pura no  s\u00e9culo XIX. O surgimento das geometrias n\u00e3o-euclidianas. Das equa\u00e7\u00f5es \u00e0s estruturas alg\u00e9bricas. A aritmetiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e as origens da teoria de conjuntos. As crises de fundamentos. O triunfo da abstra\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XX.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MTM3104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5125":{"codigo":"QMC5125","nome":"Qu\u00edmica Geral Experimental A","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Configura\u00e7\u00e3oEletr\u00f4nica. Orbital At\u00f4mico. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: i\u00f4nicas, covalentes, met\u00e1licas. Leis dos gases. Conceito de Mol. Fun\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Misturas. Solu\u00e7\u00f5es. Concentra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. Equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es redox. Introdu\u00e7\u00e3o ao Equil\u00edbrio qu\u00edmico; \u00e1cidos ebases; ph. Calor de rea\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Termoqu\u00edmica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5138":{"codigo":"QMC5138","nome":"Qu\u00edmica Geral","ementa":"Mat\u00e9ria. Conceitos gerais. Teoria at\u00f4mica. Estrutura at\u00f4mica. Orbital at\u00f4mico. Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Estequiometria. Conceito de mol. Termodin\u00e2mica. Geometria molecular, Momento dipolar, Solubilidade. Estruturas qu\u00edmicas cristalinas, El\u00e9trons nos s\u00f3lidos, Defeitos nos s\u00f3lidos. Solu\u00e7\u00f5es e misturas, propriedades coligativas. Cin\u00e9tica e mecanismos de rea\u00e7\u00f5es. Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Equil\u00edbrio \u00e1cido-base. Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas, corros\u00e3o e combust\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5901":{"codigo":"QMC5901","nome":"Seguran\u00e7a no Laborat\u00f3rio e Tratamento de Res\u00edduos","ementa":"Normas de seguran\u00e7a nos laborat\u00f3rios de qu\u00edmica. Manejo e tratamento de res\u00edduos: par\u00e2metros de seguran\u00e7a  \ne riscos; legisla\u00e7\u00e3o brasileira; gerenciamento; classifica\u00e7\u00e3o e rotulagem; acondicionamento e armazenamento;  \nm\u00e9todos de desativa\u00e7\u00e3o e tratamento; reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem; transporte e disposi\u00e7\u00e3o final. Estudos de caso  \nno Brasil. Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos de Extens\u00e3o. Apresenta\u00e7\u00e3o para outros setores da sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"QMC5902":{"codigo":"QMC5902","nome":"Qu\u00edmica e Sustentabilidade","ementa":"Conceito de Sustentabilidade e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Principais problemas ambientais gerados pela \na\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica e globaliza\u00e7\u00e3o. Processos produtivos, recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. Qu\u00edmica Verde. \nNanomateriais. Implica\u00e7\u00f5es da nanotecnologia na sustentabilidade. Influ\u00eancia da ci\u00eancia em pol\u00edticas p\u00fablicas. \nEstudos de caso no Brasil. Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos de Extens\u00e3o. Apresenta\u00e7\u00e3o para outros setores da sociedade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"QMC5138","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC2024":{"codigo":"FSC2024","nome":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o","ementa":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o","carga_horaria":324,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}