{"codigo":702,"nome":"EaD MATEM\u00c1TICA - Licenciatura","sigla_centro":"CFM","sigla_departamento":"EDM","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20052":20052,"20061":20061,"20092":20092,"20171":20171,"20242":20242},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":300,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":150,"presencial":false,"curriculos":{"20052":{"id":"393","codigo":20052,"codigo_curso":702,"carga_horaria_ufsc":3422,"carga_horaria_mec":2200,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20052 (EXTINTO)","ucs":[]},"20061":{"id":"408","codigo":20061,"codigo_curso":702,"carga_horaria_ufsc":3422,"carga_horaria_mec":2200,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20061 (EXTINTO)","ucs":{"EED9400":{"codigo":"EED9400","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDM5400","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9001":{"codigo":"MTM9001","nome":"Problemas - Sistematiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDM5001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9101":{"codigo":"MTM9101","nome":"Geometria I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDM5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9500":{"codigo":"MTM9500","nome":"Estudo de Softwares Educacionais","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDM5500","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9401":{"codigo":"FIL9401","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9102":{"codigo":"MTM9102","nome":"Geometria II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9300":{"codigo":"MTM9300","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9600":{"codigo":"MTM9600","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9200":{"codigo":"MTM9200","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9601":{"codigo":"MTM9601","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9900":{"codigo":"MTM9900","nome":"Geometria Anal\u00edtica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9402":{"codigo":"PSI9402","nome":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9403":{"codigo":"EED9403","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 20 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas Curriculares: estadual e municipal. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9002":{"codigo":"MTM9002","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9103":{"codigo":"MTM9103","nome":"Geometria III - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9201":{"codigo":"MTM9201","nome":"C\u00e1lculo I - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9404":{"codigo":"MEN9404","nome":"Did\u00e1tica Geral - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9202":{"codigo":"MTM9202","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9301":{"codigo":"MTM9301","nome":"\u00c1lgebra I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9901":{"codigo":"MTM9901","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9405":{"codigo":"MEN9405","nome":"Metodologia Ensino Aplicada\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":70,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9203":{"codigo":"MTM9203","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9302":{"codigo":"MTM9302","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9501":{"codigo":"MTM9501","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada Aprendizagem\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9902":{"codigo":"MTM9902","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9801":{"codigo":"FSC9801","nome":"T\u00f3picos de F\u00edsica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9406":{"codigo":"MEN9406","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino Fundamental","ementa":"","carga_horaria":200,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EED9403 e FIL9401 e MEN9404 e MEN9405MTM9001 e MTM9002 e MTM9101 e MTM9200 e MTM9300 e MTM9500 e MTM9501 e MTM9600 e MTM9601 e MTM9900 e PSI9402 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9204":{"codigo":"MTM9204","nome":"Elementos de An\u00e1lise - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9602":{"codigo":"MTM9602","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica Financeira - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9407":{"codigo":"MEN9407","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Ensino M\u00e9dio","ementa":"","carga_horaria":200,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"FSC9801 e MTM9102 e MTM9103 e MTM9201 e MTM9301 e MTM9602 e MTM9901","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9701":{"codigo":"MTM9701","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9702":{"codigo":"MTM9702","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o-Pesquisa-Did\u00e1tica da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9802":{"codigo":"MTM9802","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica Matem\u00e1tica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20092":{"id":"490","codigo":20092,"codigo_curso":702,"carga_horaria_ufsc":3462,"carga_horaria_mec":3350,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Terceira Edi\u00e7\u00e3o UAB (20092)","ucs":{"EED9400":{"codigo":"EED9400","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9101":{"codigo":"MEN9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9001":{"codigo":"MTM9001","nome":"Problemas - Sistematiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9300":{"codigo":"MTM9300","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9401":{"codigo":"FIL9401","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9101":{"codigo":"MTM9101","nome":"Geometria I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9600":{"codigo":"MTM9600","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9601":{"codigo":"MTM9601","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9403":{"codigo":"EED9403","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 20 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas Curriculares: estadual e municipal. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9102":{"codigo":"MTM9102","nome":"Geometria II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9200":{"codigo":"MTM9200","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9900":{"codigo":"MTM9900","nome":"Geometria Anal\u00edtica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9002":{"codigo":"MTM9002","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9103":{"codigo":"MTM9103","nome":"Geometria III - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9201":{"codigo":"MTM9201","nome":"C\u00e1lculo I - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9402":{"codigo":"PSI9402","nome":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9404":{"codigo":"MEN9404","nome":"Did\u00e1tica Geral - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9202":{"codigo":"MTM9202","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9501":{"codigo":"MTM9501","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada Aprendizagem\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9901":{"codigo":"MTM9901","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9405":{"codigo":"MEN9405","nome":"Metodologia Ensino Aplicada\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":70,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9203":{"codigo":"MTM9203","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9301":{"codigo":"MTM9301","nome":"\u00c1lgebra I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9302":{"codigo":"MTM9302","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9902":{"codigo":"MTM9902","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9416":{"codigo":"MEN9416","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED9403 e FIL9401 e MEN9404 e MEN9405 e MTM9001 e MTM9002 e MTM9101 e MTM9200 e MTM9300 e MTM9600 e MTM9601 e MTM9900 e PSI9402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9701":{"codigo":"MTM9701","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9801":{"codigo":"FSC9801","nome":"T\u00f3picos de F\u00edsica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9417":{"codigo":"MEN9417","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN9416","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9204":{"codigo":"MTM9204","nome":"Elementos de An\u00e1lise - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9602":{"codigo":"MTM9602","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica Financeira - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9702":{"codigo":"MTM9702","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o-Pesquisa-Did\u00e1tica da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN9417","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9802":{"codigo":"MTM9802","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica Matem\u00e1tica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"113","codigo":20171,"codigo_curso":702,"carga_horaria_ufsc":3462,"carga_horaria_mec":3350,"aulas_semana_min":14,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":32,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Quarta Edi\u00e7\u00e3o UAB - 20171","ucs":{"EED9400":{"codigo":"EED9400","nome":"Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9101":{"codigo":"MEN9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9001":{"codigo":"MTM9001","nome":"Problemas - Sistematiza\u00e7\u00e3o e Representa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9300":{"codigo":"MTM9300","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL9401":{"codigo":"FIL9401","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9101":{"codigo":"MTM9101","nome":"Geometria I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9600":{"codigo":"MTM9600","nome":"Fundamentos de Matem\u00e1tica II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9601":{"codigo":"MTM9601","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9403":{"codigo":"EED9403","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 20 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas Curriculares: estadual e municipal. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9102":{"codigo":"MTM9102","nome":"Geometria II - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9200":{"codigo":"MTM9200","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9900":{"codigo":"MTM9900","nome":"Geometria Anal\u00edtica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9002":{"codigo":"MTM9002","nome":"Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9103":{"codigo":"MTM9103","nome":"Geometria III - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9201":{"codigo":"MTM9201","nome":"C\u00e1lculo I - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9402":{"codigo":"PSI9402","nome":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9404":{"codigo":"MEN9404","nome":"Did\u00e1tica Geral - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9202":{"codigo":"MTM9202","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9501":{"codigo":"MTM9501","nome":"Inform\u00e1tica Aplicada Aprendizagem\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9901":{"codigo":"MTM9901","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9405":{"codigo":"MEN9405","nome":"Metodologia Ensino Aplicada\/Matem\u00e1tica - PCC 20 horas\/aula","ementa":"","carga_horaria":70,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9203":{"codigo":"MTM9203","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9301":{"codigo":"MTM9301","nome":"\u00c1lgebra I - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9902":{"codigo":"MTM9902","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9416":{"codigo":"MEN9416","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9302":{"codigo":"MTM9302","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9701":{"codigo":"MTM9701","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9801":{"codigo":"FSC9801","nome":"T\u00f3picos de F\u00edsica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9417":{"codigo":"MEN9417","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9204":{"codigo":"MTM9204","nome":"Elementos de An\u00e1lise - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":110,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9602":{"codigo":"MTM9602","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica Financeira - PCC 20 horas","ementa":"","carga_horaria":80,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9702":{"codigo":"MTM9702","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o-Pesquisa-Did\u00e1tica da Matem\u00e1tica","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9802":{"codigo":"MTM9802","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica Matem\u00e1tica - PCC 10 horas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20242":{"id":"732","codigo":20242,"codigo_curso":702,"carga_horaria_ufsc":3924,"carga_horaria_mec":3200,"aulas_semana_min":18,"aulas_semana_esperado":23,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":9,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":11,"descricao":"Referente \u00e0 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o UAB - 2024\/2","ucs":{"MTM9630":{"codigo":"MTM9630","nome":"Fundamentos de Aritm\u00e9tica","ementa":"Conjunto dos n\u00fameros naturais: opera\u00e7\u00f5es, ordem, divisibilidade, princ\u00edpios de indu\u00e7\u00e3o e boa ordem, n\u00fameros primos e sistemas de numera\u00e7\u00e3o. Conjunto dos n\u00fameros inteiros: opera\u00e7\u00f5es, ordem, divisibilidade, equa\u00e7\u00f5es diofantinas lineares, n\u00fameros primos e congru\u00eancias. Conjunto dos n\u00fameros racionais: opera\u00e7\u00f5es, ordem e representa\u00e7\u00e3o decimal.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3450","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9651":{"codigo":"MTM9651","nome":"Geometria Quantitativa I","ementa":"Medida de segmento. Medida de \u00e2ngulo. Tri\u00e2ngulos. Congru\u00eancia. Quadril\u00e1teros. \u00c1reas de figuras planas. Circunfer\u00eancia e c\u00edrculo. Semelhan\u00e7a. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Trigonometria e rela\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas em tri\u00e2ngulos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3471","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9661":{"codigo":"MTM9661","nome":"Semin\u00e1rios I","ementa":"Palestras e\/ou minicursos sobre os seguintes temas: hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica; Matem\u00e1tica e ensino; educa\u00e7\u00e3o ambiental; direitos humanos; rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais; hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira, africana e ind\u00edgena e avalia\u00e7\u00e3o institucional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3581","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9671":{"codigo":"MTM9671","nome":"Laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica I","ementa":"Estrat\u00e9gia de resolu\u00e7\u00e3o de problemas: resolu\u00e7\u00e3o por \u00e1rvores, algoritmos, equa\u00e7\u00f5es, constru\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas. Problemas ol\u00edmpicos, Racioc\u00ednio dedutivo: conectivos, condicionais, quantificadores, regras de infer\u00eancia, dedu\u00e7\u00f5es. Problemas l\u00f3gicos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MTM3411","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9601":{"codigo":"FSC9601","nome":"Teorias da Educa\u00e7\u00e3o e da Didatiza\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e o pensamento matem\u00e1tico e cient\u00edfico moderno. Construtivismo. Pedagogia cr\u00edtica e pensamento educacional brasileiro. Did\u00e1tica Francesa. Modeliza\u00e7\u00e3o e modelagem matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED5331","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9640":{"codigo":"MTM9640","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Coordenadas cartesianas. Retas no plano. Curvas quadr\u00e1ticas no plano. Retas e planos no espa\u00e7o. Superf\u00edcies quadr\u00e1ticas no espa\u00e7o. Vetores no plano e no espa\u00e7o. \u00c1lgebra vetorial na geometria anal\u00edtica. Sistemas lineares em duas ou tr\u00eas vari\u00e1veis. Matrizes. Determinantes. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado. Pr\u00e1tica de Ensino.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3476","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9650":{"codigo":"MTM9650","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Combinat\u00f3ria e Probabilidade","ementa":"An\u00e1lise Combinat\u00f3ria: princ\u00edpio fundamental da contagem, arranjo, permuta\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o. Bin\u00f4mio de Newton e polin\u00f4mio de Leibniz. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria de Probabilidade: espa\u00e7o amostral, adi\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de probabilidades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MTM3510","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9637":{"codigo":"PSI9637","nome":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI9137","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9602":{"codigo":"FSC9602","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o e democracia. A democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o da escola. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Projeto Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gico: gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. Base Nacional Comum Curricular: Ensino Fundamental e M\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE9623":{"codigo":"INE9623","nome":"Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Explorat\u00f3ria de Dados. Distribui\u00e7\u00e3o binominal e normal. Amostragem. Estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. Correla\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"INE5123","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9620":{"codigo":"MTM9620","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00e1lculo","ementa":"N\u00fameros reais. Rela\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es elementares. Utiliza\u00e7\u00e3o de pacotes computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3400","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9652":{"codigo":"MTM9652","nome":"Geometria Quantitativa II","ementa":"Pol\u00edgonos regulares. \u00c1rea do c\u00edrculo e comprimento da circunfer\u00eancia. Trigonometria no c\u00edrculo. Constru\u00e7\u00f5es com r\u00e9gua e compasso. Posi\u00e7\u00f5es relativas de retas e planos. Poliedros. Volumes de s\u00f3lidos e \u00e1reas de superf\u00edcies.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MTM3472","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE9600":{"codigo":"CEE9600","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto\nescolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas\nrela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MEN5605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9621":{"codigo":"MTM9621","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Sequ\u00eancias: limite, converg\u00eancia; limite de fun\u00e7\u00f5es; continuidade; derivada; m\u00e1ximos e m\u00ednimos; regra de L'Hospital; f\u00f3rmula de Taylor, utiliza\u00e7\u00e3o de softwares computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9631":{"codigo":"MTM9631","nome":"\u00c1lgebra I","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo dos n\u00fameros complexos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o\nconte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3451","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9641":{"codigo":"MTM9641","nome":"\u00c1lgebra Linear I","ementa":"Matrizes. Sistemas lineares mxn. Espa\u00e7os vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Matriz de uma transforma\u00e7\u00e3o. Utiliza\u00e7\u00e3o de pacotes computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"MTM3421","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9034":{"codigo":"EGC9034","nome":"Projetos Interdisciplinares I","ementa":"Metodologia interdisciplinar. Projetos interdisciplinares. Projetos de ensino, de extens\u00e3o e de laborat\u00f3rio. Ferramentas tecnol\u00f3gicas no processo do ensino e aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EGC5034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9621":{"codigo":"FSC9621","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FSC5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9622":{"codigo":"MTM9622","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Integral definida. Teorema fundamental do c\u00e1lculo. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00f5es da integral. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de 1\u00aa ordem (separ\u00e1veis). S\u00e9ries num\u00e9ricas. S\u00e9ries de pot\u00eancias. Utiliza\u00e7\u00e3o de pacotes computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM3402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9642":{"codigo":"MTM9642","nome":"\u00c1lgebra Linear II","ementa":"Produto interno. Operadores lineares. Autovetores. Transforma\u00e7\u00f5es multilineares: formas bilineares e formas. Utiliza\u00e7\u00e3o de pacotes computacionais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MTM3422","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE9601":{"codigo":"CEE9601","nome":"Metodologia para o Ensino de Matem\u00e1tica I","ementa":"Desenvolvimento da linguagem e do pensamento aritm\u00e9tico e alg\u00e9brico. Propostas metodol\u00f3gicas e recursos did\u00e1ticos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para abordagem de: n\u00fameros e opera\u00e7\u00f5es; equa\u00e7\u00f5es de primeiro e segundo graus; t\u00f3picos de fun\u00e7\u00f5es; progress\u00f5es; matrizes e sistemas lineares. Conex\u00e3o com os curr\u00edculos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN7029","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9035":{"codigo":"EGC9035","nome":"Projetos Interdisciplinares II","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de um projeto extens\u00e3o, ensino ou de laborat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Projeto de tecnologias aplicadas ao ensino. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio. Elabora\u00e7\u00e3o de artigos.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EGC5035","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9623":{"codigo":"MTM9623","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es reais de v\u00e1rias vari\u00e1veis; derivadas parciais; m\u00e1ximos e m\u00ednimos; derivadas direcionais; gradiente; hessiano; equa\u00e7\u00f5es diferenciais lineares de ordem n; integrais duplas e triplas; fun\u00e7\u00f5es vetoriais; parametriza\u00e7\u00e3o de curvas e superf\u00edcies; retas e planos tangentes; hist\u00f3ria da matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM3403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9632":{"codigo":"MTM9632","nome":"\u00c1lgebra II","ementa":"An\u00e9is. Corpos. O corpo dos n\u00fameros complexos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado. An\u00e9is de Polin\u00f4mios. No\u00e7\u00f5es de Grupos. Grupos Especiais. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MTM3452","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE9602":{"codigo":"CEE9602","nome":"Metodologia para o Ensino de Matem\u00e1tica II","ementa":"Propostas metodol\u00f3gicas e recursos did\u00e1ticos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para abordagem de geometria e medidas; trigonometria e fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas; t\u00f3picos de probabilidade e estat\u00edstica. Conex\u00e3o com os Curr\u00edculos de matem\u00e1tica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN7030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9036":{"codigo":"EGC9036","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia de Dados Aplicada","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a computadores e aos paradigmas de linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Vari\u00e1veis, express\u00f5es e m\u00f3dulos. Controle de fluxo, itera\u00e7\u00f5es e condicionais. Valores b\u00e1sicos e estruturados. Tipos de dados espec\u00edficos. Uso de bibliotecas e ferramentas computacionais. Pr\u00e1tica em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel. Introdu\u00e7\u00e3o a ci\u00eancia de dados: defini\u00e7\u00e3o, objetivos e motiva\u00e7\u00e3o. Construindo Uma Base de Dados; Visualiza\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia de Dados; Indicadores B\u00e1sicos na Ci\u00eancia de Dados; Projetos aplicados em ci\u00eancia de dados.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FSC9622":{"codigo":"FSC9622","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos fundamentais da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica. Leis de conserva\u00e7\u00e3o da energia e do momento linear. Estudo da cinem\u00e1tica e din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o de corpos r\u00edgidos. Oscila\u00e7\u00f5es e ondas mec\u00e2nicas (som). Est\u00e1tica e din\u00e2mica dos flu\u00eddos. No\u00e7\u00f5es sobre temperatura, calor, princ\u00edpios da termodin\u00e2mica e teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"FSC5002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9662":{"codigo":"MTM9662","nome":"Tecnologias Computacionais em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica","ementa":"Diversas abordagens do uso de computador em sala de aula, aspectos t\u00e9cnicos e pedag\u00f3gicos. Principais ferramentas computacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica com enfoque no ensino e na aprendizagem. Geometria Din\u00e2mica, Gr\u00e1ficos de Fun\u00e7\u00f5es e \u00c1lgebra Linear e suas respectivas abordagens usando o computador. Implementa\u00e7\u00e3o de programas em linguagem de alto n\u00edvel. Utiliza\u00e7\u00e3o de softwares matem\u00e1ticos para a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MTM3571","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE9611":{"codigo":"CEE9611","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o do professor e o ensino de Matem\u00e1tica. Planejamento de atividades de ensino. Desenvolvimento de est\u00e1gio. Avalia\u00e7\u00e3o de atividades desenvolvidas com vista \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"CEE9600 e CEE9601 e FSC9602 e MTM9620 e MTM9623 e MTM9630 e MTM9640 e MTM9651 e PSI9637","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9244":{"codigo":"LSB9244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais; aspectos gramaticais b\u00e1sicos \u00e0 l\u00edngua de sinais; usar a l\u00edngua de sinais em contexto que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica com atividades pr\u00e1ticas; conhecer os conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais e aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira e o papel do int\u00e9rprete de libras na educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LSB7244","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9624":{"codigo":"MTM9624","nome":"Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias","ementa":"M\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o para algumas equa\u00e7\u00f5es de primeira ordem. Exist\u00eancia, unicidade e depend\u00eancia cont\u00ednua com rela\u00e7\u00e3o a dados iniciais. M\u00e9todos para equa\u00e7\u00f5es de segunda ordem. Sistemas lineares de equa\u00e7\u00f5es diferenciais. Transformada de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MTM3501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9625":{"codigo":"MTM9625","nome":"Elementos de An\u00e1lise","ementa":"Topologia dos Espa\u00e7os Rn; n = 1, 2, 3. Converg\u00eancia. Continuidade. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica Relacionada com o Conte\u00fado.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE9612":{"codigo":"CEE9612","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o do professor e o ensino de Matem\u00e1tica. Planejamento de atividades de ensino. Desenvolvimento de est\u00e1gio. Avalia\u00e7\u00e3o de atividades desenvolvidas com vista \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"CEE9611","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9626":{"codigo":"MTM9626","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Aritm\u00e9tica de ponto flutuante. Zeros de fun\u00e7\u00f5es reais. Sistemas Lineares. Interpola\u00e7\u00e3o Polinomial. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. Quadrados M\u00ednimos lineares. Tratamento Num\u00e9rico de Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM3521","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9663":{"codigo":"MTM9663","nome":"T\u00f3picos de Matem\u00e1tica Financeira","ementa":"Porcentagem. Juros Simples. Juros Composto. Aplica\u00e7\u00f5es Pr\u00e1ticas de Ensino.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9664":{"codigo":"MTM9664","nome":"M\u00e9todos de F\u00edsica-Matem\u00e1tica","ementa":"An\u00e1lise Dimensional, Ordens de Grandeza, Modelagem Matem\u00e1tica de Fen\u00f4menos F\u00edsicos, Hist\u00f3ria da matem\u00e1tica relacionada com o conte\u00fado. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MTM3561","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9037":{"codigo":"EGC9037","nome":"Ferramentas de programa\u00e7\u00e3o para engenharia do conhecimento","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a computadores, aos paradigmas de linguagens de programa\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es em\nengenharia do conhecimento. Vari\u00e1veis, express\u00f5es e m\u00f3dulos. Controle de fluxo, itera\u00e7\u00f5es e\ncondicionais. Valores b\u00e1sicos e estruturados. Fun\u00e7\u00f5es e recurs\u00e3o. Leitura e escrita em arquivos.\nTipos de dados espec\u00edficos. Uso de bibliotecas e ferramentas computacionais. Pr\u00e1ticas em uma\nlinguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel para sistemas de conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9038":{"codigo":"EGC9038","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise explorat\u00f3ria para engenharia do conhecimento","ementa":"An\u00e1lise descritiva; An\u00e1lise inferencial; An\u00e1lise Preditiva; An\u00e1lise prescritiva; An\u00e1lise\nexplorat\u00f3ria de Dados; An\u00e1lise causal. Diferen\u00e7as e complementariedades para a aplica\u00e7\u00e3o em\nsistemas de conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC9037","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9039":{"codigo":"EGC9039","nome":"Ci\u00eancia de Dados para Engenharia do Conhecimento","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de ci\u00eancia de dados: defini\u00e7\u00e3o, objetivos e motiva\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o em\nsistemas de conhecimento. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 intelig\u00eancia artificial. Aprendizagem de m\u00e1quina:\nSupervisionado (predi\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o) e N\u00e3o-supervisionado (agrupamento). Redes Neurais.\nExtra\u00e7\u00e3o de Conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC9037 e EGC9038","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC9040":{"codigo":"EGC9040","nome":"Projeto de Ci\u00eancia de Dados para Engenharia do Conhecimento","ementa":"Sistemas de conhecimento como Projeto Orientado a Dados usando Ci\u00eancia de Dados,\nAprendizado de m\u00e1quina, IA, BI e\/ou Analytics. Avalia\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados em\nsistemas de conhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EGC9039","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MTM9680":{"codigo":"MTM9680","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Atividades de Extens\u00e3o Livres (cursos, projetos ou eventos)","carga_horaria":486,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}