{"codigo":415,"nome":"JORNALISMO","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"JOR","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"19961":19961,"20161":20161,"20201":20201},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":240,"num_vagas_primeiro_semestre":30,"num_vagas_segundo_semestre":30,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"303","codigo":19911,"codigo_curso":415,"carga_horaria_ufsc":2790,"carga_horaria_mec":2700,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":20,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)","ucs":[]},"19961":{"id":"216","codigo":19961,"codigo_curso":415,"carga_horaria_ufsc":3294,"carga_horaria_mec":2745,"aulas_semana_min":4,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19961","ucs":{"JOR5101":{"codigo":"JOR5101","nome":"Reda\u00e7\u00e3o para R\u00e1dio","ementa":"A not\u00edcia no r\u00e1dio. Reda\u00e7\u00e3o em Radiojornais. Os diferentes estilos notici\u00e1rios radiof\u00f4nicos. A estrutura\u00e7\u00e3o do radiojornalismo nas empresas de radiodifus\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"COM5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5102":{"codigo":"JOR5102","nome":"Reda\u00e7\u00e3o para TV","ementa":"An\u00e1lise da not\u00edcia na televis\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da linguagem telejornal\u00edstica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"COM5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5103":{"codigo":"JOR5103","nome":"Fotojornalismo I","ementa":"Elementos da hist\u00f3ria da fotografia. T\u00e9cnicas de registro fotogr\u00e1fico. Opera\u00e7\u00e3o de c\u00e2mara fotogr\u00e1fica. Laborat\u00f3rio fotogr\u00e1fico: t\u00e9cnica e pr\u00e1tica. Fotografia com luz natural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"COM1405 ou COM5103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5104":{"codigo":"JOR5104","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o e Realidade S\u00f3cio-Econ\u00f4mica e Pol\u00edtica Brasileira I","ementa":"Os meios de comunica\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira em seus aspectos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais, com \u00eanfase no per\u00edodo posterior a 1930. Situa\u00e7\u00e3o atual e perspectivas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"COM1410 ou COM5104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5106":{"codigo":"JOR5106","nome":"T\u00e9cnica de Reportagem, Entrevista e Pesquisa","ementa":"T\u00e9cnica de capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Estrutura da Reportagem, da entrevista e da pesquisa. Os fatos notici\u00e1veis. Estudo da estrutura e funcionamento. Defini\u00e7\u00e3o de um objeto de pesquisa. Delimita\u00e7\u00e3o da abordagem, planejamento das etapas e viabilidade. Produ\u00e7\u00e3o de texto. Investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e emp\u00edrica. Relat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"COM1402 ou COM5106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5108":{"codigo":"JOR5108","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Artes Gr\u00e1ficas","ementa":"Hist\u00f3ria da Tecnologia e da linguagem gr\u00e1fica. Evolu\u00e7\u00e3o da imprensa","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5109":{"codigo":"JOR5109","nome":"Tecnologia em Telejornalismo","ementa":"Conhecimento da hist\u00f3ria da TV e dos recursos tecnol\u00f3gicos utilizados em emissoras e o seu uso no   telejornalismo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5201":{"codigo":"JOR5201","nome":"Reda\u00e7\u00e3o II","ementa":"As caracter\u00edsticas da linguagem no jornalismo impresso. A linguagem da not\u00edcia. Sele\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. O Lead. Escolhas sint\u00e1ticas e l\u00e9xicas. Produ\u00e7\u00e3o do texto noticioso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"COM1143 ou COM5201 ou LLV1187","prerequisito":"JOR5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5202":{"codigo":"JOR5202","nome":"Editora\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica","ementa":"Fornecer ao aluno um panorama dos principais softwares de editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica utilizados no mercado de comunica\u00e7\u00e3o e artes gr\u00e1ficas,  habilitando-os  a  executar  tarefas  b\u00e1sicas  de  editora\u00e7\u00e3o.       Discutir tend\u00eancias de mercado e contextualiza\u00e7\u00e3o da editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica no mercado de trabalho.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"COM5202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5206":{"codigo":"JOR5206","nome":"Telejornalismo I","ementa":"Pr\u00e1tica de reportagem e edi\u00e7\u00e3o; execu\u00e7\u00e3o de telejornal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"COM1225 ou COM5206 ou JOR5302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5211":{"codigo":"JOR5211","nome":"Radiojornalismo I","ementa":"A edi\u00e7\u00e3o e a reportagem em r\u00e1dio. Edi\u00e7\u00e3o de textos e entrevistas em radiojornais. Pauta radiojornal\u00edstica. Reportagem radiof\u00f4nica: tipos e formas de realiza\u00e7\u00e3o. O jornalismo desportivo em r\u00e1dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"COM1415 ou COM5211","prerequisito":"JOR5101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5112":{"codigo":"SPO5112","nome":"Sociologia Geral e da Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Contexto hist\u00f3rico do surgimento da Sociologia. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do materialismo hist\u00f3rico e do funcionalismo. Conex\u00e3o entre Sociologia Geral e da Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO1128 ou CSO5112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5301":{"codigo":"JOR5301","nome":"Reda\u00e7\u00e3o III","ementa":"O trabalho do rep\u00f3rter: pauta, fontes, coletas de informa\u00e7\u00f5es, estilos de entrevistas. O 'trabalho de rua' em diversos setores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"COM5301","prerequisito":"JOR5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5303":{"codigo":"JOR5303","nome":"Planejamento Gr\u00e1fico","ementa":"Projeto gr\u00e1fico: crit\u00e9rios. Tipologia, medidas gr\u00e1ficas. Formatos e especificidades. T\u00e9cnicas de composi\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es sobre o projeto gr\u00e1fico. Utiliza\u00e7\u00e3o de imagens e de cores. Editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"COM1130 ou COM5303","prerequisito":"JOR5202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5305":{"codigo":"JOR5305","nome":"Est\u00e9tica e Cultura de Massa I","ementa":"A natureza da arte. Arte e desenvolvimento hist\u00f3rico. Interpreta\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas da ind\u00fastria cultural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"COM1111 ou COM5305 ou JOR5405","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5306":{"codigo":"JOR5306","nome":"Teoria e M\u00e9todos de Pesquisa em Comunica\u00e7\u00e3o I","ementa":"Os m\u00e9todos do trabalho cient\u00edfico. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o. Pressupostos te\u00f3ricos e contribui\u00e7\u00f5es interdisciplinares para a pesquisa em comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"COM5306","prerequisito":"SPO5112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5307":{"codigo":"JOR5307","nome":"Reda\u00e7\u00e3o para Internet","ementa":"Hist\u00f3ria, tecnologia e linguagem da internet. No\u00e7\u00f5es de hipertexto, HTML e hiperm\u00eddia. T\u00e9cnica de texto para a web.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5401":{"codigo":"JOR5401","nome":"Reda\u00e7\u00e3o IV","ementa":"O trabalho do redator: o texto no jornalismo di\u00e1rio. Condensa\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias. O texto jornal\u00edstico di\u00e1rio em diversos projetos editoriais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"COM5401","prerequisito":"JOR5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5402":{"codigo":"JOR5402","nome":"Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o I","ementa":"Fundamentos epistemol\u00f3gicos para uma teoria da comunica\u00e7\u00e3o. As contribui\u00e7\u00f5es das diversas disciplinas e abordagens na constitui\u00e7\u00e3o de uma teoria da comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"COM1102 ou COM5402 ou JOR5204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5403":{"codigo":"JOR5403","nome":"Edi\u00e7\u00e3o","ementa":"Normas, crit\u00e9rios e pr\u00e1ticas editoriais em m\u00eddia impressa - jornais, revistas, jornal-laborat\u00f3rio, imprensa comunit\u00e1ria, sindical e empresarial. Pr\u00e1tica de edi\u00e7\u00e3o: pauta, reda\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, ilustra\u00e7\u00f5es, edi\u00e7\u00e3o, diagrama\u00e7\u00e3o e secretaria gr\u00e1fica. Articula\u00e7\u00e3o entre editor e planejador gr\u00e1fico. O ve\u00edculo convencional e o eletr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"COM1135 ou COM5403","prerequisito":"JOR5303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5406":{"codigo":"JOR5406","nome":"Webdesign Aplicado ao Jornalismo","ementa":"Webdesign e aplicativos para o planejamento visual de s\u00edtios jornal\u00edsticos. Semiologia do projeto visual. Tratamento de imagens para a internet. Conceitos b\u00e1sicos de inform\u00e1tica para a constru\u00e7\u00e3o da arquitetura e navega\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio jornal\u00edstico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5307","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5501":{"codigo":"JOR5501","nome":"Reda\u00e7\u00e3o V","ementa":"O texto nas revistas e suplementos. An\u00e1lise de g\u00eaneros e estilos de textos. T\u00e9cnicas liter\u00e1rias aplicadas ao jornalismo. A reportagem em revistas e suplementos.Cr\u00f4nica e Perfil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"COM5501","prerequisito":"JOR5401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5502":{"codigo":"JOR5502","nome":"Pol\u00edticas de Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Processos sociais e processos de comunica\u00e7\u00e3o. Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo de mensagens. Formas de controle da informa\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o: instituic\u00f5es, legisla\u00e7\u00e3o, sistemas de financiamento. Papel do estado, dos organismos privados e do p\u00fablico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"COM5502","prerequisito":"JOR5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5503":{"codigo":"JOR5503","nome":"Teoria do Jornalismo","ementa":"Fundamentos epistemol\u00f3gicos para uma teoria do Jornalismo. As contribui\u00e7\u00f5es das diversas disciplinas e abordagens para a formula\u00e7\u00e3o de uma teoria do jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"COM5503","prerequisito":"JOR5402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5504":{"codigo":"JOR5504","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Institucional I","ementa":"Conceitos e objetivos de comunica\u00e7\u00e3o institucional\/empresarial. Necessidade e abrang\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o institucional\/empresarial. Campanhas e propaganda institucional. Assessoria de imprensa\/comunica\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica do setor produtivo. Planejamento de projetos de comunica\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es, empresas e movimentos populares. aspectos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos da comunica\u00e7\u00e3o institucional\/empresarial","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"COM1421 ou COM5504 ou JOR5007","prerequisito":"JOR5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5505":{"codigo":"JOR5505","nome":"Jornalismo On-line","ementa":"Hist\u00f3ria e vis\u00e3o do jornalismo desenvolvido para a web. Conceito de Jornalismo digital. Diferen\u00e7as e vantagens comparativas com a m\u00eddia tradicional. Desenvolvimento de conte\u00fados jornal\u00edsticos em ambientes hiperm\u00eddia e crossmedia. Produ\u00e7\u00e3o de jornalismo online.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5138":{"codigo":"FIL5138","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o e Filosofia","ementa":"Conhecimentos b\u00e1sicos em filosofia que apresentem repostas sobre a natureza humana e sobre a g\u00eanese, a evolu\u00e7\u00e3o e a constitui\u00e7\u00e3o da realidade humano-social. An\u00e1lise dos grandes sistemas de id\u00e9ias, com \u00eanfase nas principais correntes de pensamento do mundo contempor\u00e2neo. Caracteriza\u00e7\u00e3o da especificidade da comunica\u00e7\u00e3o humana. Fundamenta\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo para a abordagem cient\u00edfica da comunica\u00e7\u00e3o. O objeto de uma teoria da comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"FIL1138 ou FIL7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5601":{"codigo":"JOR5601","nome":"Reda\u00e7\u00e3o VI","ementa":"Teoria da Narrativa. Grande reportagem em texto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5602":{"codigo":"JOR5602","nome":"Jornal Laborat\u00f3rio","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o em jornalismo impresso. Planejamento, tratamento de textos e imagens, edi\u00e7\u00e3o, editora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de jornal laborat\u00f3rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR5094","prerequisito":"JOR5401 e JOR5403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5609":{"codigo":"JOR5609","nome":"Legisla\u00e7\u00e3o e \u00c9tica do Jornalismo","ementa":"A estrutura jur\u00eddica da Comunica\u00e7\u00e3o Social. A legisla\u00e7\u00e3o de imprensa no Brasil e em outros pa\u00edses. A regulamenta\u00e7\u00e3o profissional na \u00e1rea jornal\u00edstica. \u00c9tica, Moral e Deontologia. Normas e pr\u00edncipios deontol\u00f3gicos no Brasil e em outros pa\u00edses. An\u00e1lise de temas e problemas \u00e9ticos no Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"COM5609","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5701":{"codigo":"JOR5701","nome":"Reda\u00e7\u00e3o VII","ementa":"O Romance reportagem. O conto: teoria e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5708":{"codigo":"JOR5708","nome":"T\u00e9cnicas de Projeto em Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Estrutura de um projeto. Fases de sua elabora\u00e7\u00e3o em jornalismo gr\u00e1fico audiovisual e outros meios. Etapas de execu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"COM5708","prerequisito":"JOR5206 e JOR5211 e JOR5306 e JOR5403 e JOR5501 e JOR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5808":{"codigo":"JOR5808","nome":"Projetos Experimentais","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o dos projetos de comunica\u00e7\u00e3o elaborados na disciplina. T\u00e9cnicas de Projetos em Comunica\u00e7\u00e3o.36","carga_horaria":270,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5808","prerequisito":"JOR5708","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5034":{"codigo":"JOR5034","nome":"Reportagem Especializada em Pol\u00edtica","ementa":"An\u00e1lise de textos jornal\u00edsticos na \u00e1rea de pol\u00edtica.  O  conhecimento  de pol\u00edtica necess\u00e1rio para o trabalhoprofissional. Informa\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica e conhecimento de pol\u00edtica.  Conhecimento   de   conjuntura   e      deestrutura. A editoria   de pol\u00edtica. A reportagem pol\u00edtica. O colunismo pol\u00edtico. Pauta e fontes.  Elabora\u00e7\u00e3ode textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5046":{"codigo":"JOR5046","nome":"Controle de Opini\u00e3o Publica","ementa":"Poder, Opini\u00e3o P\u00fablica e Jornalismo. O controle de opini\u00e3o na pr\u00e9-hist\u00f3ria do jornalismo: da ret\u00f3rica ao publicismo. O sentido pol\u00edtico da linguagem (sem\u00e2ntica e semiologia). An\u00e1lise do fen\u00f4meno de massa do nazismo. Leis e princ\u00edpios da propaganda pol\u00edtica. Informa\u00e7\u00e3o e contra-informa\u00e7\u00e3o; a informa\u00e7\u00e3o como propaganda. As estrat\u00e9gias de marketing e seu efeito na opini\u00e3o p\u00fablica. Marketing pol\u00edtico, marketing social, marketing institucional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5046","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5075":{"codigo":"JOR5075","nome":"T\u00e9cnicas de Produ\u00e7\u00e3o \u00c1udio Visual II","ementa":"Linguagem audiovisual. T\u00e9cnicas de capta\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de padr\u00f5es de audiovisual. Estudo da estrutura e funcionamento dos meios eletr\u00f4nicos. Tend\u00eancias de hoje.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5075","prerequisito":"JOR5065","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5076":{"codigo":"JOR5076","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XIII","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5076","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5077":{"codigo":"JOR5077","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5077","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5078":{"codigo":"JOR5078","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XIV","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5078","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5080":{"codigo":"JOR5080","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo V","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5080","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5310":{"codigo":"JOR5310","nome":"Teoria da Informa\u00e7\u00e3o e da M\u00eddia","ementa":"Conceitos de informa\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o e relev\u00e2ncia. Infer\u00eancia: no\u00e7\u00f5es de L\u00f3gica das Proposi\u00e7\u00f5es, L\u00f3gica das Predica\u00e7\u00f5es, L\u00f3gicas Modais. No\u00e7\u00f5es de aritm\u00e9tica bin\u00e1ria e redes neurais. C\u00e9rebro e mente: percep\u00e7\u00e3o e processamento mental de informa\u00e7\u00f5es. Sistemas de energia e de controle. Probabilidade. Incerteza e redund\u00e2ncia. Canais. Sistemas medi\u00e1ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5711":{"codigo":"JOR5711","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5712":{"codigo":"JOR5712","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5713":{"codigo":"JOR5713","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6001":{"codigo":"JOR6001","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Conceitos de Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. No\u00e7\u00f5es de Esfera P\u00fablica. Reflex\u00f5es sobre Opini\u00e3o P\u00fablica e \nOpini\u00e3o do P\u00fablico. Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cidadania. Jornalismo e interesse p\u00fablico. Visibilidade \np\u00fablica, legitimidade e credibilidade. A comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e do \nterceiro setor.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6002":{"codigo":"JOR6002","nome":"Cr\u00edtica do Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6008":{"codigo":"JOR6008","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5027","prerequisito":"JOR6203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6011":{"codigo":"JOR6011","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5011","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6012":{"codigo":"JOR6012","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo  Avan\u00e7ado II (Radioteatro)","ementa":"A linguagem radiodram\u00e1tica e suas aplica\u00e7\u00f5es no radiojornalismo. Reda\u00e7\u00e3o de roteiro e \nprodu\u00e7\u00e3o de radionovelas e outros formatos de radioteatro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5091","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6018":{"codigo":"JOR6018","nome":"Infografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6019":{"codigo":"JOR6019","nome":"Document\u00e1rios e Jornalismo","ementa":"Estrutura, formas de constru\u00e7\u00e3o narrativa e produ\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios audiovisuais \npara diferentes suportes","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5206 ou JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6023":{"codigo":"JOR6023","nome":"Semi\u00f3tica do Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6024":{"codigo":"JOR6024","nome":"Jornalismo Internacional","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5106 ou JOR6106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6025":{"codigo":"JOR6025","nome":"Locu\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o em R\u00e1dio e TV","ementa":"T\u00e9cnicas relacionadas \u00e0 locu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de textos em r\u00e1dio e televis\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5025","prerequisito":"(JOR6211 e JOR6302) ou (JOR5206 e JOR5211)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6029":{"codigo":"JOR6029","nome":"Jornalismo e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6031":{"codigo":"JOR6031","nome":"Laborat\u00f3rio de Narrativas Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5201 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6032":{"codigo":"JOR6032","nome":"Jornalismo Investigativo","ementa":"Conceitos e hist\u00f3ria. No\u00e7\u00f5es gerais de metodologia e pr\u00e1tica da reportagem investigativa. Jornalismo \ninvestigativo e produ\u00e7\u00e3o social de conhecimento; o impacto das novas tecnologias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5201 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6052":{"codigo":"JOR6052","nome":"Grande Reportagem em V\u00eddeo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5052","prerequisito":"JOR5206 ou JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5000":{"codigo":"JOR5000","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo III","ementa":"Cumprimento de programa proposto por docente ou grupo de estudantes e aprovado pelo Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o, versando sobre temas de car\u00e1ter te\u00f3rico e t\u00e9cnico em jornalismo.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5000","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5011":{"codigo":"JOR5011","nome":"Radiojornalismo II","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o em r\u00e1dio. Montagem de programa\u00e7\u00e3o para emissoras de r\u00e1dio. Produ\u00e7\u00e3o de programas radiof\u00f4nicos nos seus diferentes tipos e formas de realiza\u00e7\u00e3o. Roteiro e script de programas radiof\u00f4nicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5011","prerequisito":"JOR5211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5012":{"codigo":"JOR5012","nome":"Telejornalismo II","ementa":"Pr\u00e1tica de produ\u00e7\u00e3o em Telejornalismo: defini\u00e7\u00e3o de formatos de programas telejornal\u00edsticos e sua execu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5012","prerequisito":"JOR5206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5013":{"codigo":"JOR5013","nome":"Fotojornalismo II","ementa":"Aprimoramento das t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas aplicadas ao jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM1406 ou COM5013","prerequisito":"JOR5103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5015":{"codigo":"JOR5015","nome":"Coment\u00e1rio para TV I","ementa":"O Telejornalismo e suas varia\u00e7\u00f5es. Coment\u00e1rios na TV. Sua natureza e formas de produ\u00e7\u00e3o eapresenta\u00e7\u00e3o. Os Coment\u00e1rios e o meio. Os coment\u00e1rios no contexto do Jornalismo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5015","prerequisito":"JOR5102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5016":{"codigo":"JOR5016","nome":"Reportagem Especializada","ementa":"Ementas a serem desenvolvidas pelos professores de \u00e1reas: esporte, geral, pol\u00edtica, lazer, pol\u00edcia, comportamento, turismo, economia, rural.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5016","prerequisito":"JOR5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5019":{"codigo":"JOR5019","nome":"Jornalismo Cientifico","ementa":"Conceitos de Ci\u00eancia e Tecnologia. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico - m\u00e9todos, \u00e9tica, edeologia,fun\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas governamentais. O jornalismo cient\u00edfico - especializa\u00e7\u00e3o, linguagem, fun\u00e7\u00f5es, fontes,p\u00fablicos, t\u00e9cnicas editoriais. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5019","prerequisito":"JOR5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5020":{"codigo":"JOR5020","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo VI","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5021":{"codigo":"JOR5021","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XII","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5021","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5022":{"codigo":"JOR5022","nome":"Reportagem Especializada em Esportes","ementa":"Elementos da hist\u00f3ria do esporte e do jornalismo esportivo. T\u00e9cnica de capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.    Suportes do Jornalismo esportivo: r\u00e1dio, televis\u00e3o, jornais, revistas e v\u00eddeos. As novas tecnologias. O paradoxo. A viol\u00eancia. A est\u00e9tica no esporte. O doping. Perfil, texto, reportagem, cr\u00f4nica, cr\u00edtica, coment\u00e1rio. As transmiss\u00f5es esportivas por r\u00e1dio, tv. A sociologia e psicologia do esporte. As regras. Comportamento.  Os grandes eventos. O marketing e a comercializa\u00e7\u00e3o do esporte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5022","prerequisito":"JOR5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5023":{"codigo":"JOR5023","nome":"Projeto Editorial e Gr\u00e1fico","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos gr\u00e1ficos e editorial de publica\u00e7\u00e3o impressa - per\u00ed\u00f3dica ou n\u00e3o peri\u00f3dica. Fases de elabora\u00e7\u00e3o: articula\u00e7\u00e3o dos dois projetos, divis\u00e3o de trabalho, cronograma de atividades, o piloto, produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, viabilidade t\u00e9cnica e financeira do projeto. Avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do projeto.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5023","prerequisito":"JOR5401 e JOR5403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5024":{"codigo":"JOR5024","nome":"Coment\u00e1rio para TV II","ementa":"Coment\u00e1rios na TV: vari\u00e1veis na TV e no Brasil. A evolu\u00e7\u00e3o da atividade. Experi\u00eancias no Brasil e emoutros pa\u00edses. O trabalho de ancoragem na TV. A leitura cr\u00edtica dos fatos e a leitura cr\u00edtica da TV. Afigura do Ombudsmann.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5024","prerequisito":"JOR5015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5025":{"codigo":"JOR5025","nome":"Locu\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o em Radio e TV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5025","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5027":{"codigo":"JOR5027","nome":"Fotojornalismo III","ementa":"A grande reportagem ilustrada. Busca de fontes t\u00e9cnicas, te\u00f3ricas e cient\u00edficas sobre a pauta.   Busca   dasfotos, an\u00e1lise das imagens, edi\u00e7\u00e3o e retomadas. Processos de perman\u00eancia, preserva\u00e7\u00e3o e aprofundamentodas t\u00e9cnicas fotojornal\u00edsticas. Vida e obra dos grandes rep\u00f3rteres fotogr\u00e1ficos e produ\u00e7\u00e3o  da comunidade.Montagem e elabora\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de comunic\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5027","prerequisito":"JOR5013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5038":{"codigo":"JOR5038","nome":"Reportagem Especializada em Economia","ementa":"An\u00e1lise de textos jornal\u00edsticos na \u00e1rea de economia.  O  conhecimento   de  pol\u00edtica   necess\u00e1rio  para o  trabalho profissional.  Informa\u00e7\u00e3o  jornal\u00edstica  e  conhecimento  de  economia. Conhecimento de   conjuntura   e  de  estrutura.  A  editoria  de  economia.  A  reportagem  econ\u00f4mica. O colunismo econ\u00f4mico. Pauta e fontes.  Elabora\u00e7\u00e3o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5042":{"codigo":"JOR5042","nome":"Jornalismo no Cinema","ementa":"Jornalismo,  conhecimento  e  imagem.  Conceito  e representa\u00e7\u00e3o  simb\u00f3lica.  Cinema  e  realidade.      OJornalismo no cinema.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5042","prerequisito":"JOR5106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5052":{"codigo":"JOR5052","nome":"Grande Reportagem em V\u00eddeo","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e cr\u00edtica de grande reportagem em v\u00eddeo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5052","prerequisito":"JOR5206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5060":{"codigo":"JOR5060","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo IV","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5060","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5061":{"codigo":"JOR5061","nome":"Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrevista em Radiojornalismo","ementa":"Os diferentes estilos de apresenta\u00e7\u00e3o e locu\u00e7\u00e3o em programas radiof\u00f4nicos. A entrevista radiof\u00f4nica: tipos e formas de execu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5061","prerequisito":"JOR5211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5062":{"codigo":"JOR5062","nome":"T\u00e9cnica de Entrevista em Radiojornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5062","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5066":{"codigo":"JOR5066","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo I","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5066","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5067":{"codigo":"JOR5067","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo X","ementa":"Estudo de tema de interesse em Jornalismo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5067","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5068":{"codigo":"JOR5068","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XI","ementa":"Estudo de tema de interesse em Jornalismo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5068","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5069":{"codigo":"JOR5069","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5069","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5081":{"codigo":"JOR5081","nome":"Reda\u00e7\u00e3o VIII","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es da literatura para o Jornalismo. Utiliza\u00e7\u00e3o de estilos e t\u00e9cnicas liter\u00e1rias em textos jornal\u00edsticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5081","prerequisito":"JOR5601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5082":{"codigo":"JOR5082","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo VII","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5082","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5083":{"codigo":"JOR5083","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo VIII","ementa":"Estudo de tema de interesse em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5083","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5084":{"codigo":"JOR5084","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo IX","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5084","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5086":{"codigo":"JOR5086","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XIV","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5086","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5087":{"codigo":"JOR5087","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XV","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5087","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5088":{"codigo":"JOR5088","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo II","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5088","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5089":{"codigo":"JOR5089","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XVI","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5089","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5093":{"codigo":"JOR5093","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XVII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5093","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5095":{"codigo":"JOR5095","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XVIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5095","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5096":{"codigo":"JOR5096","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XIX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5096","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5097":{"codigo":"JOR5097","nome":"T\u00f3picos Especiais em Jornalismo XX","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5097","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5950":{"codigo":"JOR5950","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":12,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5950","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5951":{"codigo":"JOR5951","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":24,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5951","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5952":{"codigo":"JOR5952","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5952","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5953":{"codigo":"JOR5953","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":48,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5953","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5954":{"codigo":"JOR5954","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5954","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5955":{"codigo":"JOR5955","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5955","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5956":{"codigo":"JOR5956","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5956","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5957":{"codigo":"JOR5957","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":84,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5957","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5958":{"codigo":"JOR5958","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":96,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5958","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5959":{"codigo":"JOR5959","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5959","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5960":{"codigo":"JOR5960","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Espec\u00edfico","ementa":"","carga_horaria":120,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5960","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5006":{"codigo":"JOR5006","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Problematizar a rela\u00e7\u00e3o: comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o. Uso did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o: aspectos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos. Comunica\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5006","prerequisito":"JOR5206 e JOR5211 e JOR5303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5008":{"codigo":"JOR5008","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Institucional II","ementa":"Trabalho completo de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de um projeto de comunica\u00e7\u00e3o institucional.Diagn\u00f3stico do problema. Planejamento: delimita\u00e7\u00e3o de atividades, divis\u00e3o do trabalho, cronograma dedesenvolvimento e justifica\u00e7\u00e3o da viabilidade t\u00e9cnica e financeira do projeto. Execu\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edticadas atividades desenvolvidas. Produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio das atividades desenvolvidas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5008","prerequisito":"JOR5504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5009":{"codigo":"JOR5009","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitua\u00e7\u00f5es sobre inform\u00e1tica, sistemas, sistemas anal\u00f3gicos, sistemas digitais, sistemas de computa\u00e7\u00e3o, Hardware e Software. Defini\u00e7\u00f5es e conceitos sobre linguagens. Aplica\u00e7\u00f5es gerais da Inform\u00e1tica. Banco de Dados: conceitos e impactos sociais, culturais e pol\u00edticos. Modelos de Pol\u00edticas Nacionais de Inform\u00e1tica. Impactos da Inform\u00e1tica na \u00e1rea da Comunica\u00e7\u00e3o Social. Dimensionamento de um sistema voltado para a Comunica\u00e7\u00e3o Social, dentro de um caso espec\u00edfico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5009","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5010":{"codigo":"JOR5010","nome":"Realidade Regional em Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"A estrutura da comunica\u00e7\u00e3o social em SC. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Fatores sociais, econ\u00f4micos, culturais e pol\u00edticos que influenciam a produ\u00e7\u00e3o e consumo das mensagens. Mercado de trabalho da comunica\u00e7\u00e3o em SC. Produ\u00e7\u00e3o independente. A comunica\u00e7\u00e3o e os movimentos populares. Alternativas de comunica\u00e7\u00e3o de massa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5014":{"codigo":"JOR5014","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o e Realidade S\u00f3cio-Econ\u00f4mica e Pol\u00edtica Brasileira II","ementa":"An\u00e1lise da Conjuntura pol\u00edtica, econ\u00f4mica e cultural do Brasil, a partir de fontes jornal\u00edsticas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5014","prerequisito":"JOR5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5017":{"codigo":"JOR5017","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura Popular","ementa":"Meios de comunica\u00e7\u00e3o e cultura popular. Discuss\u00e3o dos conceitos de cultura e cultura popular. Formas de trasmiss\u00e3o da cultura, suas varia\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es. A pesquisa da cultura popular.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5017","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5018":{"codigo":"JOR5018","nome":"Leitura","ementa":"Leitura e discuss\u00e3o de textos sobre assunto previamente definido.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5018","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5030":{"codigo":"JOR5030","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o V","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5030","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5035":{"codigo":"JOR5035","nome":"Globaliza\u00e7\u00e3o Cultural I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5035","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5040":{"codigo":"JOR5040","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o VI","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5041":{"codigo":"JOR5041","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Visual","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5041","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5043":{"codigo":"JOR5043","nome":"Mercado Editorial","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo. Aspectos de mercado, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. Mercado editorial nacional e internacional de jornais e revistas. Publica\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o geral, especializada, t\u00e9cnicas, ilustradas. Imprensa sindical, comunit\u00e1ria e empresarial. Caracter\u00edsticas editoriais de cada segmento.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5043","prerequisito":"JOR5403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5044":{"codigo":"JOR5044","nome":"Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o II","ementa":"Aprofundamento das vis\u00f5es contempor\u00e2neas na constitui\u00e7\u00e3o de uma teoria da comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5044","prerequisito":"JOR5402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5045":{"codigo":"JOR5045","nome":"Est\u00e9tica e Cultura de Massa II","ementa":"A express\u00e3o da cultura contempor\u00e2nea atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. As transforma\u00e7\u00f5es: na m\u00fasica, teatro, cinema, arquitetura, artes pl\u00e1sticas, dan\u00e7a e literatura frente \u00e0 massificac\u00e3o produzida pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5045","prerequisito":"JOR5305","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5050":{"codigo":"JOR5050","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o VII","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5050","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5051":{"codigo":"JOR5051","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o VIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5051","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5053":{"codigo":"JOR5053","nome":"Critica Cinematogr\u00e1fica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5053","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5054":{"codigo":"JOR5054","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XV","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5054","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5055":{"codigo":"JOR5055","nome":"Cinema II","ementa":"An\u00e1lise e cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica. Princ\u00edpios de produ\u00e7\u00e3o, linguagem, produ\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos cinematogr\u00e1ficos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5055","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5056":{"codigo":"JOR5056","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XVI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5056","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5057":{"codigo":"JOR5057","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XVII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5057","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5058":{"codigo":"JOR5058","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XVIII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5058","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5064":{"codigo":"JOR5064","nome":"Teoria e M\u00e9todos de Pesquisa em Comunica\u00e7\u00e3o II","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de um objeto de pesquisa. An\u00e1lise do conhecimento cient\u00edfico e emp\u00edrico dispon\u00edvel sobre o objeto. Elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de pesquisa. Investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e emp\u00edrica acerca do objeto escolhido. Avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do trabalho desenvolvido. Produc\u00e3o do relat\u00f3rio de pesquisa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5064","prerequisito":"JOR5306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5065":{"codigo":"JOR5065","nome":"T\u00e9cnicas de Produ\u00e7\u00e3o \u00c1udio Visual I","ementa":"T\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do jornalismo audiovisual. A estrutura dos ve\u00edculos eletr\u00f4nicos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM1408 ou COM5065","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5070":{"codigo":"JOR5070","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o III","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5070","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5071":{"codigo":"JOR5071","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o IX","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5071","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5072":{"codigo":"JOR5072","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o X","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5072","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5073":{"codigo":"JOR5073","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XI","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5073","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5074":{"codigo":"JOR5074","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o XII","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5074","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5085":{"codigo":"JOR5085","nome":"Roteiro de Cinema e V\u00eddeo","ementa":"As fronteiras entre o document\u00e1rio e a fic\u00e7\u00e3o. Dramaturgia do texto audiovisual. Reda\u00e7\u00e3o de argumento e roteiro para produ\u00e7\u00f5es de cinema e v\u00eddeo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5085","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5090":{"codigo":"JOR5090","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o IV","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5090","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5091":{"codigo":"JOR5091","nome":"R\u00e1dio Teatro I","ementa":"A hist\u00f3ria da radionovela no Brasil. Cria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de argumento.  Reda\u00e7\u00e3o   de   roteiro     para  radionovelas e outros formatos de radioteatro.  Pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, contra-regra, sonoplastia, dire\u00e7\u00e3o, grava\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o, incluindo edi\u00e7\u00e3o, montagem e trilha sonora em radioteatro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5091","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5094":{"codigo":"JOR5094","nome":"Jornal Laborat\u00f3rio Zero","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o do jornal laborat\u00f3rio: pautal, textos, edi\u00e7\u00e3o, editora\u00e7\u00e3o, fotos. An\u00e1lise e aval;ia\u00e7\u00e3o do jornal produzido.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5094","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5098":{"codigo":"JOR5098","nome":"R\u00e1dio Teatro II","ementa":"Aprofundar o estudo, o uso e a pr\u00e1tica dos diversos formatos e da linguagem da radiodramatiza\u00e7\u00e3o.Resgatar antigos formatos e t\u00e9cnicas radiof\u00f4nicas, como o improviso e o radioteatro ao vivo,buscando sua renova\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o. Estudar e praticar a aplica\u00e7\u00e3o da radiodramatiza\u00e7\u00e3o em outras\u00e1reas do r\u00e1dio, como o radiojornalismo, r\u00e1dio institucional e r\u00e1dio educativo. Aprofundar o estudo e apr\u00e1tica da grande produ\u00e7\u00e3o em radioteatro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5098","prerequisito":"JOR5091","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5099":{"codigo":"JOR5099","nome":"T\u00f3picos Especiais em Comunica\u00e7\u00e3o II","ementa":"Estudo de tema de interesse atual em Comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5099","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR5900":{"codigo":"JOR5900","nome":"Atividades Extraclasse Tronco Comum","ementa":"","carga_horaria":12,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"COM5900","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6003":{"codigo":"JOR6003","nome":"Jornalismo Cidad\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6004":{"codigo":"JOR6004","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Organizacional  Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5008","prerequisito":"JOR6604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6005":{"codigo":"JOR6005","nome":"Design e Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6208","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6006":{"codigo":"JOR6006","nome":"WebDesing e  Jornalismo Digital  Avan\u00e7ado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5406 ou JOR6406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6007":{"codigo":"JOR6007","nome":"Jornalismo de Dados","ementa":"Teoria\te\tt\u00e9cnicas\tde\tpesquisa\tem\tjornalismo\tde\tdados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6009":{"codigo":"JOR6009","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo II","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em fotojornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6010":{"codigo":"JOR6010","nome":"Fotojornalismo Multim\u00eddia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203 e JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6013":{"codigo":"JOR6013","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado III (Grande Reportagem e Document\u00e1rio em \u00c1udio e R\u00e1dio)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6014":{"codigo":"JOR6014","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado IV (Produ\u00e7\u00e3o Avan\u00e7ada para R\u00e1dio Ponto  UFSC)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6015":{"codigo":"JOR6015","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6016":{"codigo":"JOR6016","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6017":{"codigo":"JOR6017","nome":"Jornalismo Cient\u00edfico","ementa":"Conceitos de Ci\u00eancia e Tecnologia. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico - m\u00e9todos, \n\u00e9tica, edeologia, fun\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas governamentais. O jornalismo cient\u00edfico - especializa\u00e7\u00e3o, \nlinguagem, fun\u00e7\u00f5es, fontes, p\u00fablicos, t\u00e9cnicas editoriais. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e informa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5019","prerequisito":"JOR6301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6020":{"codigo":"JOR6020","nome":"V\u00eddeo e Telejornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em v\u00eddeo e telejornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6022":{"codigo":"JOR6022","nome":"Telejornalismo P\u00fablico: Modelo de Produ\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6030":{"codigo":"JOR6030","nome":"Escrita Criativa","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros liter\u00e1rios. An\u00e1lise de elementos ficcionais. Est\u00fadio de \ncria\u00e7\u00e3o textual. Conto. Cr\u00f4nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20161":{"id":"527","codigo":20161,"codigo_curso":415,"carga_horaria_ufsc":3600,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":20,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20161","ucs":{"JOR6101":{"codigo":"JOR6101","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo","ementa":"O som e o \u00e1udio como linguagens do jornalismo. Hist\u00f3ria da m\u00eddia sonora e do radiojornalismo. T\u00e9cnicas de \nprodu\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em \u00e1udio e r\u00e1dio: reportagem, texto, locu\u00e7\u00e3o, entrevista, edi\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6103":{"codigo":"JOR6103","nome":"Fotografia e Fotojornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria da fotografia. T\u00e9cnicas de registro fotogr\u00e1fico: linguagens e est\u00e9tica. Opera\u00e7\u00e3o de c\u00e2mara \nfotogr\u00e1fica e seus acess\u00f3rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR5103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6104":{"codigo":"JOR6104","nome":"Estado e Pol\u00edticas  P\u00fablicas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6105":{"codigo":"JOR6105","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o ao Trabalho Acad\u00eamico","ementa":"Os m\u00e9todos do trabalho cient\u00edfico. O estudo na universidade. Os recursos da biblioteca. Caracter\u00edsticas e \nnormatiza\u00e7\u00e3o do texto acad\u00eamico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR5306","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6106":{"codigo":"JOR6106","nome":"Apura\u00e7\u00e3o, Reda\u00e7\u00e3o  e Edi\u00e7\u00e3o I","ementa":"Linguagem jornal\u00edstica. Conceito e estrutura da not\u00edcia. No\u00e7\u00f5es de noticiabilidade. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pauta \ne \u00e0 not\u00edcia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR5106 e JOR5201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6107":{"codigo":"JOR6107","nome":"Fundamentos do Jornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria do jornalismo e sua consolida\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica profissional. Jornalismo como \ninstitui\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e sua fun\u00e7\u00e3o social. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e liberdade de \nexpress\u00e3o. Fundamentos da cultura profissional. O jornalismo como fonte hist\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6201":{"codigo":"JOR6201","nome":"Apura\u00e7\u00e3o, Reda\u00e7\u00e3o e Edi\u00e7\u00e3o II","ementa":"Not\u00edcia, pauta, apura\u00e7\u00e3o. Diversifica\u00e7\u00e3o de fontes. Introdu\u00e7\u00e3o aos processos de edi\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR5301","prerequisito":"JOR6106 ou (JOR5106 e JOR5201)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6202":{"codigo":"JOR6202","nome":"V\u00eddeo e Telejornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria da televis\u00e3o e do telejornalismo. Evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e da linguagem no telejornalismo. A not\u00edcia, a \nreportagem e a entrevista telejornal\u00edstica: bases de produ\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es, m\u00e9todos e execu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR5102 e JOR5109","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6203":{"codigo":"JOR6203","nome":"Laborat\u00f3rio de Fotojornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria do fotojornalismo. G\u00eaneros e produtos fotojornal\u00edsticos. Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o de projetos em fotojornalismo para publica\u00e7\u00e3o efetiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5103 ou JOR6103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6204":{"codigo":"JOR6204","nome":"Hist\u00f3ria do Jornalismo","ementa":"A Hist\u00f3ria e o Jornalismo. O Jornalismo como fonte hist\u00f3rica. A import\u00e2ncia da Hist\u00f3ria para o Jornalismo. A \nmetodologia hist\u00f3rica na constru\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria do Jornalismo. A trajet\u00f3ria hist\u00f3rica do Jornalismo: dos \nprim\u00f3rdios \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XIX. Perspectivas contempor\u00e2neas do Jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5306 ou JOR6105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6208":{"codigo":"JOR6208","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica em Jornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria das artes gr\u00e1ficas e introdu\u00e7\u00e3o ao design aplicado ao jornalismo. Papel do diagramador. As \ntecnologias nos processos e linguagem gr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR5108 e JOR5202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6211":{"codigo":"JOR6211","nome":"Laborat\u00f3rio de \u00c1udio e Radiojornalismo","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas laboratoriais de \u00e1udio e radiojornalismo para \nveicula\u00e7\u00e3o efetiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR5211","prerequisito":"JOR5101 ou JOR6101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6301":{"codigo":"JOR6301","nome":"Apura\u00e7\u00e3o. Reda\u00e7\u00e3o e Edi\u00e7\u00e3o III","ementa":"A reportagem: pauta e angula\u00e7\u00e3o. Especializa\u00e7\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o em diferentes m\u00eddias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR5401","prerequisito":"JOR5301 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6302":{"codigo":"JOR6302","nome":"Laborat\u00f3rio de V\u00eddeo e Telejornalismo","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, apura\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, finaliza\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o de programas informativos e \ntelejornais para veicula\u00e7\u00e3o efetiva. Manipula\u00e7\u00e3o da estrutura de televis\u00e3o em tempo real.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR5206","prerequisito":"JOR6202 ou (JOR5102 e JOR5109)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6303":{"codigo":"JOR6303","nome":"Laborat\u00f3rio de Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Projeto gr\u00e1fico, processos de produ\u00e7\u00e3o, tipologia, formatos e especificidades. Infografia. Fotografia e cor no \nprojeto gr\u00e1fico. Novas tecnologias para a composi\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR5303","prerequisito":"JOR6208 ou JOR5202 e JOR5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6304":{"codigo":"JOR6304","nome":"Jornalismo em Assessoria","ementa":"Estrutura, produtos e servi\u00e7os das assessorias de comunica\u00e7\u00e3o e imprensa. Rela\u00e7\u00f5es entre assessor de imprensa, \nassessorado e jornalistas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR5504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6305":{"codigo":"JOR6305","nome":"Jornalismo e Cultura Brasileira","ementa":"Cultura brasileira e suas manifesta\u00e7\u00f5es. Processos s\u00f3cio-culturais, de diferencia\u00e7\u00e3o e particularidades hist\u00f3ricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6306":{"codigo":"JOR6306","nome":"\u00c9tica e Deontologia","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o em Jornalismo. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de Direito para jornalistas. \u00c9tica, moral e deontologia. \u00c9tica social, \n\u00e9tica aplicada \u00e0s profiss\u00f5es e \u00e9tica do jornalismo. C\u00f3digos \u00e9ticos deontol\u00f3gicos profissionais e \ntransdisciplinaridade contempor\u00e2nea","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR5609","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6401":{"codigo":"JOR6401","nome":"Apura\u00e7\u00e3o, Reda\u00e7\u00e3o e Edi\u00e7\u00e3o IV","ementa":"Jornalismo Investigativo. Jornalismo de Dados. Grande Reportagem: complexidade da pauta e profundidade. \nS\u00e9rie de reportagens. Grande reportagem em diferentes m\u00eddias","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR5601","prerequisito":"JOR5401 ou JOR6301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6402":{"codigo":"JOR6402","nome":"Teoria do Jornalismo","ementa":"Fundamentos epistemol\u00f3gicos para uma Teoria do Jornalismo. As contribui\u00e7\u00f5es das diversas disciplinas e \nabordagens para a formula\u00e7\u00e3o de uma Teoria do Jornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR5503","prerequisito":"JOR5609 ou JOR6306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6403":{"codigo":"JOR6403","nome":"Problemas Sociais Brasileiros","ementa":"Principais interpreta\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas do Brasil e suas configura\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR5104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6404":{"codigo":"JOR6404","nome":"Laborat\u00f3rio em Assessoria","ementa":"Planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de projetos em assessoria de comunica\u00e7\u00e3o e imprensa para organiza\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5504 ou JOR6304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6405":{"codigo":"JOR6405","nome":"Est\u00e9tica e Cultura da M\u00eddia","ementa":"Cultura erudita, cultura popular, cultura de massa. Interpreta\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas da ind\u00fastria cultural. Moderno e p\u00f3smoderno.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR5305","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6406":{"codigo":"JOR6406","nome":"WebDesign em Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR5406","prerequisito":"JOR5303 ou JOR6303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6501":{"codigo":"JOR6501","nome":"Apura\u00e7\u00e3o, Reda\u00e7\u00e3o e Edi\u00e7\u00e3o V","ementa":"Jornalismo e literatura: aproxima\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. A cr\u00f4nica. O conto. Romance reportagem. \nReportagem autoral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR5501 e JOR5701","prerequisito":"JOR5601 ou JOR6401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6502":{"codigo":"JOR6502","nome":"Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Fundamentos epistemol\u00f3gicos para uma Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o. As contribui\u00e7\u00f5es das diversas disciplinas e \nabordagens para uma formula\u00e7\u00e3o da Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR5402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6503":{"codigo":"JOR6503","nome":"Jornalismo Impresso (Edi\u00e7\u00e3o)","ementa":"A edi\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de gest\u00e3o do jornalismo impresso. Normas, crit\u00e9rios e pr\u00e1ticas editoriais. Processos de \nedi\u00e7\u00e3o: pauta, reda\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o, ilustra\u00e7\u00f5es, edi\u00e7\u00e3o, diagrama\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR5403","prerequisito":"JOR5303 ou JOR6303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6504":{"codigo":"JOR6504","nome":"Jornalismo, Cidade e Ambiente","ementa":"Cidades e meio ambiente: o papel do jornalismo. Ocupa\u00e7\u00e3o urbana, meio ambiente e ecologia. Problemas urbanos \ne ambientais contempor\u00e2neos","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6505":{"codigo":"JOR6505","nome":"Jornalismo Online e Narrativas Digitais","ementa":"Caracter\u00edsticas do jornalismo online e de narrativas digitais. Pr\u00e1ticas para a produ\u00e7\u00e3o online.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR5307 e JOR5505","prerequisito":"JOR5406 ou JOR6406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6506":{"codigo":"JOR6506","nome":"Pol\u00edticas de Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Processos sociais e processos de comunica\u00e7\u00e3o. Condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o e consumo de mensagens. \nFormas de controle da informa\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o: institui\u00e7\u00f5es, legisla\u00e7\u00e3o, sistemas \nde financiamento. Papel do Estado, dos organismos privados e p\u00fablicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR5502","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6602":{"codigo":"JOR6602","nome":"Laborat\u00f3rio de Jornalismo Impresso","ementa":"Experimenta\u00e7\u00e3o em jornalismo impresso. Desenvolvimento de projetos editoriais para publica\u00e7\u00e3o efetiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR5602","prerequisito":"(JOR6501 e JOR6503) ou JOR5501 e (JOR5403 e JOR5701)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6605":{"codigo":"JOR6605","nome":"Metodologia e T\u00e9cnicas de Pesquisa em Jornalismo","ementa":"M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa em jornalismo. Pressupostos epistemol\u00f3gicos e contribui\u00e7\u00f5es interdisciplinares \npara a pesquisa em jornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR5306","prerequisito":"(JOR5402 ou JOR6502) e (JOR5503 ou JOR6402)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6606":{"codigo":"JOR6606","nome":"Empreendedorismo, Inova\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos em Jornalismo","ementa":"Empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o no jornalismo. Formas de empreendedorismo. Estrutura e gest\u00e3o de projetos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6705":{"codigo":"JOR6705","nome":"Planejamento de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio","ementa":"Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio: legisla\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio, planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de projetos de est\u00e1gio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5502 ou JOR6506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR7032":{"codigo":"JOR7032","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Atualidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR7033":{"codigo":"JOR7033","nome":"Jornalismo Comunit\u00e1rio","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203 e JOR6211 e JOR6302 e JOR6303 e JOR6401 e JOR6404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6702":{"codigo":"JOR6702","nome":"Laborat\u00f3rio de Jornalismo Digital","ementa":"Experimenta\u00e7\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o de Jornalismo Digital multiplataforma em produtos laboratoriais com projeto \neditorial definido e orientado a p\u00fablico real, com publica\u00e7\u00e3o efetiva e periodicidade regular. Reda\u00e7\u00e3o Online \nConvergente","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6505 ou JOR5505 e JOR5307","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6703":{"codigo":"JOR6703","nome":"Jornalismo e Economia","ementa":"A ci\u00eancia econ\u00f4mica: conceitos fundamentais. Macroeconomia e microeconomia. O jornalismo econ\u00f4mico: \nteoria e pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6708":{"codigo":"JOR6708","nome":"Planejamento de TCC","ementa":"Projetos de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso: monografias e projetos experimentais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"JOR5708","prerequisito":"(JOR6605 e JOR6606) ou JOR5306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6801":{"codigo":"JOR6801","nome":"Est\u00e1gio Curricular","ementa":"Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio conforme regulamento espec\u00edfico","carga_horaria":252,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2250,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6802":{"codigo":"JOR6802","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso conforme regulamento espec\u00edfico","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"JOR5808","prerequisito":"JOR5708 ou JOR6708","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6001":{"codigo":"JOR6001","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Conceitos de Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. No\u00e7\u00f5es de Esfera P\u00fablica. Reflex\u00f5es sobre Opini\u00e3o P\u00fablica e \nOpini\u00e3o do P\u00fablico. Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cidadania. Jornalismo e interesse p\u00fablico. Visibilidade \np\u00fablica, legitimidade e credibilidade. A comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e do \nterceiro setor.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6002":{"codigo":"JOR6002","nome":"Cr\u00edtica do Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6003":{"codigo":"JOR6003","nome":"Jornalismo Cidad\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6004":{"codigo":"JOR6004","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Organizacional  Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5008","prerequisito":"JOR5504 ou JOR6404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6005":{"codigo":"JOR6005","nome":"Design e Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5303 ou JOR6303","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6006":{"codigo":"JOR6006","nome":"WebDesing e  Jornalismo Digital  Avan\u00e7ado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5406 ou JOR6406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6007":{"codigo":"JOR6007","nome":"Jornalismo de Dados","ementa":"Teoria\te\tt\u00e9cnicas\tde\tpesquisa\tem\tjornalismo\tde\tdados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5601 ou JOR6401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6008":{"codigo":"JOR6008","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5027","prerequisito":"JOR5103 ou JOR6203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6009":{"codigo":"JOR6009","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo II","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em fotojornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: JOR5103 ou JOR6203 ou ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6010":{"codigo":"JOR6010","nome":"Fotojornalismo Multim\u00eddia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(JOR6203 e JOR6302) ou (JOR5103 e JOR5206)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6011":{"codigo":"JOR6011","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5011","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6012":{"codigo":"JOR6012","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo  Avan\u00e7ado II (Radioteatro)","ementa":"A linguagem radiodram\u00e1tica e suas aplica\u00e7\u00f5es no radiojornalismo. Reda\u00e7\u00e3o de roteiro e \nprodu\u00e7\u00e3o de radionovelas e outros formatos de radioteatro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5091","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6013":{"codigo":"JOR6013","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado III (Grande Reportagem e Document\u00e1rio em \u00c1udio e R\u00e1dio)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6014":{"codigo":"JOR6014","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado IV (Produ\u00e7\u00e3o Avan\u00e7ada para R\u00e1dio Ponto  UFSC)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6015":{"codigo":"JOR6015","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6016":{"codigo":"JOR6016","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5211 ou JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6017":{"codigo":"JOR6017","nome":"Jornalismo Cient\u00edfico","ementa":"Conceitos de Ci\u00eancia e Tecnologia. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico - m\u00e9todos, \n\u00e9tica, edeologia, fun\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas governamentais. O jornalismo cient\u00edfico - especializa\u00e7\u00e3o, \nlinguagem, fun\u00e7\u00f5es, fontes, p\u00fablicos, t\u00e9cnicas editoriais. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e informa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5019","prerequisito":"JOR5401 ou JOR6301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6018":{"codigo":"JOR6018","nome":"Infografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6208 ou JOR5202 e JOR5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6019":{"codigo":"JOR6019","nome":"Document\u00e1rios e Jornalismo","ementa":"Estrutura, formas de constru\u00e7\u00e3o narrativa e produ\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios audiovisuais \npara diferentes suportes","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6020":{"codigo":"JOR6020","nome":"V\u00eddeo e Telejornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em v\u00eddeo e telejornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5206 ou JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6022":{"codigo":"JOR6022","nome":"Telejornalismo P\u00fablico: Modelo de Produ\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5206 ou JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6023":{"codigo":"JOR6023","nome":"Semi\u00f3tica do Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6024":{"codigo":"JOR6024","nome":"Jornalismo Internacional","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6106 ou JOR5106 e JOR5201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6025":{"codigo":"JOR6025","nome":"Locu\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o em R\u00e1dio e TV","ementa":"T\u00e9cnicas relacionadas \u00e0 locu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de textos em r\u00e1dio e televis\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5025","prerequisito":"(JOR6211 e JOR6302) ou (JOR5206 e JOR5211)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6026":{"codigo":"JOR6026","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5711","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6027":{"codigo":"JOR6027","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5712","prerequisito":"JOR5711 ou JOR6026","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6028":{"codigo":"JOR6028","nome":"Programa de Intercambio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5713","prerequisito":"JOR5712 ou JOR6027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6029":{"codigo":"JOR6029","nome":"Jornalismo e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6030":{"codigo":"JOR6030","nome":"Escrita Criativa","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros liter\u00e1rios. An\u00e1lise de elementos ficcionais. Est\u00fadio de \ncria\u00e7\u00e3o textual. Conto. Cr\u00f4nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5601 ou JOR6401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6031":{"codigo":"JOR6031","nome":"Laborat\u00f3rio de Narrativas Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5301 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6032":{"codigo":"JOR6032","nome":"Jornalismo Investigativo","ementa":"Conceitos e hist\u00f3ria. No\u00e7\u00f5es gerais de metodologia e pr\u00e1tica da reportagem investigativa. Jornalismo \ninvestigativo e produ\u00e7\u00e3o social de conhecimento; o impacto das novas tecnologias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR5301 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6052":{"codigo":"JOR6052","nome":"Grande Reportagem em V\u00eddeo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"JOR5052","prerequisito":"JOR5206 ou JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR7030":{"codigo":"JOR7030","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20201":{"id":"561","codigo":20201,"codigo_curso":415,"carga_horaria_ufsc":3600,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":19,"aulas_semana_max":28,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20201","ucs":{"JOR6101":{"codigo":"JOR6101","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo","ementa":"O som e o \u00e1udio como linguagens do jornalismo. Hist\u00f3ria da m\u00eddia sonora e do radiojornalismo. T\u00e9cnicas de \nprodu\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica em \u00e1udio e r\u00e1dio: reportagem, texto, locu\u00e7\u00e3o, entrevista, edi\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6103":{"codigo":"JOR6103","nome":"Fotografia e Fotojornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria da fotografia. T\u00e9cnicas de registro fotogr\u00e1fico: linguagens e est\u00e9tica. Opera\u00e7\u00e3o de c\u00e2mara \nfotogr\u00e1fica e seus acess\u00f3rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6120":{"codigo":"JOR6120","nome":"Linguagem e Texto Jornal\u00edstico I","ementa":"Linguagem jornal\u00edstica. Conceito e estrutura da not\u00edcia. No\u00e7\u00f5es de noticiabilidade. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \npauta e \u00e0 not\u00edcia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR6106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6121":{"codigo":"JOR6121","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o ao Trabalho Acad\u00eamico","ementa":"Os m\u00e9todos do trabalho cient\u00edfico. O estudo na universidade. Os recursos da biblioteca. Caracter\u00edsticas e \nnormatiza\u00e7\u00e3o do texto acad\u00eamico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR6105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6127":{"codigo":"JOR6127","nome":"Fundamentos e Hist\u00f3ria  do Jornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria do jornalismo e sua consolida\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica profissional. Jornalismo como institui\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica e sua fun\u00e7\u00e3o social. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e liberdade de express\u00e3o. Fundamentos da \ncultura profissional. O jornalismo como fonte hist\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR6107 e JOR6204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6128":{"codigo":"JOR6128","nome":"Jornalismo, Identidade, Diversidade e G\u00eanero","ementa":"Identidade, diversidade, g\u00eanero, m\u00eddia e suas rela\u00e7\u00f5es com a cultura. Interseccionalidades entre g\u00eanero, \nsexualidade, ra\u00e7a, classe, etnia e gera\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00f5es de identidades e minorias na m\u00eddia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"JOR6029","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6202":{"codigo":"JOR6202","nome":"V\u00eddeo e Telejornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria da televis\u00e3o e do telejornalismo. Evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e da linguagem no telejornalismo. A not\u00edcia, a \nreportagem e a entrevista telejornal\u00edstica: bases de produ\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es, m\u00e9todos e execu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6203":{"codigo":"JOR6203","nome":"Laborat\u00f3rio de Fotojornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria do fotojornalismo. G\u00eaneros e produtos fotojornal\u00edsticos. Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o de projetos em fotojornalismo para publica\u00e7\u00e3o efetiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6211":{"codigo":"JOR6211","nome":"Laborat\u00f3rio de \u00c1udio e Radiojornalismo","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas laboratoriais de \u00e1udio e radiojornalismo para \nveicula\u00e7\u00e3o efetiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6220":{"codigo":"JOR6220","nome":"Linguagem e Texto Jornal\u00edstico II","ementa":"Pauta, apura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da not\u00edcia. Os valores-not\u00edcia. Diversifica\u00e7\u00e3o de fontes. Sele\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR6201","prerequisito":"JOR6106 ou JOR6120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6226":{"codigo":"JOR6226","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica em Jornalismo","ementa":"Hist\u00f3ria e fundamentos do design editorial. Introdu\u00e7\u00e3o ao alfabetismo visual e \u00e0s bases da linguagem gr\u00e1fica. Materiais, processos e tecnologias de produ\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR6208","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6227":{"codigo":"JOR6227","nome":"Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"Comunica\u00e7\u00e3o como campo acad\u00eamico e disciplina cient\u00edfica. Comunica\u00e7\u00e3o interpessoal e midiatizada. Natureza \ntransdisciplinar da Teoria da Comunica\u00e7\u00e3o. Principais escolas te\u00f3ricas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"JOR6502","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6302":{"codigo":"JOR6302","nome":"Laborat\u00f3rio de V\u00eddeo e Telejornalismo","ementa":"Concep\u00e7\u00e3o, planejamento, apura\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, finaliza\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o de programas informativos e \ntelejornais para veicula\u00e7\u00e3o efetiva. Manipula\u00e7\u00e3o da estrutura de televis\u00e3o em tempo real.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6202","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6306":{"codigo":"JOR6306","nome":"\u00c9tica e Deontologia","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o em Jornalismo. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de Direito para jornalistas. \u00c9tica, moral e deontologia. \u00c9tica social, \n\u00e9tica aplicada \u00e0s profiss\u00f5es e \u00e9tica do jornalismo. C\u00f3digos \u00e9ticos deontol\u00f3gicos profissionais e \ntransdisciplinaridade contempor\u00e2nea","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6127 ou (JOR6107 e JOR6204)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6320":{"codigo":"JOR6320","nome":"Linguagem e Texto Jornal\u00edstico III","ementa":"Pauta, apura\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da reportagem. A entrevista e o perfil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR6301","prerequisito":"JOR6220 ou JOR6201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6326":{"codigo":"JOR6326","nome":"Laborat\u00f3rio de Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica","ementa":"Projeto gr\u00e1fico editorial: an\u00e1lise, cria\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o. Layout, tipologias, imagens e cores na diagrama\u00e7\u00e3o de \npe\u00e7as gr\u00e1fico-editoriais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR6303","prerequisito":"JOR6226 ou JOR6208","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6328":{"codigo":"JOR6328","nome":"Jornalismo e Cultura Brasileira","ementa":"Forma\u00e7\u00e3o da cultura brasileira e suas manifesta\u00e7\u00f5es. Processos socioculturais de identidade e diferencia\u00e7\u00e3o. \nA\u00e7\u00e3o e papel do jornalismo nas quest\u00f5es culturais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"JOR6305","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6331":{"codigo":"JOR6331","nome":"Jornalismo e Cibercultura","ementa":"Cultura da conex\u00e3o. Intelig\u00eancia artificial, algoritmos. Curadoria da informa\u00e7\u00e3o, redes sociais e \nmonitoramento de m\u00eddia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6420":{"codigo":"JOR6420","nome":"Linguagem e Texto Jornal\u00edstico IV","ementa":"Jornalismo Investigativo. Jornalismo de Dados. Grande Reportagem: complexidade da pauta e profundidade. \nS\u00e9rie de reportagens. Grande reportagem em diferentes m\u00eddias.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR6401","prerequisito":"JOR6320 ou JOR6301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6427":{"codigo":"JOR6427","nome":"Teoria do Jornalismo","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es de diversas disciplinas e abordagens para a Teoria do Jornalismo. Teorias do jornalismo como \npr\u00e1tica social, poder, conhecimento, linguagem e discurso. Diferentes teorias no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o \ne recep\u00e7\u00e3o da not\u00edcia","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR6402","prerequisito":"JOR6227 ou JOR6502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6428":{"codigo":"JOR6428","nome":"Est\u00e9tica e Cultura da M\u00eddia","ementa":"Arte, est\u00e9tica e cultura midi\u00e1tica. Erudito, massivo e popular. Moderno e p\u00f3s-moderno. Interpreta\u00e7\u00f5es \nest\u00e9ticas da ind\u00fastria cultural","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR6405","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6430":{"codigo":"JOR6430","nome":"Jornalismo e Comunica\u00e7\u00e3o Organizacional","ementa":"Estudar conceitos e teorias, propor e aplicar estrat\u00e9gias e ferramentas de assessoria de comunica\u00e7\u00e3o e assessoria \nde imprensa, adequando-as a contextos espec\u00edficos, em ambiente laboratorial. \nAnalisar criticamente estrat\u00e9gias e produtos de comunica\u00e7\u00e3o adotados por organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(JOR6304 e JOR6404) ou (JOR6306 e JOR6502)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6431":{"codigo":"JOR6431","nome":"WebDesign em Jornalismo","ementa":"Web design e jornalismo online. Metodologia para desenvolvimento de sites e infografia digital. Produtos \njornal\u00edsticos digitais no contexto multiplataforma","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR6406","prerequisito":"JOR6303 ou JOR6326","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6433":{"codigo":"JOR6433","nome":"Estado, Pol\u00edticas P\u00fablicas e de Comunica\u00e7\u00e3o","ementa":"O conceito de Estado, mercado e regula\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas p\u00fablicas e pol\u00edticas de Estado. Pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"JOR6104 e JOR6506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6520":{"codigo":"JOR6520","nome":"Linguagem e Texto Jornal\u00edstico V","ementa":"Jornalismo e literatura. A cr\u00f4nica. O conto. O livro reportagem.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR6501","prerequisito":"JOR6420 ou JOR6401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6521":{"codigo":"JOR6521","nome":"Metodologia e T\u00e9cnica de Pesquisa em Jornalismo","ementa":"Contribui\u00e7\u00f5es interdisciplinares para a pesquisa em Jornalismo. Aspectos te\u00f3ricos-epistemol\u00f3gicos dos \nestudos em Jornalismo. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa utilizados no campo do Jornalismo. Elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos de pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR6605","prerequisito":"JOR6427 ou JOR6402","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6526":{"codigo":"JOR6526","nome":"Edi\u00e7\u00e3o","ementa":"A edi\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de gest\u00e3o de conte\u00fado. Processo de edi\u00e7\u00e3o: da pauta \u00e0 publica\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR6503","prerequisito":"(JOR6226 e JOR6420) ou (JOR6226 e JOR6401) ou (JOR6208 e JOR6420) ou (JOR6208 e JOR6401)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6527":{"codigo":"JOR6527","nome":"Problemas Sociais Brasileiros","ementa":"Principais interpreta\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas do Brasil. O urbano e o rural. Ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os. Meio \nambiente e ecologia. Migra\u00e7\u00e3o, pobreza e novas di\u00e1sporas. Desigualdade social. Conflitos \u00e9tnicos, \nculturais, econ\u00f4micos, religiosos e de classe social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR6403 e JOR6504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6531":{"codigo":"JOR6531","nome":"Jornalismo Onl\u00edne e Narrativas Digitais","ementa":"Caracter\u00edsticas do jornalismo online e de narrativas digitais. Pr\u00e1ticas para a produ\u00e7\u00e3o online","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"JOR6505","prerequisito":"JOR6431 ou JOR6406","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6626":{"codigo":"JOR6626","nome":"Jornal Laborat\u00f3rio","ementa":"Experimenta\u00e7\u00e3o em jornalismo impresso. Desenvolvimento de projetos editoriais para publica\u00e7\u00e3o efetiva","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR6602","prerequisito":"(JOR6203 e JOR6302 e JOR6501 e JOR6503 e JOR6505) ou (JOR6203 e JOR6302 e JOR6520 e JOR6526 e JOR6531)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6627":{"codigo":"JOR6627","nome":"Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Atualidade","ementa":"O s\u00e9culo XX: temas fundamentais em pol\u00edtica, economia e sociedade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR7032","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6628":{"codigo":"JOR6628","nome":"Jornalismo Comunit\u00e1rio","ementa":"O modelo e a pr\u00e1tica de jornalismo comunit\u00e1rio. O papel do jornalismo na mudan\u00e7a social. Exclus\u00e3o social e \ncomunica\u00e7\u00e3o alternativa. Desenvolvimento de recursos de comunica\u00e7\u00e3o pelas comunidades.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR7033","prerequisito":"JOR6430 ou (JOR6304 e JOR6404)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6629":{"codigo":"JOR6629","nome":"Planejamento de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio","ementa":"Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio: legisla\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio, planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de projetos de est\u00e1gio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR6705","prerequisito":"JOR6121 ou JOR6105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6632":{"codigo":"JOR6632","nome":"Inova\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Projetos em Jornalismo","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o no jornalismo. Estrutura e gest\u00e3o de projetos inovadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"JOR6606","prerequisito":"JOR6304 ou JOR6430","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6708":{"codigo":"JOR6708","nome":"Planejamento de TCC","ementa":"Projetos de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso: monografias e projetos experimentais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"(JOR6520 e JOR6521) ou (JOR6520 e JOR6605) ou (JOR6501 e JOR6521) ou (JOR6501 e JOR6605)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6729":{"codigo":"JOR6729","nome":"Est\u00e1gio Curricular","ementa":"Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio conforme regulamento espec\u00edfico","carga_horaria":252,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"JOR6801","prerequisito":"JOR6629 ou JOR6705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6803":{"codigo":"JOR6803","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso conforme regulamento espec\u00edfico","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6001":{"codigo":"JOR6001","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica","ementa":"Conceitos de Comunica\u00e7\u00e3o P\u00fablica. No\u00e7\u00f5es de Esfera P\u00fablica. Reflex\u00f5es sobre Opini\u00e3o P\u00fablica e \nOpini\u00e3o do P\u00fablico. Comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cidadania. Jornalismo e interesse p\u00fablico. Visibilidade \np\u00fablica, legitimidade e credibilidade. A comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e do \nterceiro setor.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6003":{"codigo":"JOR6003","nome":"Jornalismo Cidad\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6004":{"codigo":"JOR6004","nome":"Comunica\u00e7\u00e3o Organizacional  Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6404 ou JOR6430","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6005":{"codigo":"JOR6005","nome":"Design e Produ\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica Avan\u00e7ada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6303 ou JOR6326","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6006":{"codigo":"JOR6006","nome":"WebDesing e  Jornalismo Digital  Avan\u00e7ado","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6406 ou JOR6431","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6007":{"codigo":"JOR6007","nome":"Jornalismo de Dados","ementa":"Teoria\te\tt\u00e9cnicas\tde\tpesquisa\tem\tjornalismo\tde\tdados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6401 ou JOR6420","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6008":{"codigo":"JOR6008","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6009":{"codigo":"JOR6009","nome":"Estudos Avan\u00e7ados em Fotojornalismo II","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em fotojornalismo","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6010":{"codigo":"JOR6010","nome":"Fotojornalismo Multim\u00eddia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6203 e JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6011":{"codigo":"JOR6011","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6012":{"codigo":"JOR6012","nome":"\u00c1udio e Radiojornalismo  Avan\u00e7ado II (Radioteatro)","ementa":"A linguagem radiodram\u00e1tica e suas aplica\u00e7\u00f5es no radiojornalismo. Reda\u00e7\u00e3o de roteiro e \nprodu\u00e7\u00e3o de radionovelas e outros formatos de radioteatro.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6017":{"codigo":"JOR6017","nome":"Jornalismo Cient\u00edfico","ementa":"Conceitos de Ci\u00eancia e Tecnologia. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico - m\u00e9todos, \n\u00e9tica, edeologia, fun\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas governamentais. O jornalismo cient\u00edfico - especializa\u00e7\u00e3o, \nlinguagem, fun\u00e7\u00f5es, fontes, p\u00fablicos, t\u00e9cnicas editoriais. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e informa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6301 ou JOR6320","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6018":{"codigo":"JOR6018","nome":"Infografia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6208 ou JOR6226","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6019":{"codigo":"JOR6019","nome":"Document\u00e1rios e Jornalismo","ementa":"Estrutura, formas de constru\u00e7\u00e3o narrativa e produ\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios audiovisuais \npara diferentes suportes","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6020":{"codigo":"JOR6020","nome":"V\u00eddeo e Telejornalismo Avan\u00e7ado I","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos em v\u00eddeo e telejornalismo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6022":{"codigo":"JOR6022","nome":"Telejornalismo P\u00fablico: Modelo de Produ\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6023":{"codigo":"JOR6023","nome":"Semi\u00f3tica do Jornalismo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6024":{"codigo":"JOR6024","nome":"Jornalismo Internacional","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6106 ou JOR6120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6025":{"codigo":"JOR6025","nome":"Locu\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o em R\u00e1dio e TV","ementa":"T\u00e9cnicas relacionadas \u00e0 locu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de textos em r\u00e1dio e televis\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6211 e JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6026":{"codigo":"JOR6026","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6027":{"codigo":"JOR6027","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6026","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6028":{"codigo":"JOR6028","nome":"Programa de Intercambio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6030":{"codigo":"JOR6030","nome":"Escrita Criativa","ementa":"Caracteriza\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros liter\u00e1rios. An\u00e1lise de elementos ficcionais. Est\u00fadio de \ncria\u00e7\u00e3o textual. Conto. Cr\u00f4nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6401 ou JOR6420","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6031":{"codigo":"JOR6031","nome":"Laborat\u00f3rio de Narrativas Digitais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6201 ou JOR6220","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6032":{"codigo":"JOR6032","nome":"Jornalismo Investigativo","ementa":"Conceitos e hist\u00f3ria. No\u00e7\u00f5es gerais de metodologia e pr\u00e1tica da reportagem investigativa. Jornalismo \ninvestigativo e produ\u00e7\u00e3o social de conhecimento; o impacto das novas tecnologias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6201 ou JOR6220","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6040":{"codigo":"JOR6040","nome":"Jornalismo Especializado em Economia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6041":{"codigo":"JOR6041","nome":"Jornalismo Especializado em Pol\u00edtica","ementa":"Ana\u00b4lise de textos jornali\u00b4sticos na a\u00b4rea de poli\u00b4tica. O conhecimento de poli\u00b4tica necessa\u00b4rio para o trabalho \nprofissional. Informac\u00b8a~o jornali\u00b4stica e conhecimento de poli\u00b4tica. Conhecimento de conjuntura e de estrutura. A \neditoria de poli\u00b4tica. A reportagem poli\u00b4tica. O colunismo poli\u00b4tico. Pauta e fontes. Elaborac\u00b8a~o de textos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6042":{"codigo":"JOR6042","nome":"Jornalismo Especializado em Esportes","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6043":{"codigo":"JOR6043","nome":"Jornalismo Especializado em Meio  Ambiente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6044":{"codigo":"JOR6044","nome":"Jornalismo Especializado em Cultura","ementa":"Dimens\u00f5es conceituais e contempor\u00e2neas de cultura. A cobertura jornal\u00edstica de \npr\u00e1ticas culturais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6045":{"codigo":"JOR6045","nome":"Jornalismo Especializado em Modas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao jornalismo especializado em moda. A import\u00e2ncia da moda como fen\u00f4meno cultural e sua \nrela\u00e7\u00e3o com o jornalismo. Hist\u00f3rico do jornalismo especializado em moda. An\u00e1lise de textos jornal\u00edsticos na \n\u00e1rea de moda. Linguagem e formatos do jornalismo especializado em moda. Pautas e fontes. Elabora\u00e7\u00e3o de \ntextos, fotografias e v\u00eddeos para cobertura de moda. \u00c9tica e responsabilidade no jornalismo de moda, com \nfoco na sustentabilidade e inclus\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR6052":{"codigo":"JOR6052","nome":"Grande Reportagem em V\u00eddeo","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"JOR6302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"JOR7030":{"codigo":"JOR7030","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}