{"codigo":339,"nome":"SERVI\u00c7O SOCIAL (noturno)","sigla_centro":"CSE","sigla_departamento":"DSS","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19991":19991,"20132":20132},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":300,"num_vagas_primeiro_semestre":45,"num_vagas_segundo_semestre":45,"presencial":true,"curriculos":{"19991":{"id":"166","codigo":19991,"codigo_curso":339,"carga_horaria_ufsc":3600,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":26,"aulas_semana_max":35,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19991","ucs":{"DSS5101":{"codigo":"DSS5101","nome":"Servi\u00e7o Social e Acumula\u00e7\u00e3o Capitalista no Brasil","ementa":"A primeira reforma do Estado brasileiro e a inser\u00e7\u00e3o do Brasil na nova ordem econ\u00f4mica mundial. A concentra\u00e7\u00e3o de renda, da propriedade e do poder e a reprodu\u00e7\u00e3o da pobreza e da exclus\u00e3o social nos contextos urbano e rural. As express\u00f5es da democracia, da cidadania e dos direitos sociais e humanos no per\u00edodo. A segunda reforma do Estado brasileiro e a acentua\u00e7\u00e3o das desigualdades.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DSS5102 ou DSS7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5110":{"codigo":"DSS5110","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Servi\u00e7o Social","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento da profiss\u00e3o na divis\u00e3o s\u00f3cio-t\u00e9cnica do trabalho. A inser\u00e7\u00e3o e especificidade do Servi\u00e7o Social como especializa\u00e7\u00e3o do trabalho coletivo, determinantes objetivos do trabalho profissional no \u00e2mbito da reprodu\u00e7\u00e3o social. Elementos constitutivos do processo de trabalho do Assistente Social  na atualidade. As express\u00f5es da realidade econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DSS5104 ou DSS7101 ou DSS7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5605":{"codigo":"DSS5605","nome":"Servi\u00e7o Social e Realidade Social","ementa":"As express\u00f5es da realidade econ\u00f4mica,  pol\u00edtica, social e cultural brasileira.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DSS5601 ou DSS7107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5195":{"codigo":"FIL5195","nome":"Teoria do Conhecimento e Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Origens da filosofia. Principais per\u00edodos da hist\u00f3ria da filosofia cl\u00e1ssica e moderna. A filosofia pol\u00edtica.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5191 ou FIL5192 ou FIL5652 ou FIL7100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST5222":{"codigo":"HST5222","nome":"Hist\u00f3ria Geral do Brasil","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5212 ou HST7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5150":{"codigo":"SPO5150","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica","ementa":"Matrizes cl\u00e1ssicas do pensamento sociol\u00f3gico. Concep\u00e7\u00e3o do homem, sociedade, valores e hist\u00f3ria. O fato social em Durkhein, a teoria compreensiva de Weber e Schutz. A quest\u00e3o social e as necessidades sociais em Marx, Gramsci e Agnes Heller.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO5129 ou CSO5142 ou CSO5150 ou SPO7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5123":{"codigo":"DSS5123","nome":"Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica Social: Modelos de Prote\u00e7\u00e3o Social","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos da Pol\u00edtica Social. Os direitos sociais. Modelos de Prote\u00e7\u00e3o Social. Determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas das pol\u00edticas sociais. Reprodu\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. A constitui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do fundo p\u00fablico. A pol\u00edtica social e o servi\u00e7o social. A quest\u00e3o social e o desenvolvimento do sistema brasileiro de prote\u00e7\u00e3o social entre as d\u00e9cadas de 30 e 80 - a\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o social. O papel do Estado e dos sujeitos pol\u00edticos na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais p\u00fablicas e privadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DSS5105 ou DSS5121 ou DSS7121","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5125":{"codigo":"DSS5125","nome":"Servi\u00e7o Social e Pensamento Contempor\u00e2neo","ementa":"O Servi\u00e7o Social e o debate contempor\u00e2neo referente \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de sociedade, valores, hist\u00f3ria e institui\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o social na contemporaneidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DSS5103 ou DSS7110","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5130":{"codigo":"DSS5130","nome":"Servi\u00e7o Social: Fundamentos Hist\u00f3ricos e Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gicos","ementa":"A institucionaliza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no Brasil: Demandas societ\u00e1rias e respostas profissionais entre a d\u00e9cada de 30 e 90. As constru\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos relevantes do per\u00edodo. Processo de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da categoria. A constru\u00e7\u00e3o de um novo projeto \u00e9tico-pol\u00edtico profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DSS5602 ou DSS5611 ou DSS5612 ou DSS7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5212":{"codigo":"SPO5212","nome":"Pol\u00edtica Social e Forma\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Historica, Econ\u00f4mica Brasileira","ementa":"horas\/aula)Instaura\u00e7\u00e3o e colapso do Estado Novo. Urbaniza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o e surgimento dos novos sujeitos pol\u00edticos. Nacionalismo e desenvolvimento e a inser\u00e7\u00e3o dependente no sistema capitalista mundial. O per\u00edodo P\u00f3s-64. Transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. O neoliberalismo. Particularidades s\u00f3cio-hist\u00f3ricas regionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO5129 ou CSO5211 ou CSO5212 ou CSO7504 ou DSS7182 ou HST7502 ou HST7602 ou JOR5104","prerequisito":"DSS7182 e HST7602 e JOR5104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5236":{"codigo":"SPO5236","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Pol\u00edtica e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Conceitos fundamentais da Ci\u00eancia Pol\u00edtica. O Estado moderno e a transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cl\u00e1ssica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO5129 ou CSO5235 ou CSO5236","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5315":{"codigo":"ANT5315","nome":"Antropologia Social I","ementa":"Antropologia social e cultural. Cultura popular. Identidade e express\u00f5es culturais regionais e express\u00f5es multi-culturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT5309 ou ANT7100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CNM5124":{"codigo":"CNM5124","nome":"Economia Pol\u00edtica","ementa":"Ra\u00edzes e Postulados das Propostas Cl\u00e1ssica, Neocl\u00e1ssica e Keynesiana. A crise da Economia Pol\u00edtica e a emerg\u00eancia do socialismo. As mudan\u00e7as de paradigma neste s\u00e9culo e as lutas pelo progresso social em nossa \u00e9poca.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CNM5113 ou CNM5115 ou CNM5123 ou DSS7113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5124":{"codigo":"DSS5124","nome":"Servi\u00e7o Social e Pol\u00edtica Social: Padr\u00f5es Atuais de Prote\u00e7\u00e3o Social","ementa":"Seguridade social - formato jur\u00eddico, institucional e financeiro. Atores sociais e as pol\u00edticas sociais. Controle social - protagonismo da sociedade civil e o papel do Estado. Emerg\u00eancia de novos padr\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o social na Am\u00e9rica Latina e no Brasil. Modelos de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DSS5122 ou DSS7182 ou SPO7071","prerequisito":"DSS5123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5165":{"codigo":"DSS5165","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Processos de Trabalho no Servi\u00e7o Social","ementa":"A categoria trabalho. Os elementos constitutivos do processo de trabalho. O setor de servi\u00e7os. Elementos constitutivos dos processos de trabalho no Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DSS5131 ou DSS5620 ou DSS7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5321":{"codigo":"DSS5321","nome":"\u00c9tica Profissional do Servi\u00e7o Social","ementa":"A \u00e9tica como controle social das profiss\u00f5es liberais. Processo de constitui\u00e7\u00e3o do ethos profissional. Os c\u00f3digos de \u00e9tica dos assistentes sociais brasileiros: fundamentos, conte\u00fados e significado pol\u00edtico. Os Conselhos de Fiscaliza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional. As quest\u00f5es \u00e9ticas atuais e o cotidiano profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DSS5319 ou DSS5320 ou DSS7117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5122":{"codigo":"PSI5122","nome":"Psicologia I","ementa":"A psicologia e sua diversidade: breve contextualiza\u00e7\u00e3o. Aspectos psicol\u00f3gicos e sociais da primeira inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta e velhice. A rela\u00e7\u00e3o entre profissional e usu\u00e1rio de servi\u00e7os sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"PSI5102 ou PSI5111 ou PSI7150","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT5316":{"codigo":"ANT5316","nome":"Antropologia Social II","ementa":"Quest\u00f5es \u00e9tnico-sociais, fam\u00edlia, g\u00eanero e viol\u00eancia na cultura brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"ANT5309 ou ANT7001 ou ANT7002 ou ANT7003 ou ANT7006 ou ANT7101","prerequisito":"ANT5315","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5135":{"codigo":"DSS5135","nome":"Servi\u00e7o Social: Movimentos Sociais e Conselhos de Direito","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social junto aos Movimentos Sociais e Conselhos de  Direitos. Objetivos e  procedimentos de interven\u00e7\u00e3o. Instrumentos t\u00e9cnico -  operativos. A documenta\u00e7\u00e3o profissional. Indicadores de situa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o profissional e seus resultados. Conselhos e mecanismos de controle social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5109 ou DSS5134 ou DSS7114","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5166":{"codigo":"DSS5166","nome":"Processos de Trabalho no Servi\u00e7o Social em Movimentos Sociais e Conselhos de Direito","ementa":"A (re)constru\u00e7\u00e3o dos objetos de interven\u00e7\u00e3o junto aos Movimentos Sociais e Conselhos de Direitos. A constru\u00e7\u00e3o de objetivos e procedimentos de interven\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o e o uso de instrumentos t\u00e9cnico-operativos. A documenta\u00e7\u00e3o profissional. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores da situa\u00e7\u00e3o,  da a\u00e7\u00e3o profissional e seus resultados. A\u00e7\u00e3o junto a Conselhos de Direitos e mecanismos de controle social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5503 ou DSS5623 ou DSS7180","prerequisito":"DSS5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5332":{"codigo":"DSS5332","nome":"Administra\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento administrativo. As diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o. As propostas alternativas formais para as organiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os sociais. A a\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5309 ou DSS5331 ou DSS7127","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5705":{"codigo":"DSS5705","nome":"Semin\u00e1rios Tem\u00e1ticos e Atividades Complementares I","ementa":"Regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o no. 001 de 25 de mar\u00e7o de 1999. A referida resolu\u00e7\u00e3o em seu artigo primeiro define as atividades  que ser\u00e3o consideradas como complementares.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CIN5109 ou DSS5701 ou DSS5702 ou DSS7190","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5123":{"codigo":"PSI5123","nome":"Psicologia II","ementa":"Categorias fundamentais da psicologia social: indiv\u00edduos, cultura e personalidade identidade, consci\u00eancia e aliena\u00e7\u00e3o. Os grupos e sua din\u00e2mica: a comunica\u00e7\u00e3o e seus problemas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PSI5103 ou PSI5104 ou PSI7405 ou PSI7505","prerequisito":"PSI5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5136":{"codigo":"DSS5136","nome":"Servi\u00e7o Social: Institui\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"Interven\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social nos processos organizacionais. O uso de instrumentos t\u00e9cnico-operativos. A documenta\u00e7\u00e3o profissional. Indicadores de situa\u00e7\u00e3o, da a\u00e7\u00e3o profissional e seus resultados. Assessoria, consultoria, supervis\u00e3o de programas e projetos sociais. As parcerias e a terceiriza\u00e7\u00e3o nos processos de aten\u00e7\u00e3o social no plano p\u00fablico e privado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CAD7301 ou DSS5108 ou DSS5133 ou DSS7171 ou SPO7041","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5144":{"codigo":"DSS5144","nome":"Servi\u00e7o Social e Seguridade Social: Sa\u00fade","ementa":"O Estado brasileiro e a pol\u00edtica de sa\u00fade. A discuss\u00e3o da reforma sanit\u00e1ria. O Sistema \u00danico de Sa\u00fade: modelo de aten\u00e7\u00e3o, financiamento, gerenciamento e controle social. A consolida\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade: impasses e perspectivas, gest\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o. Presta\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais na \u00e1rea da sa\u00fade. A pr\u00e1tica profissional do Assistente Social na esfera da sa\u00fade p\u00fablica e privada. A particularidade dos segmentos especiais e grupos espec\u00edficos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5111 ou DSS5141 ou DSS7124","prerequisito":"DSS5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5145":{"codigo":"DSS5145","nome":"Servi\u00e7o Social e Seguridade Social: Previd\u00eancia","ementa":"O Estado brasileiro e a constru\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio p\u00fablico. A previd\u00eancia social p\u00fablica - estrutura\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios, financiamento, gerenciamento e controle social. A rela\u00e7\u00e3o previd\u00eancia p\u00fablica e privadas. Atuais tend\u00eancias previdenci\u00e1rias. A pr\u00e1tica profissional do assistente social no setor previdenci\u00e1rio. A particularidade de segmentos especiais. O direito do trabalhador.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5112 ou DSS5142 ou DSS7122","prerequisito":"DSS5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5150":{"codigo":"DSS5150","nome":"Servi\u00e7o Social e Pol\u00edticas de Aten\u00e7\u00e3o: Crian\u00e7a e ao Adolescente","ementa":"Constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da crian\u00e7a e do adolescente.  A crian\u00e7a e o adolescente como sujeitos de direitos. Prote\u00e7\u00e3o Social para crian\u00e7as e adolescentes. Reordenamento jur\u00eddico-institucional.  Mecanismos de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Desafios catarinenses.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DIR5216 ou DSS5108 ou DSS5115 ou DSS7167","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5167":{"codigo":"DSS5167","nome":"Processos de Trabalho no Servi\u00e7o Social em Institui\u00e7\u00f5es e Organiza\u00e7\u00f5es","ementa":"A (re)constru\u00e7\u00e3o dos objetos de interven\u00e7\u00e3o nos processos organizacionais. A constru\u00e7\u00e3o e o uso de instrumentos t\u00e9cnico-operativos. A documenta\u00e7\u00e3o profissional. Constru\u00e7\u00e3o de indicadores da situa\u00e7\u00e3o, da a\u00e7\u00e3o profissional e seus resultados. Assessoria, consultoria e supervis\u00e3o de programas e projetos sociais. As parcerias e a terceiriza\u00e7\u00e3o nos processos de aten\u00e7\u00e3o social no plano p\u00fablico e privado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5502 ou DSS5622 ou DSS7106","prerequisito":"DSS5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5137":{"codigo":"DSS5137","nome":"Servi\u00e7o Social: Fam\u00edlias e Segmentos Sociais Vulner\u00e1veis","ementa":"Fam\u00edlia: Interrela\u00e7\u00f5es entre o p\u00fablico e o privado. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e gera\u00e7\u00f5es. A constru\u00e7\u00e3o da identidade dos sujeitos sociais nas rela\u00e7\u00f5es de classe, etnia, g\u00eanero e  gera\u00e7\u00f5es. Pressupostos te\u00f3ricos para o trabalho com fam\u00edlias e segmentos sociais vulner\u00e1veis. Trabalho com fam\u00edlias. Trabalho com grupos. Trabalho com indiv\u00edduos. Trabalho com redes.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"ANT7020 ou DSS5107 ou DSS5132 ou DSS7163","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5146":{"codigo":"DSS5146","nome":"Pesquisa em Servi\u00e7o Social I","ementa":"Natureza,  m\u00e9todo e processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: o debate te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. A pesquisa social: planejamento, execu\u00e7\u00e3o e express\u00e3o de resultados. A pesquisa social e o Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5116 ou DSS7125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5148":{"codigo":"DSS5148","nome":"Servi\u00e7o Social e Seguridade Social: Assist\u00eancia Social","ementa":"O Estado brasileiro e a assist\u00eancia social. A compreens\u00e3o da assist\u00eancia e  o paradigma do direito. A pol\u00edtica de assist\u00eancia social: modelos, financiamento, operacionaliza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e controle social. As estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o social ao trabalho informal. A pr\u00e1tica profissional do assistente social na estrutura\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social de assist\u00eancia social. A particularidade de segmentos especiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5109 ou DSS5143 ou DSS7123","prerequisito":"DSS5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5168":{"codigo":"DSS5168","nome":"Processo de Trabalho no Servi\u00e7o Social: Fam\u00edlias e Segmentos Sociais Vulner\u00e1veis","ementa":"A (re)constru\u00e7\u00e3o objetos de interven\u00e7\u00e3o nas abordagens familiares, grupais,  individuais e coletivas. Instrumentos para estudo e trabalho com  fam\u00edlias e segmentos sociais vulner\u00e1veis: entrevista, observa\u00e7\u00e3o, visitas domiciliares, estudo e  parecer social, encaminhamento, documenta\u00e7\u00e3o. Processos interventivos com fam\u00edlias e segmentos sociais vulner\u00e1veis. Interrela\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-Intitucionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5501 ou DSS5621 ou DSS7118","prerequisito":"DSS5165","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5333":{"codigo":"DSS5333","nome":"Planejamento em Servi\u00e7o Social","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao planejamento. O planejamento institucional e das a\u00e7\u00f5es profissionais. Modelos de planejamento. Programas e projetos institucionais: elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. As tend\u00eancias da avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais e projetos sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5108 ou DSS5115 ou DSS7128","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5126":{"codigo":"DSS5126","nome":"Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5641 ou DSS7131","prerequisito":"DSS5137 e DSS5146 e DSS5148 e DSS5168 e DSS5333","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5631":{"codigo":"DSS5631","nome":"Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio I","ementa":"","carga_horaria":306,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5628 ou DSS5629 ou DSS7141","prerequisito":"ANT5315 e ANT5316 e CNM5124 e DSS5101 e DSS5110 e DSS5123 e DSS5124 e DSS5125 e DSS5130 e DSS5135 e DSS5136 e DSS5137 e DSS5144 e DSS5145 e DSS5146 e DSS5148 e DSS5150 e DSS5165 e DSS5166 e DSS5167 e DSS5168 e DSS5321 e DSS5332 e DSS5333 e DSS5605 e DSS5705 e FIL5195 e HST5222 e PSI5122 e PSI5123 e SPO5150 e SPO5212 e SPO5236","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7904":{"codigo":"LSB7904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DIR5973":{"codigo":"DIR5973","nome":"Direito e Cidadania","ementa":"Estudo dos fundamentos e desenvolvimento hist\u00f3rico da constru\u00e7\u00e3o dos direitos do homem. An\u00e1lise da cidadania enquanto fen\u00f4meno jur\u00eddico. A cidadania na sociedade capitalista. O discurso liberal da cidadania. Neoliberalismo e cidadania. \u00c9tica e cidadania. Pluralismo, toler\u00e2ncia e cidadania.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DIR5954 ou DIR5971 ou DSS7120","prerequisito":"DSS7120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5127":{"codigo":"DSS5127","nome":"Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica de Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5642 ou DSS7132","prerequisito":"DSS5137 e DSS5146 e DSS5148 e DSS5168 e DSS5333","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5169":{"codigo":"DSS5169","nome":"Processos de Trabalho no Servi\u00e7o Social: An\u00e1lise e Avalia\u00e7\u00e3o","ementa":"An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o coletiva dos processos de trabalho desenvolvidos pelos acad\u00eamicos no est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5623 ou DSS5627 ou DSS7153","prerequisito":"DSS5631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5330":{"codigo":"DSS5330","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5329 ou DSS7152","prerequisito":"DSS5631","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5632":{"codigo":"DSS5632","nome":"Est\u00e1gio Curricular Obrigat\u00f3rio II","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5628 ou DSS5629 ou DSS7142","prerequisito":"ANT5315 e ANT5316 e CNM5124 e DSS5101 e DSS5110 e DSS5123 e DSS5124 e DSS5125 e DSS5130 e DSS5135 e DSS5136 e DSS5137 e DSS5144 e DSS5145 e DSS5146 e DSS5148 e DSS5150 e DSS5165 e DSS5166 e DSS5167 e DSS5168 e DSS5321 e DSS5332 e DSS5333 e DSS5605 e FIL5195 e HST5222 e PSI5122 e PSI5123 e SPO5150 e SPO5212 e SPO5236","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5706":{"codigo":"DSS5706","nome":"Semin\u00e1rios Tem\u00e1ticos e Atividades Complementares II","ementa":"Regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o no. 001 de 25 de mar\u00e7o de 1999. A referida resolu\u00e7\u00e3o em seu artigo primeiro define as atividades  que ser\u00e3o consideradas complementares.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5604 ou DSS5703 ou DSS5704 ou DSS7190","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5800":{"codigo":"DSS5800","nome":"T\u00f3picos Especiais em Servi\u00e7o Social","ementa":"Discuss\u00e3o de quest\u00f5es emergentes no Servi\u00e7o Social, de forma a complementar a forma\u00e7\u00e3o do aluno concluinte, em especial \u00e0quelas que orientam o trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5328 ou DSS7112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5119":{"codigo":"DSS5119","nome":"Atividades Complementares em Servi\u00e7o Social","ementa":"Atividades de pesquisa, extens\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, visitas monitoradas, monitoria, participa\u00e7\u00e3o em encontros, semin\u00e1rios e congressos com apresenta\u00e7\u00e3o de folder e artigos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5120":{"codigo":"DSS5120","nome":"Servi\u00e7o Social e Desafios Profissionais Contempor\u00e2neos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5152":{"codigo":"DSS5152","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas e Projetos Sociais","ementa":"Avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de Pol\u00edticas Sociais. Relev\u00e2ncia e significado da avalia\u00e7\u00e3o. Tipos e modalidades. A avalia\u00e7\u00e3o de projetos sociais. Indicadores sociais. Avalia\u00e7\u00e3o financeira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5153":{"codigo":"DSS5153","nome":"Direitos Humanos e \u00c9ticos","ementa":"Os processos de produ\u00e7\u00e3o da sociabilidade contempor\u00e2nea. A desigualdade e a viol\u00eancia na configura\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social no Brasil. Direitos humanos, \u00e9tica e as contradi\u00e7\u00f5es sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5154":{"codigo":"DSS5154","nome":"Direitos Sociais, Controle Social e Servi\u00e7os Sociais","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de Direito Social. Direitos Sociais e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Controle Social e democratiza\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es. Tend\u00eancias do controle social. A articula\u00e7\u00e3o p\u00fablico e privado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5155":{"codigo":"DSS5155","nome":"Fam\u00edlias, Redes e Pol\u00edtica Social","ementa":"Constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do trabalho com fam\u00edlias, a concep\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia no Estado de Bem-Estar Social. A fam\u00edlia como unidade de refer\u00eancia das Pol\u00edticas Sociais (o p\u00fablico e o privado e a rela\u00e7\u00e3o  com o Estado). O reordenamento  institucional e os aspectos bio\u00e9ticos frente \u00e0s pol\u00edticas setoriais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia. O perfil da fam\u00edlia latino-americana, brasileira e catarinense. As crises familiares e sua repercuss\u00e3o no cotidiano. A fam\u00edlia e os processos de aten\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social. A media\u00e7\u00e3o familiar como perspectiva de atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social (\u00e1rea da sa\u00fade, judici\u00e1ria e comunit\u00e1ria). A proposta do Estatuto da Crian\u00e7a e Adolescente e o direito da conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5156":{"codigo":"DSS5156","nome":"Financiamento da Seguridade Social e Controle Social","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es e formas atuais de financiamento da Seguridade Social: sa\u00fade, previd\u00eancia e assist\u00eancia. As possibilidades de controle social sobre os recursos financeiro p\u00fablicos na Seguridade Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5157":{"codigo":"DSS5157","nome":"Inf\u00e2ncia, Adolesc\u00eancia e Sociedade","ementa":"A inf\u00e2ncia como categoria hist\u00f3rica. A crian\u00e7a como ser de direito, como v\u00edtima e como testemunha. O adolescente e a justi\u00e7a, medida s\u00f3cio-educativa, liberdade assistida, dissolu\u00e7\u00e3o da pena. Inf\u00e2ncia e media\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas e qualidade de vida (alcoolismo, drogadi\u00e7\u00e3o, etc.).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5158":{"codigo":"DSS5158","nome":"Reforma do Estado e Servi\u00e7os Sociais","ementa":"A crise do Estado. A crise do Estado no Brasil. As reformas do Estado Brasileiro na d\u00e9cada de 90. As novas fun\u00e7\u00f5es do Estado e a publiciza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os n\u00e3o exclusivos. As organiza\u00e7\u00f5es sociais. As parcerias e contratos de gest\u00e3o. Novas dimens\u00f5es do p\u00fablico. Os servi\u00e7os sociais na reforma do Estado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5159":{"codigo":"DSS5159","nome":"Servi\u00e7o Social e Sociedade Civil","ementa":"Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do conceito de sociedade civil. A concep\u00e7\u00e3o de sociedade civil na idade moderna. O debate atual sobre a categoria sociedade civil. Processos de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade na era da globaliza\u00e7\u00e3o. O terceiro setor: contextualiza\u00e7\u00e3o. O terceiro setor entre o p\u00fablico e o privado: caracter\u00edsticas, conceitua\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o. A parceria p\u00fablico e privado. O trabalho em redes. Consultorias e assessorias nas a\u00e7\u00f5es em rede.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5160":{"codigo":"DSS5160","nome":"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Social","ementa":"O uso da inform\u00e1tica para operar sistemas de informa\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5161":{"codigo":"DSS5161","nome":"Servi\u00e7o Social e Rela\u00e7\u00e3o de G\u00eanero","ementa":"Conhecer e aprofundar a hist\u00f3ria do movimento de mulheres no Brasil e no mundo. Resgatar a import\u00e2ncia dos estudos feministas e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero para o Servi\u00e7o Social e incorporar metodologias de trabalho com mulheres nos diversos campos de abrang\u00eancia da profiss\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5325":{"codigo":"DSS5325","nome":"Projeto de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o de projeto de monografia tendo como refer\u00eancia a experi\u00eancia de est\u00e1gios do aluno ou tem\u00e1tica desenvolvida em projeto de pesquisa ou ainda relacionada a quest\u00f5es te\u00f3ricas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5326":{"codigo":"DSS5326","nome":"Instrumental T\u00e9cnico-Operativo","ementa":"Tipos de grupo. Grupos: pesquisa, forma\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o. Elementos participantes do Grupo. Din\u00e2mica de grupos. Aspectos ideol\u00f3gicos no uso de instrumentos e t\u00e9cnicas dial\u00e9ticas dos grupos e das organiza\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5651":{"codigo":"DSS5651","nome":"Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica Est\u00e1gio Curricular (n\u00e3o obrigat\u00f3rio) I","ementa":"Contextualiza\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o da realidade social produtora das demandas do Servi\u00e7o Social. Aproxima\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos diferentes espa\u00e7os institucionais nos quais se exerce o Servi\u00e7o Social. O processo de supervis\u00e3o de est\u00e1gios. Desenvolvimento de habilidades para registro das atividades do Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT5316 e DSS5135 e DSS5166 e DSS5332 e DSS5705 e PSI5123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5652":{"codigo":"DSS5652","nome":"Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica Est\u00e1gio Curricular (n\u00e3o obrigat\u00f3rio) II","ementa":"Aproxima\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos diferentes espa\u00e7os institucionais nos quais se exerce o Servi\u00e7o Social. O desenvolvimento de habilidades no planejamento para a interven\u00e7\u00e3o profissional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS5651","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5710":{"codigo":"DSS5710","nome":"Atividade Extraclasse: Monitoria","ementa":"Resolu\u00e7\u00e3o. No. 19\/ CEPE\/ 93, de 22 de Abril de 1993","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5711":{"codigo":"DSS5711","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico em Servi\u00e7o Social I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5712":{"codigo":"DSS5712","nome":"Semin\u00e1rio Tem\u00e1tico em Servi\u00e7o Social II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5720":{"codigo":"DSS5720","nome":"Servi\u00e7o Social e Desafios Profissionais Contempor\u00e2neos II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5721":{"codigo":"DSS5721","nome":"Servi\u00e7o Social e Quest\u00e3o Agr\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5722":{"codigo":"DSS5722","nome":"Servi\u00e7o Social e Quest\u00e3o Urbana","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5723":{"codigo":"DSS5723","nome":"Servi\u00e7o Social e a Pol\u00edtica do Idoso","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5724":{"codigo":"DSS5724","nome":"Servi\u00e7o Social na \u00c1rea S\u00f3cio-Jur\u00eddica","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5725":{"codigo":"DSS5725","nome":"Servi\u00e7o Social e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5726":{"codigo":"DSS5726","nome":"Servi\u00e7o Social e Temas da Viol\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5727":{"codigo":"DSS5727","nome":"Servi\u00e7o Social e Meio Ambiente","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5801":{"codigo":"DSS5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Servi\u00e7o Social I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento e Centros de Pesquisa, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas de aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do estudante. Participa\u00e7\u00e3o em atividades de ensino, pesquisa e\/ou extens\u00e3o em universidades de \u00e2mbito nacional ou internacional conveniadas com a UFSC a partir da 4\u00aa fase do curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5802":{"codigo":"DSS5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Servi\u00e7o Social II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento e Centros de Pesquisa, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas de aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do estudante, participa\u00e7\u00e3o em atividades de ensino, pesquisa e\/ou extens\u00e3o em universidades de \u00e2mbito nacional ou internacional conveniadas com a UFSC a partir da 4\u00aa fase do curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5196":{"codigo":"FIL5196","nome":"Antropologia Filos\u00f3fica e \u00c9tica","ementa":"Os fundamentos ontol\u00f3gicos do ser social: sociabilidade, trabalho e aliena\u00e7\u00e3o. As formas de consci\u00eancia: pol\u00edtica, ci\u00eancia, religi\u00e3o, moral, est\u00e9tica e arte. A dimens\u00e3o \u00e9tica da vida social. Processo de constitui\u00e7\u00e3o de valores.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"FIL5193","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5151":{"codigo":"SPO5151","nome":"Processos S\u00f3cios-Politicos, Culturais e Econ\u00f4micos na Regi\u00e3o Sul em SC","ementa":"As tend\u00eancias econ\u00f4micas sociais e pol\u00edticas atuais. O Mercosul. As rela\u00e7\u00f5es de poder pol\u00edtico-culturais. As formas organizativas da sociedade civil e a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e administrativa do Estado de Santa Catarina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CSO5143","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5661":{"codigo":"DSS5661","nome":"Est\u00e1gio Curricular (n\u00e3o obrigat\u00f3rio) I","ementa":"","carga_horaria":225,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT5316 e DSS5135 e DSS5166 e DSS5332 e DSS5705 e PSI5123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5662":{"codigo":"DSS5662","nome":"Est\u00e1gio Curricular (n\u00e3o obrigat\u00f3rio) II","ementa":"","carga_horaria":225,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS5651 e DSS5661","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5663":{"codigo":"DSS5663","nome":"Est\u00e1gio Curricular (n\u00e3o obrigat\u00f3rio) III","ementa":"","carga_horaria":225,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS5652","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20132":{"id":"353","codigo":20132,"codigo_curso":339,"carga_horaria_ufsc":3600,"carga_horaria_mec":3000,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":14,"aulas_semana_max":28,"num_periodos_min":9,"num_periodos_esperado":9,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao curriculo 20132","ucs":{"DSS7101":{"codigo":"DSS7101","nome":"Servi\u00e7o Social e Realidade Social I","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o social da realidade. Elementos da an\u00e1lise de conjuntura. Realidade social catarinense.  Processo constitutivo da profiss\u00e3o. Institucionaliza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o e divis\u00e3o social do trabalho. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DSS5110","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7103":{"codigo":"DSS7103","nome":"Oficina Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Vida Acad\u00eamica","ementa":"Inser\u00e7\u00e3o na Universidade e vida acad\u00eamica. Compreens\u00e3o da estrutura, servi\u00e7os acad\u00eamico-administrativos e organiza\u00e7\u00e3o curricular do Curso de Servi\u00e7o Social da UFSC. Projetos de pesquisa e extens\u00e3o do Departamento de Servi\u00e7o Social e da UFSC. A universidade p\u00fablica brasileira. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7107":{"codigo":"DSS7107","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Conhecimento Cient\u00edfico e Servi\u00e7o Social","ementa":"Senso comum, conhecimento cient\u00edfico e ideologia. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. O processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. A dimens\u00e3o investigativa do Servi\u00e7o Social. O Servi\u00e7o Social como \u00e1rea de conhecimento.  Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"DSS5605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"HST7105":{"codigo":"HST7105","nome":"Forma\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-hist\u00f3rico do Brasil","ementa":"A forma\u00e7\u00e3o social do Brasil, do processo colonial \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do Brasil moderno; escravismo, movimentos sociais, governos autorit\u00e1rios e as lutas pela democracia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"HST5222","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7104":{"codigo":"SPO7104","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Sociol\u00f3gica","ementa":"O contexto hist\u00f3rico de surgimento da Sociologia, concep\u00e7\u00e3o de homem e sociedade nas matrizes cl\u00e1ssicas do pesamento sociol\u00f3gico. Comte, Dukheim, Weber e Marx.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"SPO5150","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7102":{"codigo":"DSS7102","nome":"Servi\u00e7o social e Realidade Social II","ementa":"O exerc\u00edcio profissional e os espa\u00e7os s\u00f3cio ocupacionais. Marco regulat\u00f3rio da profiss\u00e3o de Servi\u00e7o Social. Atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias do assistente social. Mercado de trabalho, \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e demandas para a profiss\u00e3o.  Indicadores sociais. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"DSS5101","prerequisito":"DSS7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7104":{"codigo":"DSS7104","nome":"Oficina Servi\u00e7o Social e Produ\u00e7\u00e3o Textual","ementa":"Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de textos. Elabora\u00e7\u00e3o de resumos, resenhas e artigos cient\u00edficos. Relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos na \u00e1rea do Servi\u00e7o Social. Normas de apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos e pesquisa em base de dados. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI7150":{"codigo":"PSI7150","nome":"Psicologia Social","ementa":"Fundamentos de psicologia social cr\u00edtica. Conci\u00eancia, subjetividade, indentidade, afetividade. Constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. Persep\u00e7\u00e3o social. Forma\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es. Atitudes. Influ\u00eancias social e bases de poder. Rela\u00e7\u00f5es intergrupais e conflitos. Esteri\u00f3tipos, etgma e Preconceito. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"PSI5122","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO5236":{"codigo":"SPO5236","nome":"Ci\u00eancia Pol\u00edtica","ementa":"Pol\u00edtica e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Conceitos fundamentais da Ci\u00eancia Pol\u00edtica. O Estado moderno e a transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cl\u00e1ssica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CSO5236","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7100":{"codigo":"ANT7100","nome":"Antropologia Social","ementa":"Antropologia social e cultural. Cultura popular. Identidade e express\u00f5es culturais, regionais e multiculturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"ANT5315","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7110":{"codigo":"DSS7110","nome":"FHTM SSI","ementa":"Capitalismo monopolista, quest\u00e3o social e Servi\u00e7o Social. G\u00eanese do Servi\u00e7o Social. As condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais da emerg\u00eancia, da institucionaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Servi\u00e7o Social na Am\u00e9rica Latina e Brasil. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DSS5125","prerequisito":"DSS7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7113":{"codigo":"DSS7113","nome":"Servi\u00e7o Social e Economia Pol\u00edtica","ementa":"Economia pol\u00edtica cl\u00e1ssica e a teoria do valor-trabalho. Cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Mercadoria, valor e dinheiro. Produ\u00e7\u00e3o da mais-valia absoluta e relativa.  A lei geral da acumula\u00e7\u00e3o capitalista. Economia pol\u00edtica e os fundamentos do Servi\u00e7o Social. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CNM5124","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7114":{"codigo":"DSS7114","nome":"Classes Sociais e Movimentos Sociais","ementa":"Estado e sociedade civil. Democracia, participa\u00e7\u00e3o popular e luta de classes. Classes sociais e sujeitos coletivos: partidos, sindicatos, movimentos e organiza\u00e7\u00f5es populares. Concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas dos movimentos sociais. Identidade e subjetividade na constru\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais. O Servi\u00e7o Social na rela\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais. Movimentos Sociais em Santa Catarina. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DSS5135","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7120":{"codigo":"DSS7120","nome":"Servi\u00e7o Social, Direito e Cidadania","ementa":"Sociedade, Estado e Direito. Constitui\u00e7\u00e3o: origem e significado. Rep\u00fablica, federa\u00e7\u00e3o e estado democr\u00e1tico de direito. Direitos fundamentais, cidadania e Servi\u00e7o Social. A Ordem Social na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. Organiza\u00e7\u00e3o dos poderes no Estado brasileiro. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"DIR5973","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7105":{"codigo":"DSS7105","nome":"Oficina Prepara\u00e7\u00e3o ao Est\u00e1gio","ementa":"O est\u00e1gio curricular na forma\u00e7\u00e3o do assistente social. As dimens\u00f5es investigativa e interventiva da profiss\u00e3o nas Diretrizes Curriculares. Normatiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio. Campos de est\u00e1gio de Servi\u00e7o Social credenciados na UFSC. Estudo de produ\u00e7\u00f5es referentes aos campos de est\u00e1gio. Conhecimento de experi\u00eancias de est\u00e1gio. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5165","prerequisito":"DSS7110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7111":{"codigo":"DSS7111","nome":"FHTM SSII","ementa":"O processo de renova\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social latino-americano e brasileiro. A produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do Servi\u00e7o Social do per\u00edodo de renova\u00e7\u00e3o e a aproxima\u00e7\u00e3o ao marxismo. A crise da autocracia burguesa e a redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira. A constru\u00e7\u00e3o do Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico profissional. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5130","prerequisito":"DSS7110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7115":{"codigo":"DSS7115","nome":"M\u00e9todo Cr\u00edtico Dial\u00e9tico","ementa":"Idealismo e materialismo. Ser Social, Trabalho e Ontologia. M\u00e9todo cr\u00edtico-dial\u00e9tico e suas categorias fundamentais. Totalidade e Hist\u00f3ria. As categorias de media\u00e7\u00e3o e a apreens\u00e3o da universalidade, singularidade e particularidade. Trabalho e produ\u00e7\u00e3o social. M\u00e9todo Cr\u00edtico dial\u00e9tico e Servi\u00e7o Social. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7121":{"codigo":"DSS7121","nome":"Pol\u00edtica Social","ementa":"Determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio hist\u00f3ricas das pol\u00edticas sociais. Perspectivas conceituais da pol\u00edtica social. A constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no s\u00e9culo XX. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a Seguridade Social. O Estado brasileiro e a regulamenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos direitos sociais. A conjuntura de contra-reformas do Estado e (novo) desenvolvimentismo. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"DSS5123","prerequisito":"DSS7120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7100":{"codigo":"FIL7100","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a \u00c9tica","ementa":"Desemvolvimentos cl\u00e1ssicos e comtentor\u00e1nios da refle\u00e7\u00e3o \u00e9tica.  Virtude e Dever. T\u00e9orias da Justi\u00e7a. Utilitarismo. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5195 ou FIL5600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7112":{"codigo":"DSS7112","nome":"FHTM SS III","ementa":"O Servi\u00e7o Social no contexto da democratiza\u00e7\u00e3o brasileira. Transforma\u00e7\u00f5es do capitalismo contempor\u00e2neo. Trabalho, Quest\u00e3o Social e Servi\u00e7o Social. Modernidade, Neoconservadorismo e o projeto \u00e9tico-pol\u00edtico profissional. O Servi\u00e7o Social no mundo. A produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, espa\u00e7os s\u00f3cio-ocupacionais e exerc\u00edcio profissional do Servi\u00e7o Social a partir dos anos 1990. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5800","prerequisito":"DSS7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7117":{"codigo":"DSS7117","nome":"\u00c9tica Profissional do Servi\u00e7o Social","ementa":"O processo de constru\u00e7\u00e3o do ethos profissional. Fundamentos filos\u00f3ficos nos diferentes c\u00f3digos de \u00e9tica dos assistentes sociais brasileiros: neotomismo, personalismo e ontologia social. An\u00e1lise cr\u00edtica dos valores na sociabilidade burguesa. O C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional, seus valores e princ\u00edpios. Os dilemas \u00e9ticos contempor\u00e2neos no cotidiano da profiss\u00e3o. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5321","prerequisito":"FIL7100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7118":{"codigo":"DSS7118","nome":"Instrumentalidade e Compet\u00eancias Profissionais em Servi\u00e7o Social","ementa":"Instrumentalidade, compet\u00eancias e interven\u00e7\u00e3o profissional. As perspectivas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas na constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos de interven\u00e7\u00e3o. Instrumentos e t\u00e9cnicas nos diferentes espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o profissional. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5168","prerequisito":"DSS7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7122":{"codigo":"DSS7122","nome":"Servi\u00e7o Social e Previd\u00eancia Social","ementa":"O Estado Brasileiro e a constru\u00e7\u00e3o do Sistema Previdenci\u00e1rio P\u00fablico. A Seguridade Social na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. A rela\u00e7\u00e3o previd\u00eancia p\u00fablica e privada. Gerenciamento, financiamento e controle da previd\u00eancia social. O Instituto Nacional de Seguro Social, estrutura\u00e7\u00e3o, operacionaliza\u00e7\u00e3o, plano de benef\u00edcios, categorias de segurados e dependentes. A pol\u00edtica previdenci\u00e1ria e a contrarreforma do Estado. O exerc\u00edcio profissional do Assistente Social no setor previdenci\u00e1rio. A particularidade dos segmentos especiais.  Interface da pol\u00edtica previdenci\u00e1ria com as pol\u00edticas de Assist\u00eancia Social, Sa\u00fade e Trabalho. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"DSS5145","prerequisito":"DSS7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7106":{"codigo":"DSS7106","nome":"Oficina An\u00e1lise Institucional e Servi\u00e7o Social","ementa":"Diferentes concep\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise institucional. Formas de organiza\u00e7\u00e3o institucional. A rela\u00e7\u00e3o p\u00fablico - privado. A institui\u00e7\u00e3o e seus sistemas de poder e de correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. Requisi\u00e7\u00f5es institucionais e demandas da popula\u00e7\u00e3o. Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das necessidades sociais. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o e indicadores sociais. Exerc\u00edcios de an\u00e1lise institucional. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5167","prerequisito":"ANT7100 e DSS7105 e DSS7111 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7121 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7123":{"codigo":"DSS7123","nome":"Servi\u00e7o social e Assist\u00eancia Social","ementa":"O Estado brasileiro e a pol\u00edtica de assist\u00eancia social. A assist\u00eancia social como direito social. Marco legal da pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social. Financiamento, gest\u00e3o e controle social da pol\u00edtica de assist\u00eancia social. O Sistema \u00danico da Assist\u00eancia Social. O exerc\u00edcio profissional do assistente social no \u00e2mbito da pol\u00edtica de assist\u00eancia social. Servi\u00e7os direcionados a segmentos especiais. Indicadores sociais. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5148","prerequisito":"DSS7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7125":{"codigo":"DSS7125","nome":"Pesquisa em Servi\u00e7o social I","ementa":"A pesquisa na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. M\u00e9todos de conhecimento da realidade social. Metodologias de pesquisa. \u00c9tica e pesquisa. Tipos de pesquisa. Elementos constitutivos do projeto de pesquisa. Experi\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o de projeto de pesquisa. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5146","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7131":{"codigo":"DSS7131","nome":"Supervis\u00e3o Acad\u00eamica de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio I","ementa":"Reconhecimento e an\u00e1lise do espa\u00e7o s\u00f3cio ocupacional. O assistente social como trabalhador assalariado. Mercado de trabalho e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Conhecimento do exerc\u00edcio profissional e suas dimens\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edtica, t\u00e9cnico-operativa e te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Orienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de plano de est\u00e1gio. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5126","prerequisito":"ANT7100 e DSS7112 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7117 e DSS7118 e DSS7122 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7141":{"codigo":"DSS7141","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em Servi\u00e7o Social Obrigat\u00f3rio I","ementa":"Inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o s\u00f3cio ocupacional. Identifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e sua din\u00e2mica de funcionamento, demandas, servi\u00e7os oferecidos, perfil dos usu\u00e1rios e pol\u00edtica social a que se vincula. Conhecimento do exerc\u00edcio profissional na Institui\u00e7\u00e3o em suas dimens\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edtica, t\u00e9cnico-operativa e te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Conhecimento das condi\u00e7\u00f5es de trabalho na Institui\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o de plano de est\u00e1gio. Desenvolvimento de atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas em espa\u00e7o s\u00f3cio ocupacional com supervis\u00e3o sistem\u00e1tica no campo de est\u00e1gio e na Unidade de Ensino. Pr\u00e1tica.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"DSS5631","prerequisito":"ANT7100 e DSS7112 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7117 e DSS7118 e DSS7122 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7124":{"codigo":"DSS7124","nome":"Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade","ementa":"A sa\u00fade como direito social e o conceito ampliado de sa\u00fade. O Estado brasileiro e a pol\u00edtica de sa\u00fade. O Movimento de Reforma Sanit\u00e1ria. O marco legal e a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Modelo de aten\u00e7\u00e3o, financiamento e participa\u00e7\u00e3o popular. Perspectivas e a tens\u00e3o entre os fundamentos do SUS e o projeto privatista da sa\u00fade. As pol\u00edticas setoriais e transversais no SUS. Indicadores de sa\u00fade. A pr\u00e1tica profissional do assistente social na sa\u00fade. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5144","prerequisito":"DSS7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7126":{"codigo":"DSS7126","nome":"Pesquisa em Servi\u00e7o Social II","ementa":"Revis\u00e3o da literatura do tema da pesquisa. Coleta e organiza\u00e7\u00e3o dos dados quantitativos e qualitativos. Sistematiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados. Elementos constitutivos do relat\u00f3rio de pesquisa. Devolu\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa. Experi\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o de pesquisa. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7125","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7127":{"codigo":"DSS7127","nome":"Gest\u00e3o e Planejamento em servi\u00e7o Social I","ementa":"Planejamento social e a rela\u00e7\u00e3o p\u00fablico\/privado\/filantr\u00f3pico na hist\u00f3ria do Estado e da sociedade brasileira. Metodologias de planejamento. Planejamento de pol\u00edticas sociais e instrumentos de gest\u00e3o. Planos Plurianuais e Relat\u00f3rios de Gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais. Projetos sociais no terceiro setor e das empresas. Elabora\u00e7\u00e3o de um projeto social. Fun\u00e7\u00f5es, atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias dos assistentes sociais no planejamento nas esferas p\u00fablica e privada. Te\u00f3rica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5332","prerequisito":"DSS7121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7132":{"codigo":"DSS7132","nome":"Supervis\u00e3o Acad\u00eamica de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio II","ementa":"O exerc\u00edcio profissional, as demandas, os servi\u00e7os oferecidos, a interface com as pol\u00edticas setoriais e o modelo de gest\u00e3o institucional. Problematiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional em face do Projeto \u00c9tico Pol\u00edtico profissional. Orienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de projeto de interven\u00e7\u00e3o profissional. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5127","prerequisito":"DSS7131 e DSS7141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7142":{"codigo":"DSS7142","nome":"Est\u00e1gio Superv.em Serv. Social Obrigat\u00f3rio II","ementa":"Aprofundamento do conhecimento das demandas, servi\u00e7os oferecidos, caracteriza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, modelo de gest\u00e3o institucional e a a\u00e7\u00e3o profissional. Elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projeto de interven\u00e7\u00e3o profissional. Desenvolvimento de atividades te\u00f3rico pr\u00e1ticas em espa\u00e7o s\u00f3cio ocupacional com supervis\u00e3o sistem\u00e1tica no campo de est\u00e1gio e na unidade de ensino. Pr\u00e1tica.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DSS5632","prerequisito":"DSS7131 e DSS7141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7128":{"codigo":"DSS7128","nome":"Gest\u00e3o e Planejamento em servi\u00e7o Social II","ementa":"Financiamento e gest\u00e3o das pol\u00edticas sociais e nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablico-privadas. O financiamento p\u00fablico e a filantropia. Metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. O uso dos indicadores sociais. O assistente social na elabora\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas e pol\u00edticas sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DSS5333","prerequisito":"DSS7127","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7133":{"codigo":"DSS7133","nome":"Supervis\u00e3o Acad\u00eamica de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio III","ementa":"Orienta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de est\u00e1gio. Proposi\u00e7\u00e3o de alternativas \u00e0 interven\u00e7\u00e3o profissional e proposi\u00e7\u00e3o de alternativas. Exerc\u00edcio profissional e supervis\u00e3o de est\u00e1gio. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final de est\u00e1gio. Te\u00f3rico-pr\u00e1tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7132 e DSS7142","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7143":{"codigo":"DSS7143","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em servi\u00e7o Social Obrigat\u00f3rio III","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto de interven\u00e7\u00e3o e da experi\u00eancia do est\u00e1gio. Sistematiza\u00e7\u00e3o e s\u00edntese do exerc\u00edcio profissional na Institui\u00e7\u00e3o. Elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final de est\u00e1gio. Desenvolvimento de atividades te\u00f3rico pr\u00e1ticas em espa\u00e7o s\u00f3cio-ocupacional, com supervis\u00e3o sistem\u00e1tica no campo de est\u00e1gio e na Unidade de Ensino. Pr\u00e1tica.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7132 e DSS7142","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7151":{"codigo":"DSS7151","nome":"Trabalho de conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Regulamento do TCC \/DSS\/UFSC. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos. Articula\u00e7\u00e3o com os orientadores individuais. Te\u00f3rica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7132 e DSS7142","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7152":{"codigo":"DSS7152","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso II","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Prepara\u00e7\u00e3o para a banca de avalia\u00e7\u00e3o. Defesa do Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso. Te\u00f3rica.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7151","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7153":{"codigo":"DSS7153","nome":"Servi\u00e7o Social e Desafios Profissionais Contempor\u00e2neos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"DSS5169","prerequisito":"DSS7151","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":72,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ANT7003":{"codigo":"ANT7003","nome":"Rela\u00e7\u00f5es Inter-\u00e9tnicas","ementa":"Grupos  \u00e9tnicos.  Processos  s\u00f3cio-culturais  de  constru\u00e7\u00e3o  de  identidade \u00e9tnicas. Particularidades hist\u00f3ricas e processos de diferencia\u00e7\u00e3o. Etnicidades e quest\u00f5es raciais, acomoda\u00e7\u00f5es e conflitos. Sociedades pluri\u00e9tnicas, cultura e pol\u00edtica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"PSI7150","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5710":{"codigo":"DSS5710","nome":"Atividade Extraclasse: Monitoria","ementa":"Resolu\u00e7\u00e3o. No. 19\/ CEPE\/ 93, de 22 de Abril de 1993","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5801":{"codigo":"DSS5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Servi\u00e7o Social I","ementa":"Participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento e Centros de Pesquisa, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas de aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do estudante. Participa\u00e7\u00e3o em atividades de ensino, pesquisa e\/ou extens\u00e3o em universidades de \u00e2mbito nacional ou internacional conveniadas com a UFSC a partir da 4\u00aa fase do curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7100 e DSS7105 e DSS7111 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7121 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7134":{"codigo":"DSS7134","nome":"Supervis\u00e3o Acad\u00eamica de Est\u00e1gio n\u00e3o Obrigat\u00f3rio I","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o para o Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio. Contextualiza\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o da realidade social produtora das demandas do Servi\u00e7o Social. Aproxima\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos diferentes espa\u00e7os institucionais nos quais se exerce o Servi\u00e7o Social. O processo de supervis\u00e3o de est\u00e1gios. Desenvolvimento de habilidades para registro das atividades do Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7100 e DSS7105 e DSS7111 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7121 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7135":{"codigo":"DSS7135","nome":"Supervis\u00e3o Acad\u00eamica de Est\u00e1gio n\u00e3o Obrigat\u00f3rio II","ementa":"Mercado de trabalho e espa\u00e7os institucionais do exerc\u00edcio profissional do Servi\u00e7o Social. O desenvolvimento de habilidades no planejamento para a interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional. Registro e sistematiza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio profissional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7133 e DSS7143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7162":{"codigo":"DSS7162","nome":"Metodologia da Supervis\u00e3o de Est\u00e1gio em Servi\u00e7o Social","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de supervis\u00e3o. Determinantes hist\u00f3ricos e perspectivas de supervis\u00e3o em Servi\u00e7o Social. O exerc\u00edcio profissional do assistente social e a supervis\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica e o processo de ensino aprendizagem. Sujeitos da supervis\u00e3o. Marco legal da supervis\u00e3o de est\u00e1gio. Metodologia da supervis\u00e3o em Servi\u00e7o Social. Plano de est\u00e1gio e plano de supervis\u00e3o de est\u00e1gio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(DSS5126 ou DSS5631) e (DSS5126 ou DSS7141)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7201":{"codigo":"DSS7201","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edticas Sociais I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7202":{"codigo":"DSS7202","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edticas Sociais II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7203":{"codigo":"DSS7203","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edticas Sociais III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7301":{"codigo":"DSS7301","nome":"T\u00f3picos Especiais em Servi\u00e7o Social I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7302":{"codigo":"DSS7302","nome":"T\u00f3picos Especiais em Servi\u00e7o II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7303":{"codigo":"DSS7303","nome":"T\u00f3picos Especiais em Servi\u00e7o Social III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7144":{"codigo":"DSS7144","nome":"Est\u00e1gio Curricular N\u00e3o Obrigat\u00f3rio I","ementa":"","carga_horaria":225,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"ANT7100 e DSS7105 e DSS7111 e DSS7114 e DSS7115 e DSS7121 e FIL7100 e HST7105 e PSI7150 e SPO5236 e SPO7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7145":{"codigo":"DSS7145","nome":"Est\u00e1gio Curricular N\u00e3o Obrigat\u00f3rio II","ementa":"","carga_horaria":225,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS7133 e DSS7143","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS5802":{"codigo":"DSS5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio em Servi\u00e7o Social II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico, decorrente de conv\u00eanio assinado com Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, Ag\u00eancias de Fomento e Centros de Pesquisa, visando a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas de aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do estudante, participa\u00e7\u00e3o em atividades de ensino, pesquisa e\/ou extens\u00e3o em universidades de \u00e2mbito nacional ou internacional conveniadas com a UFSC a partir da 4\u00aa fase do curso.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"DSS5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7160":{"codigo":"DSS7160","nome":"Assessoria em Servi\u00e7o Social","ementa":"Assessoria e consultoria no trabalho do assistente social. Assessoria para movimentos sociais, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos e setor filantr\u00f3pico. Assessoria da gest\u00e3o p\u00fablica estatal dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Contribui\u00e7\u00f5es para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social e demais pol\u00edticas setoriais. A articula\u00e7\u00e3o ensino-pesquisa-extens\u00e3o e a pr\u00e1tica de assessoria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7161":{"codigo":"DSS7161","nome":"Lutas Sociais na Am\u00e9rica Latina","ementa":"Imperialismo. Capitalismo Dependente. Superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho. Estado e lutas sociais na Am\u00e9rica Latina.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7163":{"codigo":"DSS7163","nome":"Pol\u00edtica Social e Fam\u00edlia","ementa":"Fam\u00edlia e Sociedade. As concep\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia, as pol\u00edticas sociais e o Estado Brasileiro.  A contradi\u00e7\u00e3o e a interface entre o espa\u00e7o p\u00fablico e espa\u00e7o privado. Transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, envelhecimento populacional e as novas configura\u00e7\u00f5es familiares. Os aspectos \u00e9tico-pol\u00edticos no trabalho com fam\u00edlias. Intersetorialidade, pol\u00edticas sociais setoriais, necessidades sociais e o Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7164":{"codigo":"DSS7164","nome":"Servi\u00e7o Social e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o, Estado e Sociedade. Pol\u00edtica Educacional Brasileira: fundamentos hist\u00f3ricos e bases legais. Dimens\u00e3o social da Pol\u00edtica Educacional. Interfaces entre Educa\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7o Social. O exerc\u00edcio profissional do assistente social na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7165":{"codigo":"DSS7165","nome":"Servi\u00e7o Social e Envelhecimento","ementa":"A constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do processo de envelhecimento. Transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, envelhecimento populacional e mudan\u00e7as na estrutura\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. O envelhecimento na sociedade brasileira e as demandas para as pol\u00edticas sociais. Estatuto do Idoso. Pol\u00edticas, controle social, servi\u00e7os e programas de atendimento a pessoa idosa. Exerc\u00edcio profissional do Assistente Social nas quest\u00f5es do envelhecimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7166":{"codigo":"DSS7166","nome":"Servi\u00e7o Social e G\u00eanero","ementa":"Constru\u00e7\u00e3o social das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Hist\u00f3ria do movimento feminista. Perspectivas te\u00f3ricas presentes na constru\u00e7\u00e3o dos conceitos de g\u00eanero. Sexualidade, ra\u00e7a e etnia e classe social. Servi\u00e7o Social e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. G\u00eanero e Pol\u00edticas P\u00fablicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7167":{"codigo":"DSS7167","nome":"Servi\u00e7o Social e os Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente","ementa":"Constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Sistema de direitos da inf\u00e2ncia e da adolesc\u00eancia. Medidas socioeducativas e de prote\u00e7\u00e3o especial. Intersetorialidade das pol\u00edticas sociais e o Servi\u00e7o Social na aten\u00e7\u00e3o a crian\u00e7a e ao adolescente. F\u00f3runs. Conselhos de Direitos. Conselhos Tutelares. Fundo da Inf\u00e2ncia e da Adolesc\u00eancia. Protagonismo juvenil e Cultura.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7168":{"codigo":"DSS7168","nome":"Servi\u00e7o Social e Quest\u00e3o Agr\u00e1ria","ementa":"Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e lutas camponesas no Brasil. Latif\u00fandio e monocultura. Fome, pobreza e pol\u00edticas p\u00fablicas. Reforma agr\u00e1ria. Pol\u00edticas P\u00fablicas no meio rural. Agroneg\u00f3cio e Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel. O debate da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Servi\u00e7o Social e a interven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os s\u00f3cio-ocupacionais rurais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7169":{"codigo":"DSS7169","nome":"Servi\u00e7o Social e Quest\u00e3o Urbana","ementa":"Quest\u00e3o urbana e direito \u00e0 cidade. Teorias da cidade e pensamento cr\u00edtico. Marcos legais do direito a cidade. Pol\u00edticas Urbanas. Espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o e controle democr\u00e1tico na pol\u00edtica urbana. Inser\u00e7\u00e3o e possibilidades de atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social na pol\u00edtica urbana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7170":{"codigo":"DSS7170","nome":"Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade Mental","ementa":"Hist\u00f3rico das pr\u00e1ticas assistenciais no campo da sa\u00fade mental. Movimento de Reforma Psiqui\u00e1trica. Movimento antimanicomial. O Sistema \u00danico de Sa\u00fade e a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental. Rede de servi\u00e7os ao portador de sofrimento mental e aos usu\u00e1rios de substancias psicoativas. Exerc\u00edcio profissional do assistente social na \u00e1rea da sa\u00fade mental. Atua\u00e7\u00e3o em equipes multiprofissionais de sa\u00fade mental.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7171":{"codigo":"DSS7171","nome":"Servi\u00e7o Social e Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablico-Privadas","ementa":"Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablico-privadas, setor filantr\u00f3pico e pr\u00e1ticas assistenciais no Estado e na sociedade brasileira. Os requisitos para atua\u00e7\u00e3o profissional. Gerencia e formula\u00e7\u00e3o de projetos sociais. O setor filantr\u00f3pico e a cidadania. Responsabilidade social e voluntariado. Capta\u00e7\u00e3o de recursos. A critica do Servi\u00e7o Social as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablico-privadas. O exerc\u00edcio profissional dos assistentes sociais nas institui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablico-privadas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7172":{"codigo":"DSS7172","nome":"Servi\u00e7o Social em Meio Ambiente","ementa":"Capitalismo e a quest\u00e3o ambiental. As m\u00faltiplas concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento. Gest\u00e3o p\u00fablica do meio ambiente e Servi\u00e7o Social. A particularidade de Santa Catarina na preven\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de desastres.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7173":{"codigo":"DSS7173","nome":"Servi\u00e7o Social na  \u00c1rea S\u00f3cio Jur\u00eddica","ementa":"O acesso \u00e0 justi\u00e7a como direito social. A quest\u00e3o social e suas refra\u00e7\u00f5es no sistema s\u00f3cio jur\u00eddico. O papel do Poder Judici\u00e1rio, da Seguran\u00e7a P\u00fablica e do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Trajet\u00f3ria e particularidade da inser\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Social no sistema s\u00f3cio jur\u00eddico. O exerc\u00edcio profissional do assistente social no Poder Judici\u00e1rio e na seguran\u00e7a p\u00fablica. Demandas, formas de abordagem e instrumentos t\u00e9cnicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7174":{"codigo":"DSS7174","nome":"Viol\u00eancia, Criminaliza\u00e7\u00e3o da Probreza e Servi\u00e7o Social","ementa":"A sociedade brasileira e a reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade.  O significado social da viol\u00eancia. Os n\u00fameros da viol\u00eancia no Brasil. Viol\u00eancia e pobreza. Formas de criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza. Criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza e direitos humanos. A transversalidade da viol\u00eancia e da criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza no exerc\u00edcio profissional do assistente social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7180":{"codigo":"DSS7180","nome":"T\u00f3picos Especiais em Movimentos Sociais","ementa":"Temas emergentes em movimentos sociais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7181":{"codigo":"DSS7181","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pesquisa","ementa":"Conte\u00fados complementares da pesquisa em Servi\u00e7o Social","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7182":{"codigo":"DSS7182","nome":"T\u00f3picos Especiais em Pol\u00edticas Sociais","ementa":"Temas emergentes em pol\u00edtica social","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7183":{"codigo":"DSS7183","nome":"T\u00f3picos Especiais em Servi\u00e7o Social","ementa":"Desafios profissionais emergentes. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas no Servi\u00e7o Social.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"INE5116":{"codigo":"INE5116","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica","ementa":"Estat\u00edstica descritiva: representa\u00e7\u00e3o tabular e gr\u00e1fica; medidas de tend\u00eancia central e dispers\u00e3o. No\u00e7\u00f5es de amostragem. Probabilidade: defini\u00e7\u00f5es e teoremas. Distribui\u00e7\u00f5es de probabilidade - esperan\u00e7a matem\u00e1tica. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias discretas e cont\u00ednuas. Estima\u00e7\u00e3o pontual e intervalar. Testes de hip\u00f3teses.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV5603":{"codigo":"LLV5603","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das \natividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPO7105":{"codigo":"SPO7105","nome":"Teoria Sociol\u00f3gica Contempor\u00e2nea","ementa":"Pensamento social contempor\u00e2neo. A praxeologia de Pierre Bourdieu. A Escola de Frankfurt. P\u00f3s-modernismo. Michel Foucault, Boaventura de Sousa Santos, Latour, Anthony Giddens e Edgar Morin.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DSS7190":{"codigo":"DSS7190","nome":"Atividade Complementares","ementa":"Atividades de pesquisa e extens\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, visitas monitoradas, monitoria, participa\u00e7\u00e3o em encontros, semin\u00e1rios e congressos com apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho. Conforme Regulamento aprovado pelo Colegiado do Curso.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DSS5705 e DSS5706","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}