{"codigo":465,"nome":"LETRAS ESPANHOL - Licenciatura","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":40,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20191":{"id":"567","codigo":20191,"codigo_curso":465,"carga_horaria_ufsc":3876,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":0,"num_periodos_max":14,"descricao":" Referente ao Curr\u00edculo 2019.1","ucs":{"LLE8020":{"codigo":"LLE8020","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8030":{"codigo":"LLE8030","nome":"Hist\u00f3ria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8040":{"codigo":"LLE8040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8211":{"codigo":"LLE8211","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7211 ou LLE7601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8291":{"codigo":"LLE8291","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7211 ou LLE7600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8021":{"codigo":"LLE8021","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7023 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"LLE7020 ou LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8041":{"codigo":"LLE8041","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE7041","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8050":{"codigo":"LLE8050","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou (LLE7050 e LLE7051) ou (LLE7050 e LLE7052)","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8212":{"codigo":"LLE8212","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7212 ou LLE7603","prerequisito":"LLE7211 ou LLE7601 ou LLE8311","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8292":{"codigo":"LLE8292","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7212 ou LLE7602","prerequisito":"LLE7211 ou LLE7600 ou LLE8291","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8022":{"codigo":"LLE8022","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE7021 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8031":{"codigo":"LLE8031","nome":"Teorias da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE7032","prerequisito":"LLE7031 ou LLE8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8042":{"codigo":"LLE8042","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE7042","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8213":{"codigo":"LLE8213","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7213 ou LLE7605","prerequisito":"LLE7212 ou LLE7603 ou LLE8212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8293":{"codigo":"LLE8293","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7213 ou LLE7604","prerequisito":"LLE7212 ou LLE7602 ou LLE8292","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6652":{"codigo":"ZZT6652","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8010":{"codigo":"LLE8010","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7060 ou LLE7460","prerequisito":"LLE8041 ou (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8023":{"codigo":"LLE8023","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE7022","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8032":{"codigo":"LLE8032","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8031 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8214":{"codigo":"LLE8214","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7214 ou LLE7607","prerequisito":"LLE7213 ou LLE7605 ou LLE8213","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8294":{"codigo":"LLE8294","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola  IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7214 ou LLE7606","prerequisito":"LLE7213 ou LLE7604 ou LLE8293","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6653":{"codigo":"ZZT6653","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8215":{"codigo":"LLE8215","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola V","ementa":"","carga_horaria":75,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7215 ou LLE7609","prerequisito":"LLE7214 ou LLE7607 ou LLE8214","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8221":{"codigo":"LLE8221","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7221","prerequisito":"(LLE8214 e LLE8293) ou (LLE7606 e LLE7607) ou LLE7214 e (LLE8020 e LLE8021) ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8295":{"codigo":"LLE8295","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE7215 ou LLE7608","prerequisito":"LLE7214 ou LLE7606 ou LLE8294","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN5604":{"codigo":"MEN5604","nome":"Did\u00e1tica D -","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-social. Curr\u00edculo e trabalho pedag\u00f3gico no contexto escolar. As rela\u00e7\u00f5es de ensino-aprendizagem em contexto escolar. Media\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino da \u00e1rea espec\u00edfica do curso.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN5131 ou MEN5132 ou MEN5134 ou MEN5135 ou MEN5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI5137":{"codigo":"PSI5137","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetivo e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PSI5105 e PSI5106 ou PSI5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6670":{"codigo":"ZZT6670","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"EED8007":{"codigo":"EED8007","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira e Legisla\u00e7\u00e3o Educacional. Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais na\natualidade. Objetivo social da escola: direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o. Curr\u00edculo: teorias\ncurriculares, propostas estatais e n\u00e3o estatais. Gest\u00e3o Democr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o. A escola: sujeitos, cotidiano,\ntrabalho docente e Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED5129 ou EED5185 ou EED5187","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8216":{"codigo":"LLE8216","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7216 ou LLE7611","prerequisito":"LLE7215 ou LLE7609 ou LLE8215","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8222":{"codigo":"LLE8222","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7222","prerequisito":"(LLE8214 e LLE8294) ou (LLE7606 e LLE7607) ou LLE7214 e (LLE8020 e LLE8021) ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8296":{"codigo":"LLE8296","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE7216 ou LLE7610","prerequisito":"LLE7215 ou LLE7608 ou LLE8295","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7050":{"codigo":"MEN7050","nome":"Metodologia do Ensino de Espanhol","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN5503","prerequisito":"(LLE8215 e LLE8295) ou (LLE7608 e LLE7609) ou LLE7215","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6658":{"codigo":"ZZT6658","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8217":{"codigo":"LLE8217","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7217 ou LLE7613","prerequisito":"LLE7216 ou LLE7611 ou LLE8216","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8223":{"codigo":"LLE8223","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5383 ou LLE7223","prerequisito":"(LLE8214 e LLE8294) ou (LLE7606 e LLE7607) ou LLE7214 e (LLE8020 e LLE8021) ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8297":{"codigo":"LLE8297","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE7217 ou LLE7612","prerequisito":"LLE7216 ou LLE7610 ou LLE8296","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7051":{"codigo":"MEN7051","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I - Espanhol","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"EED8007 e LLE8216 e LLE8296 e MEN5604 e MEN7050 e PSI5137","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6659":{"codigo":"ZZT6659","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6660":{"codigo":"ZZT6660","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular VI","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8224":{"codigo":"LLE8224","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5385 ou LLE7224","prerequisito":"(LLE8214 e LLE8294) ou LLE7214 e (LLE8020 e LLE8021) ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904 ou LSB8201 ou LSB8202 ou LSB8203 ou LSB9904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN7052":{"codigo":"MEN7052","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II - Espanhol","ementa":"Experi\u00eancia integral de doc\u00eancia - do planejamento \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o - em salas de aula de espanhol em escola b\u00e1sica. Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas gerais e Conselhos de Classe. Ministra\u00e7\u00e3o de aulas. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final das atividades.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6661":{"codigo":"ZZT6661","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular VII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8061":{"codigo":"LLE8061","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o no Contexto de Ensino-Aprendizagem de L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8062":{"codigo":"LLE8062","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8063":{"codigo":"LLE8063","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8064":{"codigo":"LLE8064","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492) ou (LLE8021 e LLE8512 e LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8065":{"codigo":"LLE8065","nome":"Ensino da Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5132 e LLE7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8066":{"codigo":"LLE8066","nome":"Ensino de L\u00edngua em Diferentes Contextos de Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8111 e LLE8191) ou (LLE8211 e LLE8291) ou (LLE8311 e LLE8391) ou (LLE8411 e LLE8491) ou (LLE8511 e LLE8591)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8067":{"codigo":"LLE8067","nome":"Jogos e Din\u00e2micas no Ensino e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5132 e LLE7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8068":{"codigo":"LLE8068","nome":"L\u00edngua, Ensino e Interculturalidade na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8069":{"codigo":"LLE8069","nome":"L\u00edngua, Norma(s) e Ideologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8070":{"codigo":"LLE8070","nome":"Literatura e Ensino no Contexto de Outras M\u00eddias e Tecnologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8071":{"codigo":"LLE8071","nome":"Vygotsky e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7075","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8072":{"codigo":"LLE8072","nome":"O Uso de M\u00eddias Digitais em Educa\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8073":{"codigo":"LLE8073","nome":"Plurilinguismo em Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8074":{"codigo":"LLE8074","nome":"Debates no Contexto da Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8076":{"codigo":"LLE8076","nome":"Debates Glotopol\u00edticos e Escola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8077":{"codigo":"LLE8077","nome":"Multiletramentos e Multimodalidade no Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8078":{"codigo":"LLE8078","nome":"Planejamento de Materiais e Recursos Did\u00e1ticos para o Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8113 e LLE8193) ou (LLE8213 e LLE8293) ou (LLE8313 e LLE8393) ou (LLE8513 e LLE8593) ou (LLE8413 e LLE8493)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8079":{"codigo":"LLE8079","nome":"Perspectivas Cr\u00edticas de Ensino e Aprendizagem de L\u00ednguas Adicionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8080":{"codigo":"LLE8080","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8081":{"codigo":"LLE8081","nome":"Concep\u00e7\u00f5es de L\u00edngua e suas Implica\u00e7\u00f5es para o Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8082":{"codigo":"LLE8082","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8083":{"codigo":"LLE8083","nome":"Linguagem e Decolonialidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8084":{"codigo":"LLE8084","nome":"Pol\u00edticas Culturais na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8261":{"codigo":"LLE8261","nome":"L\u00edngua, Cultura e Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8262":{"codigo":"LLE8262","nome":"Ensino e Aprendizagem de Pron\u00fancia dos Sons na L\u00edngua Espanhola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8041","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8271":{"codigo":"LLE8271","nome":"Literatura e Ensino I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8272":{"codigo":"LLE8272","nome":"Literatura e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8281":{"codigo":"LLE8281","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Ensino I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8282":{"codigo":"LLE8282","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8901":{"codigo":"LLE8901","nome":"Ensino de Letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7901","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8902":{"codigo":"LLE8902","nome":"Ensino de Letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7902","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8903":{"codigo":"LLE8903","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7903","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8904":{"codigo":"LLE8904","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8905":{"codigo":"LLE8905","nome":"Extens\u00e3o em Letras Estrangeiras I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7905","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8906":{"codigo":"LLE8906","nome":"Extens\u00e3o em Letras Estrangeiras II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7906","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8000":{"codigo":"LLE8000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria e Pr\u00e1tica da Legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7000","prerequisito":"(LLE8113 ou LLE8213 ou LLE8313 ou LLE8413 ou LLE8513) e (LLE5060 ou LLE7032 ou LLE8031)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8002":{"codigo":"LLE8002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8003":{"codigo":"LLE8003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7005 ou LLE7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8004":{"codigo":"LLE8004","nome":"Literatura e Cinema A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8005":{"codigo":"LLE8005","nome":"Literatura e Cinema B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8006":{"codigo":"LLE8006","nome":"Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica e Ensino de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8007":{"codigo":"LLE8007","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7077","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8008":{"codigo":"LLE8008","nome":"Literatura Infanto-Juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7078","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8009":{"codigo":"LLE8009","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7079","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8012":{"codigo":"LLE8012","nome":"Conex\u00f5es entre a Literatura Italiana e a Literatura Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8013":{"codigo":"LLE8013","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Editorial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8045":{"codigo":"LLE8045","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8075":{"codigo":"LLE8075","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7071","prerequisito":"(LLE8114 e LLE8194) ou (LLE8214 e LLE8294) ou (LLE8314 e LLE8394) ou (LLE8414 e LLE8494) ou (LLE8514 e LLE8594) e (LLE7020 e LLE8020) ou (LLE7032 ou LLE8031)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8201":{"codigo":"LLE8201","nome":"An\u00e1lise de Livros Did\u00e1ticos de Ensino de Espanhol L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7291","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8202":{"codigo":"LLE8202","nome":"Aspectos Lingu\u00edsticos em L\u00edngua Espanhola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7289","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8203":{"codigo":"LLE8203","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Oral em Espanhol III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7287","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8204":{"codigo":"LLE8204","nome":"T\u00f3pico Especial em Ensino e Aprendizagem I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7075","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8205":{"codigo":"LLE8205","nome":"T\u00f3pico Especial em Ensino e Aprendizagem II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7076","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8206":{"codigo":"LLE8206","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7073","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8207":{"codigo":"LLE8207","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7074","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8208":{"codigo":"LLE8208","nome":"T\u00f3pico Especial em L\u00edngua Espanhola III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7286","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8209":{"codigo":"LLE8209","nome":"Uso de Tecnologia em L2","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7025","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8225":{"codigo":"LLE8225","nome":"Don Quijote de la Mancha","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7017","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8226":{"codigo":"LLE8226","nome":"O Teatro Espanhol","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7024","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8231":{"codigo":"LLE8231","nome":"Letras Estrangeiras: a Tradu\u00e7\u00e3o e suas Interfaces","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7082","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8232":{"codigo":"LLE8232","nome":"T\u00f3pico Especial em Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7081","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8233":{"codigo":"LLE8233","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Ensino em  LE","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7290","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8273":{"codigo":"LLE8273","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7080","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8274":{"codigo":"LLE8274","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7277","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8275":{"codigo":"LLE8275","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7282","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8276":{"codigo":"LLE8276","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7284","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8277":{"codigo":"LLE8277","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7285","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8278":{"codigo":"LLE8278","nome":"T\u00f3pico Especial em Poesia Hisp\u00e2nica V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7288","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}