{"codigo":715,"nome":"EaD LIBRAS - L\u00cdNGUA BRASILEIRA DE SINAIS - Bacharelado","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLV","trimestral":false,"periodo_corrente":20241,"codigos_curriculos":{"20082":20082,"20202":20202},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":90,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":false,"curriculos":{"20082":{"id":"464","codigo":20082,"codigo_curso":715,"carga_horaria_ufsc":3420,"carga_horaria_mec":2850,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":8,"descricao":"Referente a Segunda Edi\u00e7\u00e3o (20082)","ucs":{"LSB9101":{"codigo":"LSB9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos, tipologias e conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Tradu\u00e7\u00e3o. Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9101 ou LSB7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9151":{"codigo":"LSB9151","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o. Diferen\u00e7a entre a tradu\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o. Conceitos de l\u00edngua fonte e l\u00edngua alvo. Teorias da Tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3ria do profissional int\u00e9rprete.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9151 ou LSB7131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9201":{"codigo":"LSB9201","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. O impacto do Congresso de Mil\u00e3o (1880) na educa\u00e7\u00e3o de surdos no Brasil. Direitos Humanos, legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais. Artefatos culturais e l\u00edngua de sinais. Modelos educacionais na educa\u00e7\u00e3o de surdos: modelos cl\u00ednicos, antropol\u00f3gicos, da diferen\u00e7a e mistos. Identidades surdas: identifica\u00e7\u00f5es e locais das identidades (fam\u00edlia, escola, associa\u00e7\u00e3o, etc.). O encontro surdo-surdo na determina\u00e7\u00e3o das identidades surdas. Subjetividade. As identidades e culturas surdas multifacetadas e multiculturais. Grupos sociais e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. Fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura Surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9201 ou LSB7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9301":{"codigo":"LSB9301","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o aos conceitos e m\u00e9todos da descri\u00e7\u00e3o gramatical segundo as abordagens da Lingu\u00edstica Moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9101 ou LSB7031 ou LSB7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9401":{"codigo":"LSB9401","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia no Brasil. A Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MEN9101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9111":{"codigo":"LSB9111","nome":"Escrita de Sinais I","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, culturais, ling\u00fc\u00edsticos, educacionais e sociais da surdez. Vocabul\u00e1rio da  l\u00edngua de sinais brasileira. T\u00f3picos sobre a escrita de sinais: aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais pela compreens\u00e3o dos c\u00f3digos pr\u00f3prios da escrita de sinais e trabalho pr\u00e1tico com a mesma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9111 ou LSB7021 ou LSB7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9152":{"codigo":"LSB9152","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"Os elementos do processo de tradu\u00e7\u00e3o. Estudo da quest\u00e3o do texto original e o conceito de fidelidade. A tradu\u00e7\u00e3o como transforma\u00e7\u00e3o de significados em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o como transfer\u00eancia. As rela\u00e7\u00f5es entre tradu\u00e7\u00e3o, original, tradutor e autor.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9152 ou LSB7232","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9161":{"codigo":"LSB9161","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I","ementa":"O c\u00e9rebro e a l\u00edngua de sinais. Processos  lingu\u00edsticos. T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: fonologia e morfologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9161 ou LSB7221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9303":{"codigo":"LSB9303","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9103 ou LSB7041 ou LSB7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9304":{"codigo":"LSB9304","nome":"Morfologia","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9104 ou LSB7203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9112":{"codigo":"LSB9112","nome":"Escrita de Sinais II","ementa":"O processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita da l\u00edngua de sinais. O alfabetismo na escrita da l\u00edngua de sinais. Produ\u00e7\u00e3o de literatura na escrita da l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9112 ou LSB7051 ou LSB7212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9162":{"codigo":"LSB9162","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais II","ementa":"Uso de express\u00f5es faciais gramaticais e afetivas. A estrutura da frase na l\u00edngua de sinais. Constru\u00e7\u00f5es com aspecto, t\u00f3pico, foco, negativas, interrogativas, afirmativas, com argumentos pronunciados e nulos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9162 ou LSB7322","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9305":{"codigo":"LSB9305","nome":"Sintaxe","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. A estrutura das senten\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9105 ou LSB7301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9306":{"codigo":"LSB9306","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9106 ou LSB7035 ou LSB7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9307":{"codigo":"LSB9307","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"L\u00edngua e sociedade. Preconceito lingu\u00edstico. Contato lingu\u00edstico. Pidgins e creoulos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9107 ou LSB7074 ou LSB7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9113":{"codigo":"LSB9113","nome":"Escrita de Sinais III","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita de sinais. Constru\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio escrita de sinais e portugu\u00eas. Alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas para o ensino da escrita de sinais conforme a faixa et\u00e1ria dos alunos: infantil, juvenil e adultos. Estudo de express\u00f5es liter\u00e1rias pr\u00f3prias da cultura surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9113 ou LSB7062 ou LSB7313","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9153":{"codigo":"LSB9153","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o III","ementa":"Tradu\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es da linguagem. Tradu\u00e7\u00e3o e tipos discursivos. A tradu\u00e7\u00e3o como produto e como processo. A avalia\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00f5es. Estudos da tradu\u00e7\u00e3o como processo cognitivo: mem\u00f3ria, produ\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, solu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00f5es. A aplica\u00e7\u00e3o aos estudos da tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9153 ou LSB7042 ou LSB7333","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9155":{"codigo":"LSB9155","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o de Segunda L\u00edngua","ementa":"Estudo de princ\u00edpios da Lingu\u00edstica Aplicada e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas. A pesquisa em LA em diferentes contextos. Posicionamento cr\u00edtico e interativo quanto ao processo de ensino e aprendizagem, no que concerne aos princ\u00edpios fundamentais da LA.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9155 ou LSB7704","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9163":{"codigo":"LSB9163","nome":"L\u00edngua Brasileiria de Sinais III","ementa":"O uso do espa\u00e7o. Classificadores: Tipos de classificadores e restri\u00e7\u00f5es que se aplicam ao uso dos mesmos. O papel dos classificadores na l\u00edngua de sinais. Os verbos complexos classificadores.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9163 ou LSB7423","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9171":{"codigo":"LSB9171","nome":"Laborat\u00f3rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de L\u00edngua Brasileira de Sinais e  L\u00edngua Portuguesa I","ementa":"O estabelecimento do olhar na interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua de sinais: Os efeitos de modalidade nos processos de interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua de sinais para l\u00edngua  portuguesa. A tradu\u00e7\u00e3o de textos em a l\u00edngua de sinais para portugu\u00eas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9171 ou LSB7060 ou LSB7441","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9104":{"codigo":"LSB9104","nome":"Literatura Surda","ementa":"Diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em sinais: est\u00f3rias visualizadas, o conto, as piadas, as poesias. As diferentes etapas utilizadas pelo contador de est\u00f3rias para crian\u00e7as surdas. Explora\u00e7\u00e3o visual e espacial das diferentes narrativas surdas: redescoberta da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9104 ou LSB7071 ou LSB7604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9105":{"codigo":"LSB9105","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o de Textos","ementa":"Leitura: cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos leitor\/texto, pela introdu\u00e7\u00e3o do aluno na tradi\u00e7\u00e3o do conhecimento veiculado pelo texto escrito. Interpreta\u00e7\u00e3o: leitura nas entrelinhas. O di\u00e1logo oralidade\/escrita. Da fala para a escrita - atividades de retextualiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9105 ou LSB7044 ou LSB7503","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9164":{"codigo":"LSB9164","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais IV","ementa":"T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: an\u00e1lise do discurso e sociolingu\u00edstica. A quest\u00e3o do bilinguismo: portugu\u00eas e l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9164 ou LSB7524","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9308":{"codigo":"LSB9308","nome":"Sem\u00e2ntica e Pragm\u00e1tica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, modalidade, operadores, quantificadores. M\u00e1ximas conversacionais. Implicaturas. Atos de fala. D\u00eaixis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9108 ou LSB7303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9311":{"codigo":"LSB9311","nome":"Psicolingu\u00edstica","ementa":"Vis\u00e3o introdut\u00f3ria do objetivo da Psicolingu\u00edstica dentro de um paradigma interdisciplinar entre a Psicologia e Lingu\u00edstica. Psicolingu\u00edstica no contexto das ci\u00eancias: Hist\u00f3rico, objetivo de estudo e campo de atua\u00e7\u00e3o. A aquisi\u00e7\u00e3o da materna. A aquisi\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas estrangeiras. A aquisi\u00e7\u00e3o da escrita.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9111 ou LSB7602","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9106":{"codigo":"LSB9106","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Estudo e aplica\u00e7\u00e3o de abordagem te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relevantes \u00e0 an\u00e1lise do discurso, privilegiando a an\u00e1lise de diferentes g\u00eaneros e registros em contextos sociais cotidianos e institucionais. Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas lingu\u00edstico-funcionais, incluindo: tomada de turno, estruturas gramaticais e l\u00e9xico, unidades e n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o textual, coes\u00e3o, coer\u00eancia e intertextualidade e sua rela\u00e7\u00e3o com diferentes contextos socioculturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9106 ou LSB7063 ou LSB7501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9108":{"codigo":"LSB9108","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais I","ementa":"Hist\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais. A medi\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais. Os pap\u00e9is do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais na sal de aula. Defini\u00e7\u00e3o dos tradutores e int\u00e9rpretes em diferentes espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9108 ou LSB7033 ou LSB7451","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9165":{"codigo":"LSB9165","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais V","ementa":"T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicada \u00e0 l\u00edngua de sinais: sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. An\u00e1lise reflexiva dos aspectos sem\u00e2nticos e pragm\u00e1ticos da l\u00edngua de sinais brasileira.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9165 ou LSB7625","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9172":{"codigo":"LSB9172","nome":"Laborat\u00f3rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de L\u00edngua Brasileira de Sinais e L\u00edngua a Portuguesa II","ementa":"O treinamento em tradu\u00e7\u00e3o\/interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua brasileira de sinais  em diversas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas envolvendo esse profissional. Sua performance, desenvoltura, influ\u00eancia, ritmo na sua atua\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise desses contextos preliminarmente criados realizando sua avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9172 ou LSB7070 ou LSB7542","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9312":{"codigo":"LSB9312","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais","ementa":"Estudo da aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua de sinais em diferentes contextos de aquisi\u00e7\u00f5es: a l\u00edngua de sinais como l\u00edngua materna, a l\u00edngua de sinais como primeira l\u00edngua e a l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua. Implica\u00e7\u00f5es para o tradutor e int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9112 ou LSB7605","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9109":{"codigo":"LSB9109","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais II","ementa":"O debate te\u00f3rico cl\u00e1ssico sobre \u00c9tica e seus reflexos no trabalho de um tradutor\/int\u00e9rprete de L\u00edngua Brasileira de Sinais. A postura do profissional e suas decis\u00f5es no trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o, compromissos, atitudes e encaminhamentos frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que envolvem o int\u00e9rprete nesse cen\u00e1rio. Estudo de diferentes situa\u00e7\u00f5es reais e fict\u00edcias que dimensionam a atua\u00e7\u00e3o do profissional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9109 ou LSB7043 ou LSB7552","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9166":{"codigo":"LSB9166","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais VI","ementa":"T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicada \u00e0 l\u00edngua de sinais: an\u00e1lise do discurso e sociolingu\u00edstica. An\u00e1lise reflexiva da estrutura do discurso em l\u00edngua de sinais e da varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. A quest\u00e3o do bilinguismo: portugu\u00eas e l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9166 ou LSB7726","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9173":{"codigo":"LSB9173","nome":"Laborat\u00f3rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de L\u00edngua Brasileira de Sinais e L\u00edngua Portuguesa III","ementa":"O treinamento em tradu\u00e7\u00e3o\/interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua brasileira de sinais para a l\u00edngua portuguesa em diversas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas envolvendo esse profissional. Sua performance, desenvoltura, flu\u00eancia, ritmo na sua atua\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise desses contextos preliminarmente criados realizando sua avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9173 ou LSB7643","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9175":{"codigo":"LSB9175","nome":"Est\u00e1gio em Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Brasileira de Sinais","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio em interpreta\u00e7\u00e3o de\/para a L\u00edngua Brasileira de Sinais. Atua\u00e7\u00e3o em diferentes contextos comunit\u00e1rios, de servi\u00e7os p\u00fablicos e\/ou de confer\u00eancias em situa\u00e7\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea, consecutiva, intermitente, sussurrada ou de di\u00e1logo: sinal-voz, sinal-sinal.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9175 ou LSB7801","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9174":{"codigo":"LSB9174","nome":"Laborat\u00f3rio de Interpreta\u00e7\u00e3o de L\u00edngua Brasileira de Sinais e L\u00edngua Portuguesa IV","ementa":"O treinamento em tradu\u00e7\u00e3o\/ interpreta\u00e7\u00e3o da l\u00edngua brasileira de sinais para a l\u00edngua portuguesa em diversas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas envolvendo esse profissional. Sua performance, desenvoltura, flu\u00eancia, ritmo na sua atua\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise desses contextos preliminarmente criados realizando sua avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9174 ou LSB7744","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9176":{"codigo":"LSB9176","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Desenvolvimento de um trabalho, em conformidade com os par\u00e2metros da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, sobre um tema relacionado aos conhecimentos constru\u00eddos durante a forma\u00e7\u00e3o do aluno.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9176 ou LSB7802","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9177":{"codigo":"LSB9177","nome":"Est\u00e1gio em Tradu\u00e7\u00e3o Escrita da L\u00edngua de Sinais e L\u00edngua Portuguesa","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio em planejamento e execu\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o de\/para a L\u00edngua Brasileira de Sinais. Manipula\u00e7\u00e3o de textos dispon\u00edveis em um dado suporte com o objetivo de produzir um trabalho de tradu\u00e7\u00e3o revisado, refinado e devidamente registrado: escrita-escritas de sinais, escrita-sinais, voz-sinais e sinais-sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9177 ou LSB7803","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7901":{"codigo":"LSB7901","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Atividades de car\u00e1ter interdisciplinar, educativo, cultural, cient\u00edfico e pol\u00edtico vinculadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da universidade com outros setores da sociedade.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7902":{"codigo":"LSB7902","nome":"Atividades de Pesquisa","ementa":"Atividades acad\u00eamicas e cient\u00edficas que visam \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento na forma de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e\/ou tecnol\u00f3gica, assim como a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desse conhecimento.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7903":{"codigo":"LSB7903","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"Atividades relacionadas aos processos de ensino e aprendizagem com vistas ao desenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para a vida cidad\u00e3 e para o trabalho.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20202":{"id":"612","codigo":20202,"codigo_curso":715,"carga_horaria_ufsc":3444,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":8,"descricao":"Referente a Terceira Edi\u00e7\u00e3o (20202)","ucs":{"LSB9011":{"codigo":"LSB9011","nome":"Fundamentos dos estudos da Tradu\u00e7\u00e3o e da Interpreta\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tradu\u00e7\u00e3o e da Interpreta\u00e7\u00e3o. Diferen\u00e7a entre a tradu\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o. Defini\u00e7\u00f5es de tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o e os respectivos \nreflexos na pr\u00e1tica profissional. Conceitos e problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de Tradutores e Int\u00e9rpretes de L\u00edngua de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LSB9101 e LSB9151) ou (LLE9101 e LLE9151) ou LSB7022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9012":{"codigo":"LSB9012","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"No\u00e7\u00f5es que constituem o fundamento da lingu\u00edstica contempor\u00e2nea. Apresenta\u00e7\u00e3o dos fundamentos da lingu\u00edstica geral que trata basicamente \nde teorias e propostas inicialmente concebidas para analisar e entender as l\u00ednguas orais. Evid\u00eancias de que as quest\u00f5es relevantes para o estudo das l\u00ednguas orais tamb\u00e9m s\u00e3o relevantes para as l\u00ednguas de sinais, ilustrando-as com alguns exemplos da l\u00edngua de sinais brasileira","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9101 ou LSB7031 ou LSB9301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9013":{"codigo":"LSB9013","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. O impacto do Congresso de Mil\u00e3o (1880) na educa\u00e7\u00e3o de surdos no Brasil. Legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais. Modelos educacionais na educa\u00e7\u00e3o de surdos: modelos cl\u00ednicos, antropol\u00f3gicos, da diferen\u00e7a e \nmistos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9201 ou LSB7101 ou LSB9201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9015":{"codigo":"LSB9015","nome":"Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o e EaD","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Brasil. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem. Ferramentas virtuais de aprendizagem. Tecnologia de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o. Tecnologias de registro e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LSB9204 e LSB9401) ou (EED9204 e MEN9101) ou LSB7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9017":{"codigo":"LSB9017","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Panorama das vertentes te\u00f3ricas no campo dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o. Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o. Pesquisas em Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de L\u00edngua de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LSB7032","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9021":{"codigo":"LSB9021","nome":"Pol\u00edticas Lingu\u00edsticas da Libras","ementa":"Pol\u00edticas lingu\u00edsticas e planejamento lingu\u00edstico. A\u00e7\u00f5es para valoriza\u00e7\u00e3o do status, da forma, da aquisi\u00e7\u00e3o e ensino de l\u00ednguas, em especial, da L\u00edngua Brasileira de Sinais. Do legal ao real: as legisla\u00e7\u00f5es existentes e as suas aplica\u00e7\u00f5es para dissemina\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e usos da L\u00edngua \nBrasileira de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9022":{"codigo":"LSB9022","nome":"Fonologia da Libras","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da fon\u00e9tica e fonologia, com foco espec\u00edfico nos princ\u00edpios gerais da fon\u00e9tica e fonologia em l\u00ednguas de sinais. \nRela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos nas l\u00ednguas sinalizadas e faladas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LSB9161 e LSB9303) ou (LLE9161 e LLV9103)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9024":{"codigo":"LSB9024","nome":"Sistemas de Nota\u00e7\u00e3o da Libras","ementa":"Tradi\u00e7\u00e3o oral e tradi\u00e7\u00e3o escrita. Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o oral e escrita. Cruzamentos entre oralidade e escrita. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de escrita de l\u00ednguas orais e l\u00ednguas de sinais. Transcri\u00e7\u00e3o e nota\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas. Quest\u00f5es implicadas nas transcri\u00e7\u00f5es e anota\u00e7\u00f5es de l\u00ednguas de sinais. \nUso de glosas. Identificadores de Sinais. Sistemas de transcri\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o de sinais. ELAN.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9164 ou LSB9164","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9027":{"codigo":"LSB9027","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"A compet\u00eancia tradut\u00f3ria segundo o modelo do Grupo PACTE. A tradu\u00e7\u00e3o como processo e produto. Tradu\u00e7\u00e3o, Cultura e Ideologia. Tradu\u00e7\u00e3o e \u00e9tica: fidelidade, autoria, direitos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9152 ou LSB9152","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9028":{"codigo":"LSB9028","nome":"Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o I","ementa":"Os processos interpretativos: abordagens, conceitos, modelos e instrumentos de pesquisas. As Teorias da Interpreta\u00e7\u00e3o: Teoria do Sentido de \nDanica Seleskovitch e o Modelo dos Esfor\u00e7os de Daniel Gile. Cartografia dos espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o para interpreta\u00e7\u00e3o e as demandas espec\u00edficas dos int\u00e9rpretes de L\u00ednguas de Sinas","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LSB7043","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9031":{"codigo":"LSB9031","nome":"Morfologia da Libras","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Estudo pr\u00e1tico baseado em estudos realizados com diferentes l\u00ednguas, inclusive com as l\u00ednguas de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9304","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9032":{"codigo":"LSB9032","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem da Libras","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o. A aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas de sinais comparada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \noutras l\u00ednguas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9306","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9034":{"codigo":"LSB9034","nome":"Libras Escrita I","ementa":"Vocabul\u00e1rio em l\u00edngua de sinais brasileira. Norma culta e comunica\u00e7\u00e3o coloquial na l\u00edngua e na escrita da l\u00edngua de sinais. T\u00f3picos sobre a escrita de sinais: aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais pela compreens\u00e3o dos c\u00f3digos pr\u00f3prios da escrita de sinais e trabalho \npr\u00e1tico com a mesma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9037":{"codigo":"LSB9037","nome":"Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o II","ementa":"Lingua(gem) e Mem\u00f3ria. Processos cognitivo. Discurso e intera\u00e7\u00e3o. Quest\u00f5es de gerenciamento profissional e rela\u00e7\u00f5es com o mercado de trabalho. \u00c9tica e Interpreta\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9038":{"codigo":"LSB9038","nome":"Pr\u00e1tica de Interpreta\u00e7\u00e3o I","ementa":"Pr\u00e1tica de interpreta\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas-Libras \/ Libras-Portugu\u00eas na esfera educacionais. As caracter\u00edsticas dos m\u00faltiplos contextos educacionais em que os int\u00e9rpretes de l\u00edngua de sinais atuam e suas demandas. Fala em intera\u00e7\u00e3o em sala de aula e atua\u00e7\u00e3o do int\u00e9rprete educacional. \nEnsino-aprendizagem mediada pelo int\u00e9rprete educacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB7060 ou LSB9171 ou LSB9172 ou LSB9173 ou LSB9174","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9041":{"codigo":"LSB9041","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Literatura","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Literatura Surda e aos conceitos b\u00e1sicos da teoria liter\u00e1ria necess\u00e1rios a uma inicia\u00e7\u00e3o eficiente na leitura cr\u00edtica de textos liter\u00e1rios, sinalizados e escritos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9042":{"codigo":"LSB9042","nome":"Sem\u00e2ntica da Libras","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos estudos sem\u00e2nticos: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, modalidade, operadores, quantificadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9166","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9043":{"codigo":"LSB9043","nome":"Sintaxe da Libras","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos das regras, princ\u00edpios e processos que regem a estrutura das frases, especificamente a ordem das palavras, com foco nas l\u00ednguas de sinais. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais de teorias de sintaxe formalistas e funcionalistas e as aplica\u00e7\u00f5es das teorias para as \nl\u00ednguas de sinais. Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. Os s\u00edmbolos e imagens esquem\u00e1ticas. A estrutura das senten\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9162","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9045":{"codigo":"LSB9045","nome":"Estudos Surdos","ementa":"Cultura surda: conceito. Fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura surda. Identidade cultural. Contato surdo-surdo. Subjetividade. Artefatos culturais: L\u00ednguas de Sinais, Hist\u00f3ria cultural, Literatura surda, pol\u00edtica surda, resist\u00eancia surda, pedagogia surda.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9047":{"codigo":"LSB9047","nome":"Sociolingu\u00edstica da Libras","ementa":"L\u00edngua e sociedade e a comunidade surda. Preconceito lingu\u00edstico geral e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s l\u00ednguas de sinais. Contato lingu\u00edstico: Libras e L\u00edngua Portuguesa. Pidgins e crioulos: as l\u00ednguas caseiras, a l\u00edngua de sinais internacional, as l\u00ednguas de sinais. A Libras como l\u00edngua de heran\u00e7a.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9165","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9051":{"codigo":"LSB9051","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa","ementa":"Conhecer e correlacionar os fundamentos, os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise presentes na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Compreender as diversas fases de elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pesquisas e trabalhos acad\u00eamicos. Elaborar e desenvolver pesquisas e trabalhos cient\u00edficos obedecendo \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e normas vigentes nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino e Pesquisa no Brasil e na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas \nT\u00e9cnicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LSB9104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9052":{"codigo":"LSB9052","nome":"Psicolingu\u00edstica da Libras","ementa":"Vis\u00e3o introdut\u00f3ria do objetivo da Psicolingu\u00edstica dentro de um paradigma interdisciplinar entre a Psicologia e Lingu\u00edstica. Psicolingu\u00edstica no contexto das ci\u00eancias: Hist\u00f3rico, objetivo de estudo e campo de atua\u00e7\u00e3o da psicolingu\u00edstica. O que constitui o conhecimento da linguagem? Quest\u00e3o central na teoria lingu\u00edstica: fen\u00f4meno lingu\u00edstico em termos de dados prim\u00e1rios (lingu\u00edstica descritiva) com base em produ\u00e7\u00f5es de falantes nativos de v\u00e1rias l\u00ednguas, inclusive de l\u00ednguas de sinais; e fen\u00f4meno lingu\u00edstico com base em estudos experimentais. A rela\u00e7\u00e3o entre \nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e estudos experimentais para compreens\u00e3o da estrutura da l\u00edngua, com foco na Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9054":{"codigo":"LSB9054","nome":"Literatura Surda","ementa":"Diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em sinais: o conto, as piadas, as poesias. A expressividade est\u00e9tica e liter\u00e1ria nas l\u00ednguas de sinais. A estrutura e fun\u00e7\u00f5es de literatura surda e sinalizada. Os contextos e origens de literatura surda e sinalizada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9057":{"codigo":"LSB9057","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Pr\u00e1tica tradut\u00f3ria Portugu\u00eas-Libras-Portugu\u00eas com foco em g\u00eaneros textuais variados. O processo tradut\u00f3rio: produ\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias, solu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00f5es. Uso de diferentes procedimentos t\u00e9cnicos de tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LSB7073","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9058":{"codigo":"LSB9058","nome":"Portugu\u00eas I","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es da Linguagem. Tipologia textual. G\u00eaneros Textuais. Elementos de textualidade: coes\u00e3o e coer\u00eancia na L\u00edngua Portuguesa. Desenvolvimento de estrat\u00e9gias de leitura. T\u00f3picos de gram\u00e1tica. Leitura, an\u00e1lise lingu\u00edstica e escrita em n\u00edvel intermedi\u00e1rio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LSB7065","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9061":{"codigo":"LSB9061","nome":"An\u00e1lise do Discurso da Libras","ementa":"Estudo e aplica\u00e7\u00e3o de abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relevantes \u00e0 an\u00e1lise do discurso, privilegiando a an\u00e1lise de diferentes g\u00eaneros e registros em contextos sociais cotidianos e institucionais com foco espec\u00edfico nas l\u00ednguas de sinais. Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas lingu\u00edstico-funcionais, incluindo: tomada de turno, estruturas gramatical e l\u00e9xico, unidades e n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o textual, coes\u00e3o, coer\u00eancia e \nintertextualidade e sua rela\u00e7\u00e3o com diferentes contextos socioculturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9063":{"codigo":"LSB9063","nome":"Libras Escrita II","ementa":"A l\u00edngua de sinais como express\u00e3o cultural de diferentes grupos sua padroniza\u00e7\u00e3o e escrita. A escrita como referencial para a aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua. Conceitos sobre a escrita em geral e a escrita de sinais. O sinal\u00e1rio da L\u00edngua Brasileira de Sinais. Mapeamento dos Estudos da escrita de sinais. A representa\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o e da espacializa\u00e7\u00e3o na escrita sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB9112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9067":{"codigo":"LSB9067","nome":"Portugu\u00eas II","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas. Procedimentos de reescrita e de reestrutura\u00e7\u00e3o. T\u00f3picos de gram\u00e1tica. Leitura, an\u00e1lise lingu\u00edstica e escrita em n\u00edvel avan\u00e7ado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB7075","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9068":{"codigo":"LSB9068","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria","ementa":"Teorias da tradu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. O texto liter\u00e1rio em suas especificidades com vista \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o. A tradu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria no Brasil. A autoria na tradu\u00e7\u00e3o. \nParatexto da obra traduzida. Notas do tradutor. G\u00eanero e forma liter\u00e1ria. Tradu\u00e7\u00e3o e literatura comparada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9069":{"codigo":"LSB9069","nome":"Pr\u00e1tica de Interpreta\u00e7\u00e3o II","ementa":"As caracter\u00edsticas dos diversos contextos de sa\u00fade em que os tradutores e os int\u00e9rpretes de l\u00edngua de sinais atuam e suas demandas. Pr\u00e1tica tradut\u00f3ria e interpretativa voltada ao \u00e2mbito da sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9071":{"codigo":"LSB9071","nome":"Direitos Humanos  e Sustentabilidade","ementa":"Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. O processo de constitui\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos. Os documentos fundadores como resultados s\u00f3cio-hist\u00f3ricos. Diretrizes Curriculares Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afrobrasileira, Africana e Ind\u00edgena. O Direito das Pessoas com Defici\u00eancia e a Prote\u00e7\u00e3o dos Direitos da Pessoa com Transtorno do Espectro \nAutista. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9072":{"codigo":"LSB9072","nome":"Pragm\u00e1tica da Libras","ementa":"Princ\u00edpios de comunica\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e seu uso dentro de diferentes contextos. Deixis. Refer\u00eancia em L\u00ednguas de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9075":{"codigo":"LSB9075","nome":"Pr\u00e1tica de Interpreta\u00e7\u00e3o III","ementa":"As caracter\u00edsticas dos contextos jur\u00eddicos em que os tradutores e os int\u00e9rpretes de l\u00edngua de sinais atuam e suas demandas. Pr\u00e1tica tradut\u00f3ria e interpretativa voltada ao \u00e2mbito jur\u00eddico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LSB7080 ou LSB9171 ou LSB9172 ou LSB9173 ou LSB9174","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9076":{"codigo":"LSB9076","nome":"Est\u00e1gio em Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais","ementa":"Desenvolvimento do est\u00e1gio supervisionado em interpreta\u00e7\u00e3o de Libras\/ Portugu\u00eas em contextos institucionais. Produ\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9086":{"codigo":"LSB9086","nome":"Pr\u00e1tica de Interpreta\u00e7\u00e3o IV","ementa":"A Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual e as caracter\u00edsticas da interpreta\u00e7\u00e3o em contextos de confer\u00eancia, suas demandas e singularidades. Pr\u00e1tica tradut\u00f3ria e interpretativa voltada \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de confer\u00eancias e \u00e0 Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9087":{"codigo":"LSB9087","nome":"Terminologia e Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 terminologia. Inter-rela\u00e7\u00e3o entre terminologia e a tradu\u00e7\u00e3o. Fontes de informa\u00e7\u00e3o terminol\u00f3gica. Documenta\u00e7\u00e3o. Terminografia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9088":{"codigo":"LSB9088","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"Pr\u00e1tica tradut\u00f3ria Portugu\u00eas-Libras-Portugu\u00eas com foco em g\u00eaneros textuais variados. Tradu\u00e7\u00e3o e Tecnologia. A atividade de revis\u00e3o em tradu\u00e7\u00e3o. Cr\u00edtica de Tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9089":{"codigo":"LSB9089","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"M\u00e9todos, t\u00e9cnicas e normas para o desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica. Defesa do trabalho por meio de uma banca avaliadora.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7090 ou LSB9176","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9083":{"codigo":"LSB9083","nome":"Atividades de Extens\u00e3o como Componente Curricular","ementa":"Compreende projetos, eventos e atividades que apresentam inser\u00e7\u00e3o da comunidade. A aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos na vida das pessoas. A \nimplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acad\u00eamicos na sociedade. A intera\u00e7\u00e3o efetiva entre a universidade e as pessoas que est\u00e3o implicadas na forma\u00e7\u00e3o dos professores de Libras.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9081":{"codigo":"LSB9081","nome":"Atividades Te\u00f3rico Pr\u00e1ticas de Aprofundamento","ementa":"Compreende atividades acad\u00eamicas de livre escolha do aluno que t\u00eam como objetivo desenvolver posturas de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e aprofundamentos, visando garantir o desenvolvimento de compet\u00eancias que transversalizam a organiza\u00e7\u00e3o curricular. Essas \natividades configuram-se em torno de disciplinas optativas, de participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, de palestras, de atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de projetos multidisciplinares, de monitorias, de publica\u00e7\u00f5es de trabalhos de natureza cient\u00edfica na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o em eventos \nde natureza acad\u00eamica.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}