{"codigo":705,"nome":"EaD LIBRAS - L\u00cdNGUA BRASILEIRA DE SINAIS - Licenciatura","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLV","trimestral":false,"periodo_corrente":20241,"codigos_curriculos":{"20062":20062,"20202":20202},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":90,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":false,"curriculos":{"20062":{"id":"410","codigo":20062,"codigo_curso":705,"carga_horaria_ufsc":3816,"carga_horaria_mec":3180,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":8,"descricao":"Referente a Primeira Edi\u00e7\u00e3o (20062)","ucs":{"LSB9101":{"codigo":"LSB9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos, tipologias e conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Tradu\u00e7\u00e3o. Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9101 ou LSB7102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9201":{"codigo":"LSB9201","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. O impacto do Congresso de Mil\u00e3o (1880) na educa\u00e7\u00e3o de surdos no Brasil. Direitos Humanos, legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais. Artefatos culturais e l\u00edngua de sinais. Modelos educacionais na educa\u00e7\u00e3o de surdos: modelos cl\u00ednicos, antropol\u00f3gicos, da diferen\u00e7a e mistos. Identidades surdas: identifica\u00e7\u00f5es e locais das identidades (fam\u00edlia, escola, associa\u00e7\u00e3o, etc.). O encontro surdo-surdo na determina\u00e7\u00e3o das identidades surdas. Subjetividade. As identidades e culturas surdas multifacetadas e multiculturais. Grupos sociais e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. Fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura Surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9201 ou LSB7101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9301":{"codigo":"LSB9301","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o aos conceitos e m\u00e9todos da descri\u00e7\u00e3o gramatical segundo as abordagens da Lingu\u00edstica Moderna.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9101 ou LSB7031 ou LSB7103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9302":{"codigo":"LSB9302","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Literatura","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos b\u00e1sicos da teoria liter\u00e1ria necess\u00e1rios a uma inicia\u00e7\u00e3o eficiente na leitura cr\u00edtica de textos liter\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9102 ou LSB7055 ou LSB7104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9401":{"codigo":"LSB9401","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia no Brasil. A Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MEN9101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9102":{"codigo":"LSB9102","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada ao Ensino de L\u00ednguas PCC 36 Horas-Aula","ementa":"Estudo de princ\u00edpios de Lingu\u00edstica Aplicada e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas. A pesquisa em LA em diferentes contextos. Posicionamento cr\u00edtico e interativo quanto ao processo de ensino e aprendizagem, no que concerne os princ\u00edpios fundamentais da LA. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9102 ou LSB7504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9111":{"codigo":"LSB9111","nome":"Escrita de Sinais I","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, culturais, ling\u00fc\u00edsticos, educacionais e sociais da surdez. Vocabul\u00e1rio da  l\u00edngua de sinais brasileira. T\u00f3picos sobre a escrita de sinais: aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais pela compreens\u00e3o dos c\u00f3digos pr\u00f3prios da escrita de sinais e trabalho pr\u00e1tico com a mesma.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9111 ou LSB7021 ou LSB7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9121":{"codigo":"LSB9121","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais PCC36 Horas-Aula","ementa":"O c\u00e9rebro e a l\u00edngua de sinais. Processos cognitivos e ling\u00fc\u00edsticos. T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: fonologia e morfologia. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9121 ou LSB7221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9303":{"codigo":"LSB9303","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9103 ou LSB7041 ou LSB7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9304":{"codigo":"LSB9304","nome":"Morfologia","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9104 ou LSB7203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9112":{"codigo":"LSB9112","nome":"Escrita de Sinais II","ementa":"O processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita da l\u00edngua de sinais. O alfabetismo na escrita da l\u00edngua de sinais. Produ\u00e7\u00e3o de literatura na escrita da l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9112 ou LSB7051 ou LSB7212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9122":{"codigo":"LSB9122","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais II - PCC 30 Horas-Aula","ementa":"Uso de express\u00f5es faciais gramaticais e afetivas. A estrutura da frase na l\u00edngua de sinais. Constru\u00e7\u00f5es com aspecto, t\u00f3pico, foco, negativas, interrogativas, afirmativas, com argumentos pronunciados e nulos. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9122 ou LSB7322","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9305":{"codigo":"LSB9305","nome":"Sintaxe","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. A estrutura das senten\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9105 ou LSB7301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9306":{"codigo":"LSB9306","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9106 ou LSB7035 ou LSB7401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9307":{"codigo":"LSB9307","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"L\u00edngua e sociedade. Preconceito lingu\u00edstico. Contato lingu\u00edstico. Pidgins e creoulos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9107 ou LSB7402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9103":{"codigo":"LSB9103","nome":"Ensino de L\u00edngua Materna","ementa":"Ensino operacional e reflexivo da linguagem. An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9103 ou LSB7066 ou LSB7603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9113":{"codigo":"LSB9113","nome":"Escrita de Sinais III","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita de sinais. Constru\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio escrita de sinais e portugu\u00eas. Alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas para o ensino da escrita de sinais conforme a faixa et\u00e1ria dos alunos: infantil, juvenil e adultos. Estudo de express\u00f5es liter\u00e1rias pr\u00f3prias da cultura surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9113 ou LSB7062 ou LSB7313","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9123":{"codigo":"LSB9123","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais III - PCC 30 Horas-Aula","ementa":"O uso do espa\u00e7o. Classificadores: Tipos de classificadores e restri\u00e7\u00f5es que se aplicam ao uso dos mesmos. O papel dos classificadores na l\u00edngua de sinais. Os verbos complexos classificadores. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9123 ou LSB7423","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9202":{"codigo":"LSB9202","nome":"Teoria da Educa\u00e7\u00e3o  e  Estudos Surdos","ementa":"Abordagens tradicionais do curr\u00edculo na escolariza\u00e7\u00e3o dos surdos: pr\u00e1ticas e discursos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Cr\u00edtica do curr\u00edculo. Curr\u00edculo e ideologia, linguagem, poder, cultura, pol\u00edtica cultural. Estudos Surdos. Estudos Culturais, o curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED9202 ou LSB7403","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9203":{"codigo":"LSB9203","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o dos Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da surdez e dos surdos. Rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre a educa\u00e7\u00e3o e a escolariza\u00e7\u00e3o. A comunidade surda: organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, lingu\u00edstica e social. Os movimentos surdos locais, nacionais e internacionais. Educa\u00e7\u00e3o dos surdos e fam\u00edlia: os pais ouvintes e os pais surdos. O diagn\u00f3stico da surdez. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a fam\u00edlia e a crian\u00e7a surda. O impacto na fam\u00edlia da experi\u00eancia visual. A l\u00edngua de sinais e a fam\u00edlia com crian\u00e7a surda. A forma\u00e7\u00e3o da identidade da crian\u00e7a surda filha de pais ouvintes. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED9203 ou LSB7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9104":{"codigo":"LSB9104","nome":"Literatura Surda","ementa":"Diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em sinais: est\u00f3rias visualizadas, o conto, as piadas, as poesias. As diferentes etapas utilizadas pelo contador de est\u00f3rias para crian\u00e7as surdas. Explora\u00e7\u00e3o visual e espacial das diferentes narrativas surdas: redescoberta da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9104 ou LSB7071 ou LSB7604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9105":{"codigo":"LSB9105","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o de Textos","ementa":"Leitura: cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos leitor\/texto, pela introdu\u00e7\u00e3o do aluno na tradi\u00e7\u00e3o do conhecimento veiculado pelo texto escrito. Interpreta\u00e7\u00e3o: leitura nas entrelinhas. O di\u00e1logo oralidade\/escrita. Da fala para a escrita - atividades de retextualiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9105 ou LSB7044 ou LSB7503","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9124":{"codigo":"LSB9124","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais IV - PCC 30 horas-aula","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o visual (t\u00e9cnicas e habilidades). Explorando o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o do ponto de vista lingu\u00edstico e topogr\u00e1fico. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9124 ou LSB7524","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9204":{"codigo":"LSB9204","nome":"Educa\u00e7\u00e3o de Surdos e Novas Tecnologias","ementa":"A utiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, da videoconfer\u00eancia, da Internet, das redes e multim\u00eddia na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Linguagem, tecnologia e sociedade. Alguns softwares dispon\u00edveis espec\u00edficos para surdos. Contemporaneidade: tecnologia, globaliza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Educa\u00e7\u00e3o ambiental e o impacto das tecnologias na vida e na educa\u00e7\u00e3o de surdos..","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EED9204 ou LSB7302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9308":{"codigo":"LSB9308","nome":"Sem\u00e2ntica e Pragm\u00e1tica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, modalidade, operadores, quantificadores. M\u00e1ximas conversacionais. Implicaturas. Atos de fala. D\u00eaixis.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9108 ou LSB7303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9106":{"codigo":"LSB9106","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Estudo e aplica\u00e7\u00e3o de abordagem te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relevantes \u00e0 an\u00e1lise do discurso, privilegiando a an\u00e1lise de diferentes g\u00eaneros e registros em contextos sociais cotidianos e institucionais. Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas lingu\u00edstico-funcionais, incluindo: tomada de turno, estruturas gramaticais e l\u00e9xico, unidades e n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o textual, coes\u00e3o, coer\u00eancia e intertextualidade e sua rela\u00e7\u00e3o com diferentes contextos socioculturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9106 ou LSB7063 ou LSB7501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9107":{"codigo":"LSB9107","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais","ementa":"A media\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais. O papel do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais na sala de aula. A defini\u00e7\u00e3o do que representa o 'int\u00e9rprete-pedag\u00f3gico' na educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9107 ou LSB7601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9125":{"codigo":"LSB9125","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais V - PCC 30 Horas-Aula","ementa":"T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. An\u00e1lise reflexiva dos aspectos sem\u00e2nticos e pragm\u00e1ticos da l\u00edngua de sinais brasileira. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9125 ou LSB7625","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9205":{"codigo":"LSB9205","nome":"Did\u00e1tica e educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Por uma educa\u00e7\u00e3o de surdos com base na experi\u00eancia visual: educa\u00e7\u00e3o infantil; ensino fundamental; ensino m\u00e9dio; ensino profissionalizante. O curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Propostas de ensino para educa\u00e7\u00e3o de surdos com enfoque nas experi\u00eancias visuais. Did\u00e1tica e din\u00e2mica na aula de\/com surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED9205 ou LSB7045 ou LSB7502","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9502":{"codigo":"LSB9502","nome":"Psicologia da Edua\u00e7\u00e3o de  Surdos","ementa":"Da gesta\u00e7\u00e3o ao nascimento da crian\u00e7a surda. Do descobrimento da surdez pelos pais. O desenvolvimento da comunica\u00e7\u00e3o familiar. A descoberta, pelo surdo, da diferen\u00e7a. A fase escolar. A profissionaliza\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00f5es da surdez e o seu impacto no desenvolvimento da crian\u00e7a surda. O desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a surda. Pensamento e linguagem na crian\u00e7a surda. Aparelho ps\u00edquico e alteridade. L\u00edngua materna (transmiss\u00e3o da falta) e l\u00edngua de sinais (transmiss\u00e3o da cultura). Corpo natural e corpo simb\u00f3lico. A descoberta do eu e do outro. A constitui\u00e7\u00e3o da personalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB7034 ou PSI9102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9126":{"codigo":"LSB9126","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais VI - PCC 36 Horas-Aula","ementa":"T\u00f3picos de lingu\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: an\u00e1lise do discurso e sociolingu\u00edstica. An\u00e1lise reflexiva da estrutura do discurso em l\u00edngua de sinais e da varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. A quest\u00e3o do bilinguismo: portugu\u00eas e l\u00edngua de sinais. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9126 ou LSB7726","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9130":{"codigo":"LSB9130","nome":"Metodologia de ensino em Literatura Visual - PCC 108 Horas-Aula","ementa":"Metodologia do ensino da literatura visual. Organiza\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas de l\u00edngua e literatura na l\u00edngua de sinais brasileira. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9130 ou LSB7082 ou LSB7703","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9131":{"codigo":"LSB9131","nome":"Metodologia de Ensino em L\u00edngua Brasileira de Sinais Como L1 - PCC 36 Horas-Aula","ementa":"Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da l\u00edngua de sinais, por meio do contexto e textualiza\u00e7\u00e3o em sinais articulada com o uso da l\u00edngua e da pr\u00e1tica da an\u00e1lise lingu\u00edstica. O ensino de l\u00edngua de sinais a partir da diversidade textual sinalizada: an\u00e1lise dos aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, ling\u00fc\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos diferentes contextos sociais. Aspectos estruturais do conto e abordagem no ensino. An\u00e1lise dos livros did\u00e1ticos existentes no pa\u00eds. An\u00e1lise de fitas de v\u00eddeo did\u00e1ticas. Atividades metalingu\u00edsticas como instrumento de apoio para a discuss\u00e3o dos aspectos da l\u00edngua. Uso de recursos expressivos da l\u00edngua que conv\u00eam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso e \u00e0s finalidades e objetivos do texto sinalizado. Produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas para o ensino fundamental, tendo em vista a articula\u00e7\u00e3o dos componentes ling\u00fc\u00edsticos: leitura de textos liter\u00e1rios e n\u00e3o liter\u00e1rios, produ\u00e7\u00e3o textual e an\u00e1lise lingu\u00edstica. No\u00e7\u00f5es de planejamento. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9131 ou LSB7076 ou LSB7701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9132":{"codigo":"LSB9132","nome":"Metodologia de Ensino em L\u00edgua Brasileira de Sinais como L2 - PCC 108 Horas-Aula","ementa":"Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua, por meio do contexto e textualiza\u00e7\u00e3o em sinais articulado com o uso da l\u00edngua e da pr\u00e1tica da an\u00e1lise lingu\u00edstica. An\u00e1lise dos livros did\u00e1tico existentes no pa\u00eds. Atividades metalingu\u00edsticas como instrumento de apoio para a discuss\u00e3o dos aspectos da l\u00edngua. Uso de recursos expressivos da l\u00edngua que conv\u00eam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso e \u00e0s finalidades e objetivos do texto: express\u00f5es n\u00e3o manuais. No\u00e7\u00f5es de planejamento. Produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9132 ou LSB7077 ou LSB7702","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9140":{"codigo":"LSB9140","nome":"Est\u00e1gio em Literatura Visual","ementa":"Metodologia do ensino da literatura visual a partir de diversos g\u00eaneros liter\u00e1rios explorando diferentes elementos da l\u00edngua de sinais (configura\u00e7\u00f5es de m\u00e3o, movimentos, pontos de articula\u00e7\u00e3o). Organiza\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas de l\u00edngua de sinais e literatura visual, enfocando a produ\u00e7\u00e3o em v\u00eddeos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9140 ou LSB7804","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9141":{"codigo":"LSB9141","nome":"Est\u00e1gio em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L1","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o de sondagem\/diagn\u00f3stico em aulas de l\u00edngua de sinais e escrita da l\u00edngua de sinais: conhecimento da realidade e an\u00e1lise do processo de articula\u00e7\u00e3o teoria\/pr\u00e1tica. Planejamento e programa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio l\u00edngua de sinais e escrita da l\u00edngua de sinais. Doc\u00eancia compartilhada com a escola campo de est\u00e1gio nos n\u00edveis Fundamental ou M\u00e9dio de ensino, pela Reg\u00eancia de Classe Regular ou sob forma de Projetos Especiais de ensino da l\u00edngua de sinais e escrita de sinais.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9141 ou LSB7805","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9142":{"codigo":"LSB9142","nome":"Est\u00e1gio em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L2","ementa":"Realiza\u00e7\u00e3o de sondagem\/diagn\u00f3stico em aulas de l\u00edngua de Sinais como segunda l\u00edngua. Planejamento e programa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio da l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua compartilhado com o campo de est\u00e1gio. Doc\u00eancia compartilhada com o campo de est\u00e1gio nos n\u00edveis Fundamental ou M\u00e9dio de ensino, pela Reg\u00eancia de Classe Regular ou sob forma de Projetos Especiais de ensino de l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9142 ou LSB7806","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7901":{"codigo":"LSB7901","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Atividades de car\u00e1ter interdisciplinar, educativo, cultural, cient\u00edfico e pol\u00edtico vinculadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da universidade com outros setores da sociedade.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7902":{"codigo":"LSB7902","nome":"Atividades de Pesquisa","ementa":"Atividades acad\u00eamicas e cient\u00edficas que visam \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento na forma de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e\/ou tecnol\u00f3gica, assim como a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desse conhecimento.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7903":{"codigo":"LSB7903","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"Atividades relacionadas aos processos de ensino e aprendizagem com vistas ao desenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para a vida cidad\u00e3 e para o trabalho.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20202":{"id":"614","codigo":20202,"codigo_curso":705,"carga_horaria_ufsc":4344,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":8,"descricao":"Referente a Terceira Edi\u00e7\u00e3o (20202)","ucs":{"LSB9011":{"codigo":"LSB9011","nome":"Fundamentos dos estudos da Tradu\u00e7\u00e3o e da Interpreta\u00e7\u00e3o","ementa":"Hist\u00f3ria da tradu\u00e7\u00e3o e da Interpreta\u00e7\u00e3o. Diferen\u00e7a entre a tradu\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o. Defini\u00e7\u00f5es de tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o e os respectivos \nreflexos na pr\u00e1tica profissional. Conceitos e problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o de Tradutores e Int\u00e9rpretes de L\u00edngua de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LSB9101 e LSB9151) ou (LLE9101 e LLE9151) ou LSB7022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9012":{"codigo":"LSB9012","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"No\u00e7\u00f5es que constituem o fundamento da lingu\u00edstica contempor\u00e2nea. Apresenta\u00e7\u00e3o dos fundamentos da lingu\u00edstica geral que trata basicamente \nde teorias e propostas inicialmente concebidas para analisar e entender as l\u00ednguas orais. Evid\u00eancias de que as quest\u00f5es relevantes para o estudo das l\u00ednguas orais tamb\u00e9m s\u00e3o relevantes para as l\u00ednguas de sinais, ilustrando-as com alguns exemplos da l\u00edngua de sinais brasileira","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9101 ou LSB7031 ou LSB9301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9013":{"codigo":"LSB9013","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o de surdos. O impacto do Congresso de Mil\u00e3o (1880) na educa\u00e7\u00e3o de surdos no Brasil. Legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais. Modelos educacionais na educa\u00e7\u00e3o de surdos: modelos cl\u00ednicos, antropol\u00f3gicos, da diferen\u00e7a e \nmistos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9201 ou LSB7101 ou LSB9201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9014":{"codigo":"LSB9014","nome":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o e EaD","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Brasil. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem. Ferramentas virtuais de aprendizagem. Tecnologia de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o. Tecnologias de registro e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em libras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"(LSB9204 e LSB9401) ou (EED9204 e MEN9101) ou LSB7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9016":{"codigo":"LSB9016","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada ao Ensino da Libras","ementa":"Estudo de princ\u00edpios de Lingu\u00edstica Aplicada (LA) e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas, com foco no ensino da Libras e o ensino de portugu\u00eas para surdos. A pesquisa em LA em diferentes contextos. Posicionamento cr\u00edtico e interativo quanto ao processo de ensino e aprendizagem, no que concerne os princ\u00edpios fundamentais da LA. Como disciplina que se ocupa de problemas decorrentes de quest\u00f5es de \nlinguagem em contextos do mundo real e atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9102 ou LSB9102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9021":{"codigo":"LSB9021","nome":"Pol\u00edticas Lingu\u00edsticas da Libras","ementa":"Pol\u00edticas lingu\u00edsticas e planejamento lingu\u00edstico. A\u00e7\u00f5es para valoriza\u00e7\u00e3o do status, da forma, da aquisi\u00e7\u00e3o e ensino de l\u00ednguas, em especial, da L\u00edngua Brasileira de Sinais. Do legal ao real: as legisla\u00e7\u00f5es existentes e as suas aplica\u00e7\u00f5es para dissemina\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e usos da L\u00edngua \nBrasileira de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9022":{"codigo":"LSB9022","nome":"Fonologia da Libras","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da fon\u00e9tica e fonologia, com foco espec\u00edfico nos princ\u00edpios gerais da fon\u00e9tica e fonologia em l\u00ednguas de sinais. \nRela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos nas l\u00ednguas sinalizadas e faladas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LSB9121 e LSB9303) ou (LLE9121 e LLV9103)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9023":{"codigo":"LSB9023","nome":"Sistemas de Nota\u00e7\u00e3o da Libras","ementa":"Tradi\u00e7\u00e3o oral e tradi\u00e7\u00e3o escrita. Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o oral e escrita. Cruzamentos entre oralidade e escrita. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de escrita de l\u00ednguas orais e l\u00ednguas de sinais. Transcri\u00e7\u00e3o e nota\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas. Quest\u00f5es implicadas nas transcri\u00e7\u00f5es e anota\u00e7\u00f5es de l\u00ednguas de sinais. \nUso de glosas. Identificadores de Sinais. Sistemas de transcri\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o de sinais. ELAN.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9124 ou LSB9124","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9025":{"codigo":"LSB9025","nome":"Ensino de Libras como L1","ementa":"Rela\u00e7\u00f5es entre a l\u00edngua(gem), conhecimento, cultura e sociedade e a forma\u00e7\u00e3o da cidadania. Compet\u00eancias lingu\u00edstica e comunicativa. Habilidades de compreens\u00e3o, fala, leitura e escritura. Letramento. Linguagem e interdisciplinaridade. A l\u00edngua de sinais como primeira l\u00edngua da crian\u00e7a surda. Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da Libras na escola para surdos. Import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o da escrita de sinais na educa\u00e7\u00e3o dos surdos. O ensino de l\u00edngua de sinais e a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, lingu\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos \ndiferentes contextos sociais. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LSB7066","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9026":{"codigo":"LSB9026","nome":"Hist\u00f3ria da Edu\u00e7\u00e3o dos Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da surdez e dos surdos. Rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre a educa\u00e7\u00e3o e a escolariza\u00e7\u00e3o. A comunidade surda: organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, lingu\u00edstica e social. Os movimentos surdos locais, nacionais e internacionais. Educa\u00e7\u00e3o dos surdos e fam\u00edlia: os pais ouvintes e os pais surdos. O diagn\u00f3stico da surdez. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a fam\u00edlia e a crian\u00e7a surda. O impacto na fam\u00edlia da experi\u00eancia visual. A l\u00edngua de sinais e a fam\u00edlia com crian\u00e7a surda. A forma\u00e7\u00e3o da identidade da crian\u00e7a surda filha de pais ouvintes. Atividades de pr\u00e1tica como componente \ncurricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9031":{"codigo":"LSB9031","nome":"Morfologia da Libras","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Estudo pr\u00e1tico baseado em estudos realizados com diferentes l\u00ednguas, inclusive com as l\u00ednguas de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9304","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9032":{"codigo":"LSB9032","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem da Libras","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o. A aquisi\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas de sinais comparada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \noutras l\u00ednguas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB7035 e LSB9306","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9033":{"codigo":"LSB9033","nome":"Libras Escrita I","ementa":"Vocabul\u00e1rio em l\u00edngua de sinais brasileira. Norma culta e comunica\u00e7\u00e3o coloquial na l\u00edngua e na escrita da l\u00edngua de sinais. T\u00f3picos sobre a escrita de sinais: aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais pela compreens\u00e3o dos c\u00f3digos pr\u00f3prios da escrita de sinais e trabalho \npr\u00e1tico com a mesma.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9111 e LSB9112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9035":{"codigo":"LSB9035","nome":"Bilinguismo: Libras e L\u00edngua Portuguesa","ementa":"Bilinguismo unimodal e bimodal. Estudo da aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem bil\u00edngue, considerando diferentes pares de l\u00ednguas (por exemplo, espanhol- ingl\u00eas, Libras-portugu\u00eas, ASL-ingl\u00eas, ingl\u00eas-portugu\u00eas, etc.). Bilinguismo Libras e L\u00edngua Portuguesa. Diferen\u00e7as e similaridades do bilinguismo simult\u00e2neo e do bilinguismo sequencial. Fundamentos da educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9036":{"codigo":"LSB9036","nome":"Teoria da Educa\u00e7\u00e3o e Estudos Surdos","ementa":"Abordagens tradicionais do curr\u00edculo na escolariza\u00e7\u00e3o dos surdos: pr\u00e1ticas e discursos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Cr\u00edtica do curr\u00edculo. Curr\u00edculo e ideologia, linguagem, poder, cultura, pol\u00edtica cultural. Estudos Surdos. Estudos Culturais, o curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB9202 e LSB9204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9041":{"codigo":"LSB9041","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Literatura","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Literatura Surda e aos conceitos b\u00e1sicos da teoria liter\u00e1ria necess\u00e1rios a uma inicia\u00e7\u00e3o eficiente na leitura cr\u00edtica de textos liter\u00e1rios, sinalizados e escritos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9042":{"codigo":"LSB9042","nome":"Sem\u00e2ntica da Libras","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos estudos sem\u00e2nticos: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, modalidade, operadores, quantificadores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9043":{"codigo":"LSB9043","nome":"Sintaxe da Libras","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos das regras, princ\u00edpios e processos que regem a estrutura das frases, especificamente a ordem das palavras, com foco nas l\u00ednguas de sinais. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais de teorias de sintaxe formalistas e funcionalistas e as aplica\u00e7\u00f5es das teorias para as \nl\u00ednguas de sinais. Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. Os s\u00edmbolos e imagens esquem\u00e1ticas. A estrutura das senten\u00e7as.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB9112 ou LSB9305","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9044":{"codigo":"LSB9044","nome":"Estudos Surdos","ementa":"Cultura surda: conceito. Fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura surda. Identidade cultural. Contato surdo-surdo. Subjetividade. Artefatos culturais: L\u00ednguas de Sinais, Hist\u00f3ria cultural, Literatura surda, pol\u00edtica surda, resist\u00eancia surda, pedagogia surda.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LSB7061 e LSB7072","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9096":{"codigo":"LSB9096","nome":"Sociolingu\u00edstica da Libras","ementa":"L\u00edngua e sociedade e a comunidade surda. Preconceito lingu\u00edstico geral e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s l\u00ednguas de sinais. Contato lingu\u00edstico: Libras e L\u00edngua Portuguesa. Pidgins e crioulos: as l\u00ednguas caseiras, a l\u00edngua de sinais internacional, as l\u00ednguas de sinais. A Libras como l\u00edngua de heran\u00e7a.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(LSB9124 e LSB9125) ou LSB9046","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9051":{"codigo":"LSB9051","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa","ementa":"Conhecer e correlacionar os fundamentos, os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise presentes na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Compreender as diversas fases de elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de pesquisas e trabalhos acad\u00eamicos. Elaborar e desenvolver pesquisas e trabalhos cient\u00edficos obedecendo \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e normas vigentes nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino e Pesquisa no Brasil e na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas \nT\u00e9cnicas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LSB7053","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9052":{"codigo":"LSB9052","nome":"Psicolingu\u00edstica da Libras","ementa":"Vis\u00e3o introdut\u00f3ria do objetivo da Psicolingu\u00edstica dentro de um paradigma interdisciplinar entre a Psicologia e Lingu\u00edstica. Psicolingu\u00edstica no contexto das ci\u00eancias: Hist\u00f3rico, objetivo de estudo e campo de atua\u00e7\u00e3o da psicolingu\u00edstica. O que constitui o conhecimento da linguagem? Quest\u00e3o central na teoria lingu\u00edstica: fen\u00f4meno lingu\u00edstico em termos de dados prim\u00e1rios (lingu\u00edstica descritiva) com base em produ\u00e7\u00f5es de falantes nativos de v\u00e1rias l\u00ednguas, inclusive de l\u00ednguas de sinais; e fen\u00f4meno lingu\u00edstico com base em estudos experimentais. A rela\u00e7\u00e3o entre \nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e estudos experimentais para compreens\u00e3o da estrutura da l\u00edngua, com foco na Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9053":{"codigo":"LSB9053","nome":"Literatura  Surda","ementa":"Diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em sinais: o conto, as piadas, as poesias. A expressividade est\u00e9tica e liter\u00e1ria nas l\u00ednguas de sinais. A estrutura e fun\u00e7\u00f5es de literatura surda e sinalizada. Os contextos e origens de literatura surda e sinalizada.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(LSB7082 e LSB9104) ou (LSB7071 e LSB7082)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9055":{"codigo":"LSB9055","nome":"Did\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Por uma educa\u00e7\u00e3o de surdos com base na experi\u00eancia visual: educa\u00e7\u00e3o infantil; ensino fundamental; ensino m\u00e9dio; ensino profissionalizante. O curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Propostas de ensino para educa\u00e7\u00e3o de surdos com enfoque nas experi\u00eancias visuais. Did\u00e1tica e din\u00e2mica \nna aula de\/com surdos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9056":{"codigo":"LSB9056","nome":"Ensino de Libras como L2","ementa":"O ensino de Libras como segunda l\u00edngua e segunda modalidade. A aplica\u00e7\u00e3o das teorias de segunda l\u00edngua para o ensino de Libras para ouvintes. O ensino de Libras como segunda l\u00edngua para surdos de outros pa\u00edses e surdos de outras comunidades brasileiras. O bilinguismo sequencial de l\u00ednguas de sinais nas salas de aula de comunidades ind\u00edgenas e comunidades locais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LSB7067 e LSB7077","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9061":{"codigo":"LSB9061","nome":"An\u00e1lise do Discurso da Libras","ementa":"Estudo e aplica\u00e7\u00e3o de abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relevantes \u00e0 an\u00e1lise do discurso, privilegiando a an\u00e1lise de diferentes g\u00eaneros e registros em contextos sociais cotidianos e institucionais com foco espec\u00edfico nas l\u00ednguas de sinais. Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas lingu\u00edstico-funcionais, incluindo: tomada de turno, estruturas gramatical e l\u00e9xico, unidades e n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o textual, coes\u00e3o, coer\u00eancia e \nintertextualidade e sua rela\u00e7\u00e3o com diferentes contextos socioculturais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9062":{"codigo":"LSB9062","nome":"Libras Escrita II","ementa":"A l\u00edngua de sinais como express\u00e3o cultural de diferentes grupos sua padroniza\u00e7\u00e3o e escrita. A escrita como referencial para a aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua. Conceitos sobre a escrita em geral e a escrita de sinais. O sinal\u00e1rio da L\u00edngua Brasileira de Sinais. Mapeamento dos Estudos da escrita de sinais. A representa\u00e7\u00e3o da sinaliza\u00e7\u00e3o e da espacializa\u00e7\u00e3o na escrita sinais.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB9112 e LSB9113","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9064":{"codigo":"LSB9064","nome":"Curr\u00edculo de Libras","ementa":"A import\u00e2ncia em conceber um curr\u00edculo para o ensino de Libras na universidade. Estudo do marco comum europeu de refer\u00eancia para as l\u00ednguas. Estudo do marco comum europeu de refer\u00eancia para as l\u00ednguas de sinais. An\u00e1lise de curr\u00edculos de Libras existentes no Brasil. Proposi\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel marco comum brasileiro de refer\u00eancia para a Libras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9065":{"codigo":"LSB9065","nome":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Da gesta\u00e7\u00e3o ao nascimento da crian\u00e7a surda. Do descobrimento da surdez pelos pais. O desenvolvimento da comunica\u00e7\u00e3o familiar. A descoberta, pelo surdo, da diferen\u00e7a. A fase escolar. A profissionaliza\u00e7\u00e3o. Representa\u00e7\u00f5es ser surdo e o seu impacto no desenvolvimento da crian\u00e7a surda. O desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a surda. Pensamento e linguagem na crian\u00e7a surda. Aparelho ps\u00edquico e alteridade. L\u00edngua materna (transmiss\u00e3o da falta) e l\u00edngua de sinais (transmiss\u00e3o da cultura). Corpo natural e corpo simb\u00f3lico. A descoberta do eu e do outro. A constitui\u00e7\u00e3o da personalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB7034 ou LSB9502","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9066":{"codigo":"LSB9066","nome":"Metodologia de Ensino em Literatura Surda","ementa":"M\u00e9todos do ensino da literatura surda e sinalizada para alunos de L1 e L2 de diversas idades. Elementos lingu\u00edsticos e culturais no ensino. Recursos para ensino de Literatura Surda e sinalizada. Organiza\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas de l\u00edngua e literatura na l\u00edngua de sinais brasileira.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB9130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9071":{"codigo":"LSB9071","nome":"Direitos Humanos  e Sustentabilidade","ementa":"Diretrizes Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. O processo de constitui\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos. Os documentos fundadores como resultados s\u00f3cio-hist\u00f3ricos. Diretrizes Curriculares Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o das Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais e para o Ensino de Hist\u00f3ria e Cultura Afrobrasileira, Africana e Ind\u00edgena. O Direito das Pessoas com Defici\u00eancia e a Prote\u00e7\u00e3o dos Direitos da Pessoa com Transtorno do Espectro \nAutista. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9072":{"codigo":"LSB9072","nome":"Pragm\u00e1tica da Libras","ementa":"Princ\u00edpios de comunica\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e seu uso dentro de diferentes contextos. Deixis. Refer\u00eancia em L\u00ednguas de Sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9073":{"codigo":"LSB9073","nome":"Metodologia de Ensino de Libras como L1","ementa":"Estudo dos princ\u00edpios did\u00e1ticos e metodol\u00f3gicos do ensino da l\u00edngua de sinais como l\u00edngua L1 e como primeira l\u00edngua, por meio do contexto e textualiza\u00e7\u00e3o em sinais articulada com o uso da l\u00edngua e da pr\u00e1tica da an\u00e1lise lingu\u00edstica. O ensino de l\u00edngua de sinais a partir da diversidade textual sinalizada: an\u00e1lise dos aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, lingu\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos diferentes contextos sociais. Aspectos estruturais do conto e abordagem no ensino. An\u00e1lise dos livros did\u00e1ticos existentes no pa\u00eds. An\u00e1lise de fitas de v\u00eddeo did\u00e1ticas. Atividades metalingu\u00edsticas como instrumento de apoio para a discuss\u00e3o dos aspectos da l\u00edngua. Uso de recursos expressivos da l\u00edngua que conv\u00eam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso e \u00e0s finalidades e objetivos do texto sinalizado. Produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas para o ensino fundamental, tendo em vista a articula\u00e7\u00e3o dos componentes lingu\u00edsticos: leitura de textos liter\u00e1rios e n\u00e3o liter\u00e1ria produ\u00e7\u00e3o textual e an\u00e1lise \nlingu\u00edstica. No\u00e7\u00f5es de planejamento.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9074":{"codigo":"LSB9074","nome":"Metodologia de Ensino de Libras Como L2","ementa":"Ensino da Libras como segunda l\u00edngua, \u00eanfase do ensino de libras utilizando-se m\u00e9todos do ensino de libras abordados no aprendizado de uma segunda l\u00edngua; No\u00e7\u00f5es de planejamento e a produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas; Abordagem dos pressupostos te\u00f3ricos de aprendizagem e o fazer pedag\u00f3gico nos diferentes n\u00edveis aplicados aos alunos ouvintes; Estrat\u00e9gias din\u00e2micas que facilitem o aprendizado da LIBRAS bem como \no uso adequado de ferramentas de ensino e de recursos did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LSB9132","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9084":{"codigo":"LSB9084","nome":"Est\u00e1gio de Libras como L1","ementa":"O processo de forma\u00e7\u00e3o e a trajet\u00f3ria da profissionaliza\u00e7\u00e3o docente e suas inst\u00e2ncias constitutivas. Laborat\u00f3rio e oficinas de: planejamento, a\u00e7\u00e3o docente e avalia\u00e7\u00e3o. Constru\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. Projeto de Est\u00e1gio. Legisla\u00e7\u00e3o e documentos. Concep\u00e7\u00f5es de linguagem e ensino. Metodologia de ensino de Libras como L1. Legisla\u00e7\u00e3o e documentos. O curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Apreens\u00e3o da realidade da escola \ncampo.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9085":{"codigo":"LSB9085","nome":"Est\u00e1gio de Libras como L2","ementa":"Planejamento de curso\/ aula: an\u00e1lise de necessidades, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado. Estudo e an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e dos documentos curriculares. Elabora\u00e7\u00e3o de materiais para o ensino de LIBRAS. Pr\u00e1tica simulada de ensino utilizando o material elaborado. Elabora\u00e7\u00e3o do projeto de ensino na escola campo.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9082":{"codigo":"LSB9082","nome":"Atividades de Extens\u00e3o como Componente Curricular","ementa":"Compreende projetos, eventos e atividades que apresentam inser\u00e7\u00e3o da comunidade. A aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos na vida das pessoas. A implica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acad\u00eamicos na sociedade. A intera\u00e7\u00e3o efetiva entre a universidade e as pessoas que est\u00e3o implicadas na forma\u00e7\u00e3o dos professores de Libras.","carga_horaria":450,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9081":{"codigo":"LSB9081","nome":"Atividades Te\u00f3rico Pr\u00e1ticas de Aprofundamento","ementa":"Compreende atividades acad\u00eamicas de livre escolha do aluno que t\u00eam como objetivo desenvolver posturas de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e aprofundamentos, visando garantir o desenvolvimento de compet\u00eancias que transversalizam a organiza\u00e7\u00e3o curricular. Essas \natividades configuram-se em torno de disciplinas optativas, de participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, de palestras, de atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de projetos multidisciplinares, de monitorias, de publica\u00e7\u00f5es de trabalhos de natureza cient\u00edfica na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o em eventos \nde natureza acad\u00eamica.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}