{"codigo":334,"nome":"EDUCA\u00c7\u00c3O DO CAMPO - Licenciatura","sigla_centro":"CED","sigla_departamento":"EED","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20092":20092},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":200,"num_vagas_primeiro_semestre":50,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20092":{"id":"269","codigo":20092,"codigo_curso":334,"carga_horaria_ufsc":3906,"carga_horaria_mec":3840,"aulas_semana_min":4,"aulas_semana_esperado":22,"aulas_semana_max":36,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":16,"descricao":"Referente ao curriculo 20092","ucs":{"EDC1403":{"codigo":"EDC1403","nome":"Estado e Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o do Campo I","ementa":"Campo e Educa\u00e7\u00e3o no Brasil: quest\u00f5es introdut\u00f3rias. O Movimento por uma Educa\u00e7\u00e3o do Campo: hist\u00f3ria e desenvolvimento. Pol\u00edticas e programas de Educa\u00e7\u00e3o do Campo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7230 ou EED7230","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1407":{"codigo":"EDC1407","nome":"Fundamentos BIO","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Biologia mobilizados na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para compreens\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o dos seres vivos e intera\u00e7\u00f5es com o meio, considerando o contexto e a realidade das escolas do campo e as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es com as outras \u00e1reas do saber.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7201 ou MEN7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1408":{"codigo":"EDC1408","nome":"Fundamentos MTM","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Matem\u00e1tica - \u00e1lgebra, n\u00famero e fun\u00e7\u00f5es; geometria e medidas; e an\u00e1lise de dados - mobilizados na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, considerando o contexto e a realidade das escolas do campo e as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es com as outras \u00e1reas do saber.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7201 ou MEN7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1411":{"codigo":"EDC1411","nome":"Estudo orientado e semin\u00e1rio de socializa\u00e7\u00e3o I (PCC)**","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de relat\u00f3rio-diagn\u00f3stico da viv\u00eancia dos tempos comunidade, a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade pela turma e das pesquisas de campo voltadas ao conhecimento das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4mico-pol\u00edtico-culturais e ambientais do munic\u00edpio de origem de cada estudante.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7260 ou EED7260","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1420":{"codigo":"EDC1420","nome":"Inf\u00e2ncia e Juventude no e do campo I","ementa":"Estudos sobre a constitui\u00e7\u00e3o do ser social: aspectos ontol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos. A constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da inf\u00e2ncia e da juventude.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7220 ou EED7220","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1429":{"codigo":"EDC1429","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Processos de Pesquisa","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a hist\u00f3ria e a produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pela humanidade. Habilidades e atitudes investigativas necess\u00e1rias para a pesquisa: h\u00e1bito de leitura, estudo, interpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o textual, sistematiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Tipos de pesquisas. Normatiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7272 ou EED7272","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1442":{"codigo":"EDC1442","nome":"Sujeitos do Campo","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos povos do campo no Brasil. Os sujeitos da Educa\u00e7\u00e3o do Campo: trabalho, organiza\u00e7\u00e3o, cultura, ambiente, pol\u00edticas e conflitos. Quest\u00f5es de g\u00eanero no campo. Moderniza\u00e7\u00e3o e culturas tradicionais. Diversidade e quest\u00f5es comuns.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7222 ou EDC7223 ou EED7222 ou EED7223","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1443":{"codigo":"EDC1443","nome":"Saberes e Fazeres I - processos metadol\u00f3gicos","ementa":"Interlocu\u00e7\u00e3o entre saberes populares e conhecimento cient\u00edfico. As rela\u00e7\u00f5es entre saberes e as implica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o escolar no\/do campo. A \u00e1rea de conhecimento e os saberes silenciados no curr\u00edculo escolar ao longo da hist\u00f3ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7213 ou MEN7213","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1455":{"codigo":"EDC1455","nome":"Viv\u00eancia compartilhada I (PCCI)**","ementa":"Pesquisas realizadas a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade e voltadas ao conhecimento das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4mico-pol\u00edtico-culturais e ambientais do munic\u00edpio de origem de cada estudante.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7250 ou EED7250","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1463":{"codigo":"EDC1463","nome":"Instrumentos Pedagogia da Altern\u00e2ncia I","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das \"Coloca\u00e7\u00f5es em comum\" e dos \"Planos de Estudos\", instrumentos fundamentais para tornar efetiva e estreita a conex\u00e3o entre os tempos universidade e comunidade, nos n\u00edveis individuais, relacionais, did\u00e1ticos e institucionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EDC7260 ou EED7260","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1401":{"codigo":"EDC1401","nome":"Campo  e processos migrat\u00f3rios","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica mobilizados na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para a compreens\u00e3o da qu\u00edmica do carbono na vida e no ambiente, suas transforma\u00e7\u00f5es e constitui\u00e7\u00f5es do meio considerando o contexto e a realidades escolas do campo e as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es com as outras \u00e1reas do saber.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(EED7224 e EED7225) ou (EDC7226 ou EED7226)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1404":{"codigo":"EDC1404","nome":"Estado e Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o do Campo II","ementa":"Estado, Movimentos Sociais e suas rela\u00e7\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o como direito humano; Obrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o escolar no Brasil e a Educa\u00e7\u00e3o no Campo; Legisla\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o no Campo;","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7231 ou EED7231","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1409":{"codigo":"EDC1409","nome":"Fundamentos FIS","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de F\u00edsica - equil\u00edbrio e energia - mobilizados na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para a compreens\u00e3o da Terra como um sistema, considerando o contexto e a realidade das escolas do campo e as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es com as outras \u00e1reas do saber.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7202 ou MEN7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1410":{"codigo":"EDC1410","nome":"Fundamentos QUI","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica mobilizados na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para a compreens\u00e3o da qu\u00edmica do carbono na vida e no ambiente, suas transforma\u00e7\u00f5es e constitui\u00e7\u00f5es do meio considerando o contexto e a realidades escolas do campo e as possibilidades de intera\u00e7\u00f5es com as outras \u00e1reas do saber.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7202 ou MEN7202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1412":{"codigo":"EDC1412","nome":"Estudo Orientado e Semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o II (PCC)**","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de relat\u00f3rio-diagn\u00f3stico da viv\u00eancia dos tempos comunidade, a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade pela turma e das pesquisas de campo voltadas ao conhecimento das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4mico-pol\u00edtico-culturais e ambientais do munic\u00edpio de origem de cada estudante.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7261 ou EED7261","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1421":{"codigo":"EDC1421","nome":"Inf\u00e2ncia e juventude no e do campo II","ementa":"A vida das crian\u00e7as e jovens do campo e problemas sociais: do trabalho infantil ao \u00eaxodo rural jovem. As rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens na constitui\u00e7\u00e3o do ser gen\u00e9rico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7221 ou EED7221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1441":{"codigo":"EDC1441","nome":"Quest\u00f5es Ambientais e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel","ementa":"An\u00e1lise hist\u00f3rica e perspectivas futuras da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Impactos causados pela a\u00e7\u00e3o humana. Campo, agricultura e problemas ambientais e de qualidade de vida. Surgimento da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade, sua transforma\u00e7\u00e3o e implica\u00e7\u00f5es sobre o campo e os debates em torno dele.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7211 ou EDC7212 ou MEN7211 ou MEN7212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1456":{"codigo":"EDC1456","nome":"Viv\u00eancia Compartilhada II (PCCII)**","ementa":"Pesquisas realizadas a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade e voltadas ao conhecimento das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4mico-pol\u00edtico-culturais e ambientais do munic\u00edpio de origem de cada estudante.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7251 ou EED7251","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1464":{"codigo":"EDC1464","nome":"Instrumentos Pedagogia da Altern\u00e2ncia II","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das \"Coloca\u00e7\u00f5es em comum\" e dos \"Planos de Estudos\", instrumentos fundamentais para tornar efetiva e estreita a conex\u00e3o entre os tempos universidade e comunidade, nos n\u00edveis individuais, relacionais, did\u00e1ticos e institucionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EDC7261 ou EED7261","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EXR1438":{"codigo":"EXR1438","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Agroecologia","ementa":"As bases cient\u00edficas da agricultura sustent\u00e1vel; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agroecologia e \u00e0 transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica; G\u00eanese e emerg\u00eancia da ci\u00eancia Agroecologia; o conceito de transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e seus n\u00edveis. Conceitos b\u00e1sicos e instrumentos de regula\u00e7\u00e3o ligados \u00e0 cadeia de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(EXR7238 ou ZOT7238) e (EXR7239 ou ZOT7239)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1402":{"codigo":"EDC1402","nome":"Cultura escolar e organiza\u00e7\u00e3o coletiva","ementa":"O direito a educa\u00e7\u00e3o; Escola, cidadania, justi\u00e7a escolar; Cultura escolar e cultura da escola conceitua\u00e7\u00e3o; hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o escolar; teorias que fundamentam a compreens\u00e3o da escola; escola rural x escola do campo: conceito.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"(EDC7240 ou EED7240) e (EDC7241 ou EED7241)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1413":{"codigo":"EDC1413","nome":"Estudo orientado e semin\u00e1rio de socializa\u00e7\u00e3o III (PCC)**","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de relat\u00f3rio-diagn\u00f3stico da viv\u00eancia dos tempos comunidade, a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade pela turma e das pesquisas de campo voltadas ao conhecimento da realidade escolar em uma escola do munic\u00edpio de origem do estudante.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7262 ou EED7262 ou MEN7262","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1423":{"codigo":"EDC1423","nome":"Fundamentos da Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para as Escolas do Campo I","ementa":"As Ci\u00eancias da Natureza (CN) e a Matem\u00e1tica (MTM) como parte da Cultura para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os e cidad\u00e3s, na sua rela\u00e7\u00e3o com a Tecnologia e a Sociedade na contemporaneidade. Eixo tem\u00e1tico integrador: \"Qualidade de Vida das Popula\u00e7\u00f5es humanas\" sob o olhar dos campos de conhecimentos da F\u00edsica, Biologia, Qu\u00edmica e Matem\u00e1tica relacionada ao estudo das realidades no\/do campo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7203 ou MEN7203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1430":{"codigo":"EDC1430","nome":"Pesquisa I","ementa":"Estudos sobre as principais teorias do conhecimento e seus desdobramentos para a pesquisa: Positivismo, Fenomenologia, Materialismo Hist\u00f3rico Dial\u00e9tico, Teoria Cr\u00edtica, P\u00f3s-modernidade.  Habilidades e atitudes investigativas necess\u00e1rias para a pesquisa: sistematiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desde o interesse e a procura pela tem\u00e1tica a ser investigada, passos metodol\u00f3gicos de um projeto de pesquisa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7273 ou EED7273","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1444":{"codigo":"EDC1444","nome":"Saberes e Fazeres II -  processos metodol\u00f3gicos","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o em CN e MTM como campo de conhecimentos: hist\u00f3ria e perspectivas atuais. As diferen\u00e7as entre ensino e educa\u00e7\u00e3o e as implica\u00e7\u00f5es curriculares para a educa\u00e7\u00e3o do\/no campo. Pesquisa e educa\u00e7\u00e3o em CN e MTM.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7214 ou MEN7214","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1449":{"codigo":"EDC1449","nome":"Teoria da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"Estudos sobre as bases filos\u00f3ficas e hist\u00f3ricas que sustentam as teorias da educa\u00e7\u00e3o. Principais teorias da educa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria e na atualidade. A Pedagogia tradicional e a Pedagogia Nova.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7247 ou EED7247","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1457":{"codigo":"EDC1457","nome":"Viv\u00eancia  Compartilhada III (PCCIII)**","ementa":"Pesquisas a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade pela turma e voltadas ao conhecimento da realidade escolar em uma escola do munic\u00edpio de origem do estudante.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7252 ou EED7252","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1465":{"codigo":"EDC1465","nome":"Instrumentos  Pedagogia da altern\u00e2ncia III","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das \"Coloca\u00e7\u00f5es em comum\" e dos \"Planos de Estudos\", instrumentos fundamentais para tornar efetiva e estreita a conex\u00e3o entre os tempos universidade e comunidade, nos n\u00edveis individuais, relacionais, did\u00e1ticos e institucionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EDC7262 ou EED7262 ou MEN7262","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1414":{"codigo":"EDC1414","nome":"Estudo Orientado e Semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o IV (PCC)**","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de artigo cient\u00edfico abordando a realidade escolar em uma escola do munic\u00edpio de origem do estudante.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7263 ou EED7263 ou MEN7263","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1424":{"codigo":"EDC1424","nome":"Fundamentos das CNM na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para as Escolas do Campo II","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, \u00e9tica e cidadania. Interlocu\u00e7\u00f5es conceituais advindas da \u00e1rea das Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica para compreens\u00e3o da realidade orientada pelo eixo integrador \"Energia solar, terra e agricultura\".","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7204 ou MEN7204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1431":{"codigo":"EDC1431","nome":"Pesquisa II","ementa":"Habilidades e atitudes investigativas para construir um artigo a partir da experimenta\u00e7\u00e3o do Tempo Comunidade e sua rela\u00e7\u00e3o com o Tempo Universidade. Projeto de pesquisa: problema, objetivo, revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, procedimento de coleta de dados, an\u00e1lise de dados, conclus\u00e3o, refer\u00eancias e fontes. Elementos constitutivos de um artigo cient\u00edfico. Enfoque na pesquisa de campo e tratamento dos dados coletados.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7277 ou EED7277 ou MEN7270","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1439":{"codigo":"EDC1439","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Processos Educativos I","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o dos processos educativos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e demais espa\u00e7os educativos. A gest\u00e3o democr\u00e1tica como princ\u00edpio pedag\u00f3gico. O projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico: estrutura e sujeitos. A coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica da escola.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"(EDC7242 ou EED7242) e (EDC7243 ou EED7243)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1450":{"codigo":"EDC1450","nome":"Teoria da Educa\u00e7\u00e3o II","ementa":"Teorias Cr\u00edticas em Educa\u00e7\u00e3o. As grandes teorias da Educa\u00e7\u00e3o e repercuss\u00f5es no Brasil. A pedagogia no Brasil. A filia\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o do Campo e sua rela\u00e7\u00e3o com as teorias da Educa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7248 ou EED7248","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1458":{"codigo":"EDC1458","nome":"Viv\u00eancia Compartilhada IV (PCCIV)","ementa":"Pesquisas a partir dos planos de estudos constru\u00eddos a cada Tempo Universidade pela turma e voltadas ao conhecimento da realidade escolar em uma escola do munic\u00edpio de origem do estudante.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7253 ou EED7253","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1466":{"codigo":"EDC1466","nome":"Instrumentos Pedagogia da Altern\u00e2ncia IV","ementa":"Prepara\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das \"Coloca\u00e7\u00f5es em comum\" e dos \"Planos de Estudos\", instrumentos fundamentais para tornar efetiva e estreita a conex\u00e3o entre os tempos universidade e comunidade, nos n\u00edveis individuais, relacionais, did\u00e1ticos e institucionais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EDC7263 ou EED7263 ou MEN7263","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1467":{"codigo":"EDC1467","nome":"Aprofundamento Tem\u00e1tico I - Etnias (ATPA)*","ementa":"Di\u00e1logos entre a \u00e1rea CN e MTM e temas contempor\u00e2neos - rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. Reflex\u00f5es e aprofundamento sobre essa tem\u00e1tica que atravessam a educa\u00e7\u00e3o no\/do campo. Lutas e conquistas de direitos pela diversidade \u00e9tnica e os movimentos sociais Ci\u00eancia e cultura afrobrasileira, africana e ind\u00edgena.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7280 ou EED7280 ou MEN7280","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EXR1434":{"codigo":"EXR1434","nome":"Manejo de Agroecossistemas I","ementa":"O conceito de transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e seus n\u00edveis; Conceitos de ecossistemas naturais e agroecossistemas; Funcionamento dos agroecossistemas; Fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos nos agroecossistemas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EXR7234 ou ZOT7234","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1415":{"codigo":"EDC1415","nome":"Estudo Orientado de Est\u00e1gio e Semin\u00e1rio de Sociasliza\u00e7\u00e3o V (EST)***","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de dossi\u00ea baseado na experi\u00eancia sobre o Est\u00e1gio Doc\u00eancia nas s\u00e9ries finais do ensino fundamental, a partir de reflex\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1tico sobre a a\u00e7\u00e3o docente articulada pela observa\u00e7\u00e3o e registro da realidade escolar e seu entorno.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EDC7264 ou EED7264 ou MEN7264","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1425":{"codigo":"EDC1425","nome":"Fundamentos das CNM na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para as Escolas  do Campo III","ementa":"A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Natureza e da Matem\u00e1tica nos processos de constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos integradores do eixo tem\u00e1tico \"Energia solar, terra e agricultura\" relacionado ao estudo das realidades do\/no campo.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EDC7205 ou MEN7205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1432":{"codigo":"EDC1432","nome":"Laborat\u00f3rio I","ementa":"As diferentes iniciativas did\u00e1tico-metodol\u00f3gicas enquanto subs\u00eddios formativos para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia na \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (CN) e Matem\u00e1tica (MTM) nos anos finais do Ensino Fundamental. Produ\u00e7\u00e3o de materiais de apoio pedag\u00f3gico afinados com os estudos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e direcionados ao est\u00e1gio","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EDC7208 ou MEN7208","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1440":{"codigo":"EDC1440","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o dos Processos Educativos II","ementa":"Os processos de organiza\u00e7\u00e3o curricular; Organiza\u00e7\u00e3o dos tempos e espa\u00e7os educativos; Os saberes escolares e os processos de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Cotidiano escolar e curr\u00edculo; Avalia\u00e7\u00e3o; Planejamento.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(EDC7244 ou EED7244) e (EDC7245 ou EED7245)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1445":{"codigo":"EDC1445","nome":"Saberes e Fazeres III","ementa":"A Educa\u00e7\u00e3o de CN e MTM no espa\u00e7o escolar, planejamento e a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sob a perspectiva curricular da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica vinculados \u00e0s pr\u00e1ticas educativas no Ensino Fundamental e a consolida\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o no\/do Campo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EDC7215 ou MEN7215","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1459":{"codigo":"EDC1459","nome":"Est\u00e1gio Doc\u00eancia na \u00e0rea de CNM nas s\u00e9ries finais do Ensino Fund.nas  Escolas do Campo I (EST)***","ementa":"Subs\u00eddios formativos para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia na \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (CN) e Matem\u00e1tica (MTM) nos anos finais do Ensino Fundamental. Estudo e contextualiza\u00e7\u00e3o. Doc\u00eancia em CN e MTM e projetos comunit\u00e1rios: compromisso pol\u00edtico-pedag\u00f3gico e pedag\u00f3gico-pol\u00edtico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EDC7254 ou MEN7254","prerequisito":"EDC1402 e EDC1423 e EDC1424 e EDC1439 e EDC1457 e EDC1458","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1468":{"codigo":"EDC1468","nome":"Aprofundamento Tem\u00e1tico II - G\u00eanero (ATPA)*","ementa":"Di\u00e1logos entre a \u00e1rea CN e MTM e temas contempor\u00e2neos - g\u00eanero, corpo e sexualidade. Reflex\u00f5es e aprofundamento sobre essa tem\u00e1tica que atravessam a educa\u00e7\u00e3o no\/do campo. Direitos das mulheres e os movimentos sociais de mulheres do campo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7281 ou EED7281 ou MEN7281","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EXR1435":{"codigo":"EXR1435","nome":"Manejo de Agroecosssistemas II","ementa":"Import\u00e2ncia da qualidade do solo na sustentabilidade dos ecossistemas e na sa\u00fade dos homens e \nanimais. Fatores e processos de forma\u00e7\u00e3o dos solos. Propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e morfol\u00f3gicas \ndos solos; O solo como meio de crescimento para os organismos (micro, meso e macrofauna).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EXR7235 ou ZOT7235","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1416":{"codigo":"EDC1416","nome":"Estudo Orientado de Est\u00e1gio e Semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o VI (EST)***","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de artigo\/relato sobre a experi\u00eancia do Est\u00e1gio Doc\u00eancia nas s\u00e9ries finais do ensino fundamental.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7265 ou EED7265 ou MEN7265","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1419":{"codigo":"EDC1419","nome":"Hist\u00f3ria da Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnologica Aplicada \u00e0 Agricultura","ementa":"Historia da Agricultura no mundo ocidental e no Brasil; sistema de produ\u00e7\u00e3o e conhecimentos emp\u00edrico, cient\u00edfico e industrial; extens\u00e3o do padr\u00e3o t\u00e9cnico euro-americano ao terceiro mundo; Padr\u00f5es t\u00e9cnicos alternativos ao moderno; Rela\u00e7\u00e3o dos sistemas Ci\u00eancia & Tecnologia e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no Brasil; Inova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e agricultura familiar.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7207 ou EED7207 ou MEN7207","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1426":{"codigo":"EDC1426","nome":"Fundamentos das CNM na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para Escolas do Campo IV","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, \u00e9tica e cidadania. Interlocu\u00e7\u00f5es conceituais advindas da \u00e1rea das Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica para compreens\u00e3o da realidade orientada pelo eixo integrador: \"Meios de Produ\u00e7\u00e3o e trabalho no campo\".","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7206 ou MEN7206","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1446":{"codigo":"EDC1446","nome":"Saberes e Fazeres IV","ementa":"Educa\u00e7\u00e3o escolar, ensino e planejamento na \u00c1rea de Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica. O ensino e aprendizagem nas disciplinas escolares e os planos para a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sob a perspectiva da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica. Abordagem de elementos do processo educativo e pr\u00e1tica escolar na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica associada aos princ\u00edpios de uma Educa\u00e7\u00e3o no\/do Campo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7216 ou MEN7216","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1452":{"codigo":"EDC1452","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso I","ementa":"Orienta\u00e7\u00f5es gerais e necess\u00e1rias que possibilitem a cada estudante elaborar projeto de TCC. Projeto TCC.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7274 ou EED7274","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1460":{"codigo":"EDC1460","nome":"Est\u00e1gio Doc\u00eancia na \u00e1rea de CNM nas s\u00e9ries finais do Ensino Fund. nas Escolas do Campo II (EST)***","ementa":"Planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de proposta pedag\u00f3gica em CN e MTM para os anos finais do ensino fundamental na Educa\u00e7\u00e3o no\/do campo,  sob a perspectiva curricular da abordagem tem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o no\/do campo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EDC7255 ou MEN7255","prerequisito":"EDC1425 e EDC1445 e EDC1459","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1469":{"codigo":"EDC1469","nome":"Aprofundamento Tem\u00e1tico III - Educa\u00e7\u00e3o Especial (ATPA)*","ementa":"Reflex\u00e3o cr\u00edtica dos discursos contempor\u00e2neos sobre educa\u00e7\u00e3o inclusiva. A integra\u00e7\u00e3o dos portadores de necessidades educativas especiais no espa\u00e7o escolar e a a\u00e7\u00e3o do professor. An\u00e1lise das quest\u00f5es \u00e9tnicas, pol\u00edticas e educacionais vinculadas ao processo de inclus\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7282 ou MEN7282","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB1404 ou LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1405":{"codigo":"EDC1405","nome":"Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Territ\u00f3rios Rurais I","ementa":"Abordagens do conceito de desenvolvimento: crescimento econ\u00f4mico, desenvolvimento humano, desenvolvimento sustent\u00e1vel, desenvolvimento territorial. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade no desenvolvimento territorial: poder, democracia, capital social e gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. A import\u00e2ncia dos conflitos nos processos de desenvolvimento. Introdu\u00e7\u00e3o ao Planejamento do desenvolvimento territorial.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7232 ou EED7232","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1417":{"codigo":"EDC1417","nome":"Estudo Orientado de Est\u00e1gio e Semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o VII (EST)***","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de artigo\/relato sobre a experi\u00eancia do Est\u00e1gio Doc\u00eancia no Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7266 ou MEN7266 ou ZOT7266","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1427":{"codigo":"EDC1427","nome":"Fundamentos das CNM na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para as Escolas do Campo V","ementa":"A Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Natureza e da Matem\u00e1tica nos processos de constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos integradores do eixo tem\u00e1tico: \"Meios de Produ\u00e7\u00e3o e trabalho no campo\".","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7258 ou EED7258 ou MEN7258","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1433":{"codigo":"EDC1433","nome":"Laborat\u00f3rio II","ementa":"As diferentes iniciativas did\u00e1tico-metodol\u00f3gicas enquanto subs\u00eddios formativos para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia na \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza (CN) e Matem\u00e1tica (MTM) no Ensino M\u00e9dio. An\u00e1lise e Produ\u00e7\u00e3o de materiais de apoio pedag\u00f3gico afinados com os estudos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e direcionados ao est\u00e1gio.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7209 ou MEN7209","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1447":{"codigo":"EDC1447","nome":"Saberes e Fazeres V","ementa":"A Educa\u00e7\u00e3o de CN e MTM no espa\u00e7o escolar, planejamento e a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sob a perspectiva curricular da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica vinculados \u00e0s pr\u00e1ticas educativas no Ensino M\u00e9dio e a consolida\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o no\/do Campo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7217 ou EED7246 ou MEN7217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1453":{"codigo":"EDC1453","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o II","ementa":"Orienta\u00e7\u00f5es gerais e necess\u00e1rias que possibilitem a cada estudante realizar o seu TCC. Pesquisa e sistematiza\u00e7\u00e3o do trabalho.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7275 ou EED7275 ou MEN7275","prerequisito":"EDC1452","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1461":{"codigo":"EDC1461","nome":"Est\u00e1gio Doc\u00eancia na \u00e1rea de CNM no Ensino M\u00e9dio nas Escolas do CampoIII (EST)***","ementa":"Observa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em atividades com jovens educandos, professores, educadores e professores orientadores no \u00e2mbito da escola e da comunidade. Elabora\u00e7\u00e3o de projetos, por meio da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e da a\u00e7\u00e3o docente em CN e MTM (pesquisa-ensino-extens\u00e3o) voltadas \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre comunidades e escolas de Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EDC7256 ou MEN7256 ou ZOT7256","prerequisito":"EDC1426 e EDC1446 e EDC1460","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1470":{"codigo":"EDC1470","nome":"Aprofundamento Tem\u00e1tico IV - Etnias (ATPA)*","ementa":"Di\u00e1logos entre Escola, Ensino de CN e MTM, a Educa\u00e7\u00e3o do Campo e temas contempor\u00e2neos \u0096 rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. As imbrica\u00e7\u00f5es dessa tem\u00e1tica na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento escolar. As rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais e materiais did\u00e1ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7283 ou MEN7283","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EXR1436":{"codigo":"EXR1436","nome":"Manejo de Agroecossistemas III","ementa":"As bases cient\u00edficas da agricultura sustent\u00e1vel; Sistema \u00e1gua-atmosfera; Intera\u00e7\u00f5es \u00e1gua-planta; \nO sistema solo-\u00e1gua-planta; Disponibilidade, aptid\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de terras para \nagricultura; Sistemas Agroecol\u00f3gicos de Produ\u00e7\u00e3o Vegetal; Sistemas Agroecol\u00f3gicos de \nProdu\u00e7\u00e3o Animal.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"EXR7236 ou ZOT7236","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1406":{"codigo":"EDC1406","nome":"Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Territ\u00f3rios Rurais II","ementa":"Rural como territ\u00f3rio; desenvolvimento sustent\u00e1vel de territ\u00f3rios; Territorialidade e educa\u00e7\u00e3o do campo; Ruralidade e educa\u00e7\u00e3o do campo; multifuncionalidade e educa\u00e7\u00e3o do campo; pluriatividade e educa\u00e7\u00e3o do campo. Educador do campo como com mediadores de conflitos no Desenvolvimento Territorial.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7233 ou EED7233","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1418":{"codigo":"EDC1418","nome":"Estudo Orientado de Est\u00e1gio e semin\u00e1rio de Socializa\u00e7\u00e3o VIII (EST)***","ementa":"Estudos e sistematiza\u00e7\u00e3o em forma de artigo\/relato sobre a experi\u00eancia do Est\u00e1gio Doc\u00eancia no Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7267 ou MEN7267 ou ZOT7267","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1428":{"codigo":"EDC1428","nome":"Fundamentos das CNM na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para Escolas do Campo VI","ementa":"Interlocu\u00e7\u00f5es conceituais advindas da \u00e1rea de Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica para aprofundamento e melhor compreens\u00e3o da realidade, em suas especificidades com o campo. Aproxima\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para a aprendizagem de conceitos das Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica adequadas \u00e0s necessidades educativas no Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7259 ou EED7259 ou MEN7259","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1434":{"codigo":"EDC1434","nome":"Metodologias Participativas de Trabalho em Desenvolvimento de Territ\u00f3rios Rurais","ementa":"Processos de media\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnicas que favore\u00e7am e estimulem a reflex\u00e3o dos grupos sociais sobre sua rela\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico e social; organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais Organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social em popula\u00e7\u00f5es rurais. Diagn\u00f3stico e planejamento participativo do desenvolvimento; Din\u00e2micas de grupo; O papel do Educador do Campo no desenvolvimento sustent\u00e1vel de comunidades rurais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1448":{"codigo":"EDC1448","nome":"Saberes e Fazeres VI","ementa":"A Educa\u00e7\u00e3o de CN e MTM no espa\u00e7o escolar, planejamento e a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sob a perspectiva curricular da investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica vinculados \u00e0s pr\u00e1ticas educativas no Ensino M\u00e9dio e a consolida\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o no\/doCampo.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7218 ou MEN7218","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1454":{"codigo":"EDC1454","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso III","ementa":"Orienta\u00e7\u00f5es gerais e necess\u00e1rias que possibilitem a cada estudante realizar o seu TCC. Pesquisa e sistematiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Apresenta\u00e7\u00e3o e defesa do TCC.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7276 ou EED7276 ou MEN7276","prerequisito":"EDC1453","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1462":{"codigo":"EDC1462","nome":"Est\u00e1gio Doc\u00eancia na \u00e1rea de CNM no Ensino M\u00e9dio nas Escolas do Campo IV (EST)***","ementa":"Organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e realiza\u00e7\u00e3o de atividades de doc\u00eancia em CN e MTM, pela via de projetos comunit\u00e1rios: sob o compromisso pol\u00edtico-pedag\u00f3gico e pedag\u00f3gico-pol\u00edtico, voltadas para articula\u00e7\u00e3o entre comunidades e escolas de Ensino M\u00e9dio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EDC7257 ou MEN7257 ou ZOT7257","prerequisito":"EDC1427 e EDC1447 e EDC1461","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1471":{"codigo":"EDC1471","nome":"Aprofundamento Tem\u00e1tico V- G\u00eanero (ATPA)*","ementa":"Di\u00e1logos entre Escola, Ensino de CN e MTM, a Educa\u00e7\u00e3o do Campo e temas contempor\u00e2neos \u0096 g\u00eanero, corpo e sexualidade. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e sexualidades e implica\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento escolar. Corpo, g\u00eanero e sexualidade e materiais did\u00e1ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7284 ou MEN7284","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1472":{"codigo":"EDC1472","nome":"Participa\u00e7\u00e3o em Projetos de Extens\u00e3o e Pesquisa (ATPA)*","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7292 ou EED7292","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EXR1437":{"codigo":"EXR1437","nome":"Manejo de Agroecossistemas IV","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o e manejo agroecol\u00f3gico de Plantas Medicinais, Condimentares e Arom\u00e1ticas; Agrega\u00e7\u00e3o de valor; verticaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; mercados convencionais e alternativos; Desenvolvimento da cadeia de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de alimentos; Legisla\u00e7\u00e3o e processos de certifica\u00e7\u00e3o vigentes no Brasil para as produ\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas e que respeitam o bem estar animal.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"EXR7237 ou ZOT7237","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1451":{"codigo":"EDC1451","nome":"No\u00e7\u00f5es Basicas de Computa\u00e7\u00e3o e Internet","ementa":"Tecnologias digitais e seus impactos na sociedade e na escola. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de computa\u00e7\u00e3o, hardware, software, sistemas operacionais. Uso cr\u00edtico de editores de texto, editores de imagem e v\u00eddeos, planilhas eletr\u00f4nicas, navegadores de internet e redes digitais.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7294 ou EED7294","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1473":{"codigo":"EDC1473","nome":"Apoio Pedag\u00f3gico I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7290 ou EED7290","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1474":{"codigo":"EDC1474","nome":"Apoio Pedag\u00f3gico II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7291 ou EED7291","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1475":{"codigo":"EDC1475","nome":"Participa\u00e7\u00e3o em eventos Cient\u00edficos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"EDC7293 ou EED7293","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC1476":{"codigo":"EDC1476","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Permacultura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EDC7295":{"codigo":"EDC7295","nome":"T\u00f3picos Especiais: quest\u00f5es da pandemia da COVID-19 e a educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}