{"codigo":103,"nome":"MEDICINA","sigla_centro":"CCS","sigla_departamento":"MED","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19932":19932,"20031":20031,"20241":20241},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":600,"num_vagas_primeiro_semestre":50,"num_vagas_segundo_semestre":50,"presencial":true,"curriculos":{"19932":{"id":"22","codigo":19932,"codigo_curso":103,"carga_horaria_ufsc":8880,"carga_horaria_mec":7200,"aulas_semana_min":22,"aulas_semana_esperado":33,"aulas_semana_max":39,"num_periodos_min":10,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curriculo 19932 (EXTINTO)","ucs":{"ANT5310":{"codigo":"ANT5310","nome":"Antropologia Cultural","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia. Cultura e Sociedade. Processos Evolutivos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CSO1311 ou CSO1318 ou CSO5310 ou CSO5311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5110":{"codigo":"BEG5110","nome":"Citologia","ementa":"No\u00e7\u00f5es de microsc\u00f3pio \u00f3ptico e eletr\u00f4nico. An\u00e1lise microsc\u00f3pica de diferentes formas celulares, assim como experimentos fundamentais em fisiologia celular. Bioqu\u00edmica e organiza\u00e7\u00e3o celular animal. Estrutura e funcionamento das organelas. Ciclo celular: regula\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLG1186 ou BLG5105 ou BLG5110","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5111":{"codigo":"CFS5111","nome":"Biof\u00edsica","ementa":"Estruturas moleculares e supramoleculares, biof\u00edsica da \u00e1gua, \u00e1gua e solu\u00e7\u00f5es, fen\u00f4menos de superf\u00edcies, m\u00e9todos biof\u00edsicos de an\u00e1lise, biof\u00edsica de sistemas, radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas, efeitos biol\u00f3gicos da radia\u00e7\u00e3o, higiene das radia\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o das radia\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"CFS1410 ou CFS1417 ou CFS5105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5108":{"codigo":"FIL5108","nome":"\u00c9tica","ementa":"\u00c9tica geral: o fen\u00f4meno moral e a filosofia \u00e9tica. Fundamento da eticidade e escolas que o interpretam. Lei natural e lei positiva. Direito e dever. Responsabilidade \u00e9tica. Consci\u00eancia \u00e9tica. \u00c9tica especial: aspectos \u00e9ticos referentes \u00e0 vida, \u00e0 procria\u00e7\u00e3o, \u00e0 fam\u00edlia, a ordem social, \u00e0 propriedade. Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem. \u00c9tica profissional.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL1107 ou FIL5107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE5101":{"codigo":"LLE5101","nome":"Ingl\u00eas Instrumental I-A","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das estrat\u00e9gias de leitura e estudo de estruturas b\u00e1sicas da l\u00edngua inglesa tendo como objetivo a compreens\u00e3o de textos preferencialmente aut\u00eanticos, gerais e espec\u00edficos da \u00e1rea.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE1112 ou LLE5712","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7101":{"codigo":"MED7101","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria I","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Conhecimento inicial da \u00e1rea de abrang\u00eancia por meio de contato com atores sociais da comunidade e trabalhadores do Centro de sa\u00fade. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR5217":{"codigo":"MOR5217","nome":"Anatomia Humana","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Anatomia Humana. Aparelho Locomotor (Osteologia, Junturas, Miologia). Sistema Circulat\u00f3rio. Sistema Respirat\u00f3rio. Sistema Digestivo. Sistema Urin\u00e1rio. Sistema Nervoso. Sistema End\u00f3crino. Sistema Genitais Masculino e Feminino. \u00d3rg\u00e3os do Sentido, Pele e Anexos Disseca\u00e7\u00e3o: Dorso, Pesco\u00e7o, T\u00f3rax, Abdome, Membros Superiores, Membros inferiores.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MOR1201 ou MOR1203 ou MOR1210 ou MOR5201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5119":{"codigo":"SPB5119","nome":"Sa\u00fade e Comunidade","ementa":"Est\u00e1gios evolutivos da sa\u00fade e das profiss\u00f5es de sa\u00fade. Conceitos e atividades de Sa\u00fade P\u00fablica. Prioridades em sa\u00fade. Rela\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com outras \u00e1reas de conhecimento.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"SPB1101 ou SPB5101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5213":{"codigo":"BEG5213","nome":"Embriologia Humana I","ementa":"Processos de gametog\u00eanese e de fecunda\u00e7\u00e3o. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos o desenvolvimento humano: pr\u00e9-embrion\u00e1rio, embrion\u00e1rio e fetal. Organiza\u00e7\u00e3o morfofuncional dos anexos embrion\u00e1rios. Estudo de malforma\u00e7\u00f5es e de agentes teratog\u00eanicos. Morfog\u00eanese de face e membros. Diferencia\u00e7\u00e3o do ectoderma, mesoderma e endoderma e organog\u00eanese do sistema nervoso, cardiovascular, digestivo, respirat\u00f3rio urogenital, tegumentar e locomotor.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BEG5201 ou BLG1189 ou BLG5209 ou BLG5213","prerequisito":"BEG5110 e MOR5217","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BQA5117":{"codigo":"BQA5117","nome":"Bioqu\u00edmica 07 - B\u00e1sica","ementa":"Qu\u00edmica e import\u00e2ncia biol\u00f3gica de carboidratos, lip\u00eddios e prote\u00ednas. Enzimas. Coenzimas e vitaminas. Energ\u00e9tica bioqu\u00edmica. Metabolismo de glic\u00eddios, lip\u00eddios, amino\u00e1cidos e prote\u00ednas. Interrela\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica. No\u00e7\u00f5es de Biologia Molecular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BQA1407 ou BQA5107 ou CFS1407","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5143":{"codigo":"CFS5143","nome":"Fisiologia Humana I","ementa":"Sangue e l\u00edquidos corporais. Potencial de membrana e de a\u00e7\u00e3o. Sinapse. M\u00fasculo. Sistema nervoso aut\u00f4nomo. Sistema motor e sensorial. Receptores. Sensibilidade somatovisceral. Olfa\u00e7\u00e3o. Gusta\u00e7\u00e3o. Audi\u00e7\u00e3o. Vis\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o Reticular. Hipot\u00e1lamo. Atividades nervosas superiores; C\u00f3rtex, Eletroencefalograma e  Neuropsicologia.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"CFS1526 ou CFS5136","prerequisito":"BEG5110 e CFS5111 e MOR5217","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CIN5110":{"codigo":"CIN5110","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"Pesquisa bibliogr\u00e1fica como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3ricas do trabalho intelectual; comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Normaliza\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BDC5106 ou BDC5110 ou FIL1115 ou FIL5115 ou FIL5117","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7102":{"codigo":"MED7102","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria II","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade e relacion\u00e1-la com a realidade local social local. Identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioecon\u00f4micos e demogr\u00e1ficos. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR5115":{"codigo":"MOR5115","nome":"Histologia Aplicada a Medicina","ementa":"M\u00e9todos de Estudo em Histologia. Tecido Epitelial. Tecidos Conjuntivos. Tecidos Cartilaginoso e \u00d3sseo. Oseifica\u00e7\u00e3o. Tecidos Musculares. Tecido Nervoso. Sangue. Sistema Circulat\u00f3rio. Sistema Linf\u00e1tico. Sistema Digestivo. Sistema Urin\u00e1rio. Sistema Respirat\u00f3rio. Sistema Tegumentar. Sistema End\u00f3crino. Sistema Reprodutor Masculino. Sistema Reprodutor Feminino. \u00d3rg\u00e3os dos Sentidos.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MOR1305 ou MOR5102 ou MOR5108","prerequisito":"BEG5110 e MOR5217","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MOR5218":{"codigo":"MOR5218","nome":"Neuroanatomia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Sistema Nervoso. Anatomia Macrosc\u00f3pica do Sistema Nervoso Central. As Grandes Vias Nervosas. Estrutura do Sistema Nervoso Central. Meninges e L\u00edquor. Vasculariza\u00e7\u00e3o do Sistema Nervoso Central. Sistema Nervoso Perif\u00e9rico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"MOR1202 ou MOR1205 ou MOR1211 ou MOR1230 ou MOR5206","prerequisito":"BEG5110 e MOR5217","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BEG5440":{"codigo":"BEG5440","nome":"Gen\u00e9tica Medica","ementa":"Fundamentos. Heran\u00e7a de caracteres monog\u00eanicos e multifatorial. Defici\u00eancia mental: causas gen\u00e9ticas. Malforma\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas. Cromossomos humanos e suas altera\u00e7\u00f5es. Imunogen\u00e9tica e sistemas sang\u00fc\u00edneos eritrocit\u00e1rios. Dist\u00farbios bioqu\u00edmicos humanos. Aconselhamento gen\u00e9tico. Aspectos da evolu\u00e7\u00e3o humana.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLG1112 ou BLG5403 ou BLG5440","prerequisito":"MOR5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BQA5118":{"codigo":"BQA5118","nome":"Bioqu\u00edmica 08 - Fisiol\u00f3gica","ementa":"Especificidade metab\u00f3lica dos principais tecidos:  f\u00edgado, rim, tecido adiposo, m\u00fasculo, c\u00e9rebro, sangue e suas interrela\u00e7\u00f5es. Bioqu\u00edmica da digest\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o e transporte de nutrientes. Mecanismo molecular da a\u00e7\u00e3o hormonal. Bases moleculares de processos patol\u00f3gicos: defeitos enzim\u00e1ticos, dist\u00farbios na regula\u00e7\u00e3o hormonal e c\u00e2ncer.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BQA1408 ou BQA5108 ou CFS1408","prerequisito":"BQA5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5144":{"codigo":"CFS5144","nome":"Fisiologia Humana II","ementa":"Desenvolve a rela\u00e7\u00e3o estrutural\/fun\u00e7\u00e3o dos sistemas: cardiovascular; renal; respirat\u00f3rio; end\u00f3crino e digestivo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"CFS1527 ou CFS5137","prerequisito":"BQA5117 e CFS5143 e MOR5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FMC5212":{"codigo":"FMC5212","nome":"Farmacologia I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Farmacologia. Mecanismos gerais de a\u00e7\u00f5es de drogas (Aspectos qualitativos e quantitativos de receptores farmacol\u00f3gicos). Farmacocin\u00e9tica. Farmacologia do Sistema Nervoso Aut\u00f4nomo. Analg\u00e9sicos Anti-inflamat\u00f3rios e Antipir\u00e9ticos  Corticoster\u00f3ides","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FMC1211 ou FMC5211","prerequisito":"MOR5115 e MOR5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7103":{"codigo":"MED7103","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria III","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade. Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5116":{"codigo":"MIP5116","nome":"Microbiologia I","ementa":"Morfologia, citologia, fisiologia e gen\u00e9tica das bact\u00e9rias. Patogenia, isolamento, identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. V\u00edrus patog\u00eanicos ao homem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MIP1501 ou MIP1601 ou MIP5101","prerequisito":"MOR5115 e MOR5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5207":{"codigo":"MIP5207","nome":"Imunologia III","ementa":"Resposta imune: inata e adaptativa. Tecidos e c\u00e9lulas do sistema imune: estudo sobre marcadores de superf\u00edcie. Ant\u00edgenos. Anticorpos (estrutura e fun\u00e7\u00e3o). Complemento (vias e fun\u00e7\u00e3o). Reconhecimento e detec\u00e7\u00e3o do ant\u00edgeno. Ant\u00edgenos de Histocompatibilidade. Intera\u00e7\u00f5es celulares e regula\u00e7\u00e3o da resposta imune. HIV. Imuniza\u00e7\u00f5es. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s provas imunol\u00f3gicas de interesse cl\u00ednico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MIP1510 ou MIP1511 ou MIP1620 ou MIP5203","prerequisito":"BQA5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5308":{"codigo":"MIP5308","nome":"Parasitologia","ementa":"Sistem\u00e1tica em Parasitologia. Estudo dos protozo\u00e1rios, helmintos e artr\u00f3podos de interesse m\u00e9dico: Morfologia, biologia, epidemiologia, diagn\u00f3stico e profilaxia das parasitoses humanas. Micoses de interesse m\u00e9dico. Animais pe\u00e7onhentos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"MIP1712 ou MIP1813 ou MIP5304","prerequisito":"MOR5115 e MOR5218","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5116":{"codigo":"CLM5116","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o ao Exame Clinico","ementa":"Familiarizar o aluno com a equipe de sa\u00fade, introduzindo-o na mesma. Desenvolver a rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente. Habilit\u00e1-lo para fazer hist\u00f3ria cl\u00ednica e o diagn\u00f3stico f\u00edsico.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CLM1115 ou CLM5115","prerequisito":"CFS5144 e MIP5207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5211":{"codigo":"CLM5211","nome":"Psicologia M\u00e9dica","ementa":"Estudo da conduta humana nos seus aspectos psicol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos e patol\u00f3gicos. Medicina psicossom\u00e1tica. Terap\u00eautica psicol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"CLM1210 ou CLM5210","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FMC5219":{"codigo":"FMC5219","nome":"Farmacologia II","ementa":"Anest\u00e9sicos locais e gerais. Analg\u00e9sicos Opi\u00f3ides. Psicofarmacologia (alucin\u00f3genos, antidepressivos, antiparkinsonianos, neurol\u00e9pticos, ansiol\u00edticos, relaxantes musculares de a\u00e7\u00e3o central, anticonvulsivantes, hipnosedativos). Drogas que interferem no sistema end\u00f3crino. Antibi\u00f3ticos. Drogas antiparasit\u00e1rias, anti-s\u00e9pticos. Drogas empregadas no tratamento da diabetes. Drogas que atuam no sistema hematopo\u00e9tico. Farmacologia Cardio-vascular e do Sistema Respirat\u00f3rio. Quimioterapia das Neoplasias.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FMC1217 ou FMC5217","prerequisito":"FMC5212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7104":{"codigo":"MED7104","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria IV","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade. Aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5108":{"codigo":"PTL5108","nome":"Patologia Geral III","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de patologia. Os grandes processos m\u00f3rbidos (altera\u00e7\u00f5es celulares e extra-celulares; dist\u00farbios do compartimento vascular; processo inflamat\u00f3rio; altera\u00e7\u00f5es do crescimento e da diferencia\u00e7\u00e3o, neoplasias).","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"PTL1104 ou PTL1107 ou PTL1108 ou PTL5104","prerequisito":"BEG5440 e MIP5116 e MIP5308","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5120":{"codigo":"SPB5120","nome":"Bioestat\u00edstica I","ementa":"Bioestat\u00edstica e suas rela\u00e7\u00f5es com o m\u00e9todo estat\u00edstico e a Medicina. Planejamento de investiga\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. Coleta de dados estat\u00edsticos de sa\u00fade. Elabora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Infer\u00eancia estat\u00edstica. Estat\u00edstica Demogr\u00e1fica e Curva de Gauss.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"SPB1102 ou SPB5102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5122":{"codigo":"CLC5122","nome":"T\u00e9cnica Operat\u00f3ria I","ementa":"Dar ao aluno habilidade manual para utiliza\u00e7\u00e3o em atos cir\u00fargicos e conhecimento te\u00f3ricos b\u00e1sicos nos diferentes procedimentos t\u00e9cnicos. O programa abrange a t\u00e9cnica geral e especial, com pr\u00e1tica em cad\u00e1veres e c\u00e3es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CLC1120 ou CLC5120","prerequisito":"CLM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5108":{"codigo":"CLM5108","nome":"Cl\u00ednica M\u00e9dica","ementa":"Desenvolver a fisiopatologia com objetivos pr\u00e1ticos imediatos na interpreta\u00e7\u00e3o de sinais e sintomas.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CLM1107 ou CLM5107","prerequisito":"CLM5116 e CLM5211 e PTL5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5205":{"codigo":"CLM5205","nome":"Psiquiatria I-A","ementa":"Ensino da patologia mental. Tratamento psiqui\u00e1trico e higiene mental. Causas de doen\u00e7as mentais. Psicotoxicoses.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"CLM1203 ou CLM5203","prerequisito":"CLM5116 e CLM5211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7105":{"codigo":"MED7105","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria V","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5109":{"codigo":"PTL5109","nome":"Anatomia Patol\u00f3gica I","ementa":"Patologia do Aparelho Digestivo. Patologia das Gl\u00e2ndulas Anexas do Tubo Digestivo. Patologia da Pele. Patologia Renal e Trato Urin\u00e1rio. Patologia da Tire\u00f3ide.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"PTL1411 ou PTL1413 ou PTL5105","prerequisito":"PTL5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5306":{"codigo":"SPB5306","nome":"Medicina Preventiva I","ementa":"Conceitos. Est\u00e1gio pr\u00e9-patog\u00eanico de franca evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e de progress\u00e3o irrevers\u00edvel. N\u00edveis de a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Epidemiologia geral. Saneamento b\u00e1sico. Ci\u00eancias sociais aplicadas a sa\u00fade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"SPB1305 ou SPB5305","prerequisito":"CLM5116 e MIP5116 e MIP5207 e MIP5308 e SPB5120","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5117":{"codigo":"CLC5117","nome":"Cirurgia Geral I","ementa":"Conhecimentos b\u00e1sicos de anestesiologia, pr\u00e9  e p\u00f3s- operat\u00f3rio. Choque. Transfus\u00e3o de sangue. Queimaduras. Cirurgia das h\u00e9rnias. Cirurgias das gl\u00e2ndulas end\u00f3crinas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CLC1115 ou CLC5115","prerequisito":"CLC5122 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5204":{"codigo":"CLC5204","nome":"Traumatologia e Ortopedia I","ementa":"Traumatismo do aparelho locomotor e coluna vertebral e suas repercuss\u00f5es locais. Deformidades cong\u00eanitas e adquiridas. Infec\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CLC1202 ou CLC5202","prerequisito":"CLC5122 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5124":{"codigo":"CLM5124","nome":"Cardiologia I","ementa":"Tem por objetivo capacitar ao aluno a compreens\u00e3o do estudo cl\u00ednico das principais doen\u00e7as que acometem o aparelho circulat\u00f3rio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CLM1122 ou CLM5122","prerequisito":"CLM5108 e PTL5109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5161":{"codigo":"CLM5161","nome":"Pneumologia","ementa":"Tem por objetivo capacitar ao aluno a compreens\u00e3o do  estudo cl\u00ednico das principais doen\u00e7as que acometem o aparelho respirat\u00f3rio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"CLM1160 ou CLM5160","prerequisito":"CLM5108 e PTL5109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5411":{"codigo":"CLM5411","nome":"Radiologia Geral I","ementa":"Tem por objetivo capacitar o aluno a reconhecer os aspectos radiol\u00f3gicos das principais doen\u00e7as dos adultos e crian\u00e7as.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PDT1210 ou PDT5210 ou PDT5212","prerequisito":"CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7106":{"codigo":"MED7106","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VI","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5115":{"codigo":"PTL5115","nome":"Anatomia Patol\u00f3gica II","ementa":"Patologia do Aparelho Respirat\u00f3rio. Patologia do Aparelho Cardiovascular. Patologia do Aparelho Genital Feminino. Patologia da Mama. Patologia do Aparelho Genital Masculino. Patologia do Sistema Hemolinfopoi\u00e9tico. Patologia \u00f3ssea e de partes moles.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"PTL1412 ou PTL1414 ou PTL5106","prerequisito":"CLM5108 e PTL5109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5118":{"codigo":"CLC5118","nome":"Cirurgia Geral II","ementa":"\u00c9 estudada a patologia cir\u00fargica do aparelho digestivo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLC1116 ou CLC5116","prerequisito":"CLC5117 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5404":{"codigo":"CLC5404","nome":"Oftalmologia I","ementa":"Ministrar conhecimentos gerais de anatomia, fisiologia, semiologia, patologia e terap\u00eautica do globo ocular e seus anexos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLC1402 ou CLC5402","prerequisito":"CLC5117 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5701":{"codigo":"CLC5701","nome":"Anestesiologia","ementa":"Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia concernentes a Anestesiologia: Obstru\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e reanima\u00e7\u00e3o cardiorespirat\u00f3ria; Bases da anestesia regional e da anestesia geral: Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9-anest\u00e9sica, controle da ansiedade pr\u00e9-operat\u00f3ria, administra\u00e7\u00e3o de sangue e l\u00edquidos, bloqueios anest\u00e9sicos do membro superior e bloqueio sub-aracnoideo, controle da dor p\u00f3s-operat\u00f3ria.27","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PDT1301 ou PDT5301 ou PDT5302","prerequisito":"CLM5108 e CLM5116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5118":{"codigo":"CLM5118","nome":"Alergia Cl\u00ednica","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as de fundo al\u00e9rgico.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLM1117 ou CLM5117","prerequisito":"CLM5108 e CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5132":{"codigo":"CLM5132","nome":"Reumatologia I","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as reum\u00e1ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLM1130 ou CLM5130","prerequisito":"CLM5108 e CLM5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5135":{"codigo":"CLM5135","nome":"Dermatologia","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as de pele.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLM1134 ou CLM5134","prerequisito":"CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5170":{"codigo":"CLM5170","nome":"Gastroenterologia","ementa":"Tem por objetivo capacitar ao aluno reconhecer e orientar as demais patologias do aparelho digestivo.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"CLM1169 ou CLM5169","prerequisito":"CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5110":{"codigo":"DPT5110","nome":"Pediatria Preventiva e Social","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da Pediatria. Mortalidade e morbilidade perinatal e infantil. Prematuridade. Crescimento e desenvolvimento no 1\u00ba ano de vida. Nutri\u00e7\u00e3o infantil. Alimenta\u00e7\u00e3o no 1\u00ba ano de vida. Aspectos neuropsicopedag\u00f3gicos da evolu\u00e7\u00e3o infantil. Desnutri\u00e7\u00e3o. Imuniza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DPT1307 ou DPT5101","prerequisito":"CLM5124 e CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5111":{"codigo":"DPT5111","nome":"Neonatologia","ementa":"Classifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o neonatal. Fisiologia e anatomia do rec\u00e9m-nascido. Rec\u00e9m-nascido normal. Patologia cl\u00ednica do rec\u00e9m-nascido. Rec\u00e9m-nascido prematuro e de baixo peso. Cuidados. Alimenta\u00e7\u00e3o ao seio materno. Alojamento conjunto. Banco de leite.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"DPT5112","prerequisito":"CLM5124 e CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7107":{"codigo":"MED7107","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5208":{"codigo":"MIP5208","nome":"Imunopatologia","ementa":"Reconhecimento e interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos imunol\u00f3gicos envolvidos na etiopatogenia de doen\u00e7as em geral, com \u00eanfase especial \u00e0 imunodefici\u00eancias, doen\u00e7as al\u00e9rgias, autoimunes, neopl\u00e1sicas e infecciosas, correlacionando com aspectos cl\u00ednicos das referidas doen\u00e7as. Entendimento e aplica\u00e7\u00e3o racional desses fen\u00f4menos no aux\u00edlio ao diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e bases terap\u00eauticas de patologia que cursam paralelamente com altera\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MIP1513 ou MIP5204","prerequisito":"CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5141":{"codigo":"CLC5141","nome":"Neurocirurgia","ementa":"Estudar patologia cir\u00fargica do sistema nervoso dando enfoque aos traumatismos.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLC1140 ou CLC5140","prerequisito":"CLC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5151":{"codigo":"CLC5151","nome":"Proctologia","ementa":"A disciplina de proctologia tem por objetivo capacitar  ao aluno examinar o paciente do ponto de vista proctol\u00f3gico, bem como reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as do colo, reto e \u00e2nus.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLC1150 ou CLC5150","prerequisito":"CLC5118","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5304":{"codigo":"CLC5304","nome":"Otorrinolaringologia e Endoscopia Peroral I","ementa":"Estudos da patologia das principais doen\u00e7as de ouvidos, nariz e laringe-broncoscopia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLC1302 ou CLC5302","prerequisito":"CLC5117 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5603":{"codigo":"CLC5603","nome":"Urologia I","ementa":"Estudar a patologia cir\u00fargica b\u00e1sica dos aparelhos urin\u00e1rios e genital masculino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLC1601 ou CLC5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5181":{"codigo":"CLM5181","nome":"Neurologia","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as cl\u00ednicas do sistema nervoso.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLM1180 ou CLM5180","prerequisito":"CLM5108 e CLM5205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5186":{"codigo":"CLM5186","nome":"Endocrinologia","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orintar as principais doen\u00e7as das gl\u00e2ndulas end\u00f3crinas.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"CLM1185 ou CLM5185","prerequisito":"CLM5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5412":{"codigo":"CLM5412","nome":"Radiologia Geral II","ementa":"Radiologia anormal do: aparelho respirat\u00f3rio, cora\u00e7\u00e3o e vasos, aparelho digestivo, abdomem agudo, aparelho urin\u00e1rio, articula\u00e7\u00f5es - esqueleto.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"PDT1211 ou PDT5211 ou PDT5213","prerequisito":"CLM5411","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5420":{"codigo":"CLM5420","nome":"Doen\u00e7as Infecciosas e Parasitarias","ementa":"1. Transmitir aos alunos conhecimentos necess\u00e1rios sobre etiologia, modos de transmiss\u00e3o, epidemiologia e profilaxia das principais doen\u00e7as transmiss\u00edveis no Brasil e em Santa Catarina. 2. Proporcionar aos alunos conhecimentos espec\u00edficos de cl\u00ednica, patogenia, e terap\u00eautica das principais s\u00edndromes e doen\u00e7as transmiss\u00edveis existentes no Pa\u00eds e no Estado. 3. Discutir e analisar, em conjunto com os alunos, proporcionando-lhes condi\u00e7\u00f5es para tal, aspectos relativos \u00e0 condutas frente a casos individuais e a surtos epid\u00eamicos.27","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"SPB1130 ou SPB5130","prerequisito":"CLM5108 e MIP5208","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5113":{"codigo":"DPT5113","nome":"Pediatria Cl\u00ednica I","ementa":"Doen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio. Infectologia. Gastroenterologia. Parasitoses. Dist\u00farbios alimentares agudos. Desidrata\u00e7\u00e3o. Intoxica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DPT1340 ou DPT5103","prerequisito":"DPT5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5141":{"codigo":"DTO5141","nome":"Ginecologia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"DTO5132 e DTO5133","prerequisito":"CLC5118 e CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7108":{"codigo":"MED7108","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VIII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5320":{"codigo":"SPB5320","nome":"Medicina Preventiva e Organiza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Sa\u00fade","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"SPB5308 e SPB5316","prerequisito":"SPB5306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5128":{"codigo":"CLC5128","nome":"Cirurgia Tor\u00e1cica","ementa":"Estudar a patologia cir\u00fargica tor\u00e1cica b\u00e1sica necess\u00e1ria \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um m\u00e9dico generalista.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"CLC1129 ou CLC5129","prerequisito":"CLM5124 e CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5132":{"codigo":"CLC5132","nome":"Cirurgia Vascular I","ementa":"Pretende ministrar conhecimentos b\u00e1sicos de cl\u00ednica e cirurgia das doen\u00e7as arteriais, venosas e linf\u00e1ticas necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico generalista.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"CLC1130 ou CLC5130","prerequisito":"CLM5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5142":{"codigo":"CLM5142","nome":"Nefrologia I","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as do aparelho urin\u00e1rio.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"CLM1140 ou CLM5140","prerequisito":"CLM5108 e PTL5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5152":{"codigo":"CLM5152","nome":"Hematologia I","ementa":"Tem o objetivo de capacitar ao aluno reconhecer e orientar as principais doen\u00e7as do sistema hematopoi\u00e9tico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"CLM1150 ou CLM5150","prerequisito":"CLM5161 e CLM5170","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5114":{"codigo":"DPT5114","nome":"Pediatria Cl\u00ednica II","ementa":"Cardiologia. Nefrologia. Neuropediatria. Hematologia.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"DPT1341 ou DPT5104","prerequisito":"DPT5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5116":{"codigo":"DPT5116","nome":"Cirurgia Pedi\u00e1trica","ementa":"Sinais cl\u00ednicos de doen\u00e7as cir\u00fargicas do rec\u00e9m-nascido, pr\u00e9 e p\u00f3s respirat\u00f3rios em Cirurgias Pedi\u00e1tricas. Anomalias cong\u00eanitas. Queimaduras. Abdome agudo na crian\u00e7a","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"DPT5115 ou DPT5117","prerequisito":"DPT5113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5115":{"codigo":"DTO5115","nome":"Obstetr\u00edcia","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"DTO5109","prerequisito":"DTO5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5318":{"codigo":"PTL5318","nome":"Medicina Legal I e \u00c9tica M\u00e9dica","ementa":"Import\u00e2ncia da Medicina Legal e \u00c9tica M\u00e9dica; Traumatologia Forense; Sexologia Forense; No\u00e7\u00f5es dos exames e laudos de les\u00e3o corporal, cadav\u00e9rico, conjun\u00e7\u00e3o carnal e atentado ao pudor; Estudo do C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica e de casos m\u00e9dico-legais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"PTL1316 ou PTL5316","prerequisito":"PTL5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5110":{"codigo":"CLC5110","nome":"Internato em Cirurgia Ambulatorial","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"CLC5128 e CLC5132 e CLM5142 e CLM5152 e DPT5114 e DPT5116 e DTO5115 e PTL5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5110":{"codigo":"CLM5110","nome":"Internato em Medicina","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"CLM5113","prerequisito":"CLC5128 e CLC5132 e CLM5142 e CLM5152 e DPT5114 e DPT5116 e DTO5115 e PTL5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5120":{"codigo":"DPT5120","nome":"Internato em Pediatria","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"DPT1350 ou DPT5105 ou DPT5115","prerequisito":"CLC5128 e CLC5132 e CLM5142 e CLM5152 e DPT5114 e DPT5116 e DTO5115 e PTL5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5401":{"codigo":"DTO5401","nome":"Internato em Ginecologia e Obstetr\u00edcia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"CLC5128 e CLC5132 e CLM5142 e CLM5152 e DPT5114 e DPT5116 e DTO5115 e PTL5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5325":{"codigo":"SPB5325","nome":"Internato em Sa\u00fade P\u00fablica","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"CLC5128 e CLC5132 e CLM5142 e CLM5152 e DPT5114 e DPT5116 e DTO5115 e PTL5318","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5106":{"codigo":"DPT5106","nome":"Internato M\u00e9dico Obrigat\u00f3rio em Pediatria","ementa":"","carga_horaria":720,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"CLC5110 e CLM5110 e DPT5120 e DTO5401 e SPB5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5405":{"codigo":"DTO5405","nome":"Internato M\u00e9dico Obrigat\u00f3rio em Tocoginecologia","ementa":"","carga_horaria":720,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"CLC5110 e CLM5110 e DPT5120 e DTO5401 e SPB5325","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5112":{"codigo":"CLC5112","nome":"Internato M\u00e9dico Obrigat\u00f3rio em Cl\u00ednica Cir\u00fargica","ementa":"","carga_horaria":720,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"DPT5106 e DTO5405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5112":{"codigo":"CLM5112","nome":"Internato M\u00e9dico Obrigat\u00f3rio em Cl\u00ednica M\u00e9dica","ementa":"","carga_horaria":720,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"DPT5106 e DTO5405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD5103":{"codigo":"CAD5103","nome":"Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Origem da administra\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia. As fun\u00e7\u00f5es administrativas: planejamento, organiza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, comando e controle.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CAD1103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD5115":{"codigo":"CAD5115","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Hospitalar","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CAD1115","prerequisito":"CAD5103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CFS5117":{"codigo":"CFS5117","nome":"Radiobiologia","ementa":"Natureza dos fen\u00f4menos radioativos. Desintegra\u00e7\u00e3o radioativa. Principais radia\u00e7\u00f5es de uso biol\u00f3gico. Efeitos biol\u00f3gicos das radia\u00e7\u00f5es. Radioprote\u00e7\u00e3o. Higiene das radia\u00e7\u00f5es e aplica\u00e7\u00e3o das radia\u00e7\u00f5es ionizantes.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CFS1420 ou CFS5107","prerequisito":"CFS5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5123":{"codigo":"CLC5123","nome":"T\u00e9cnica Operat\u00f3ria II","ementa":"Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica, ministrando aulas em c\u00e3es, com o fim espec\u00edfico de capacitar o profissional a atender melhor os pacientes em localidades que n\u00e3o disp\u00f5em de grandes recursos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1121 ou CLC5121","prerequisito":"CLC5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5126":{"codigo":"CLC5126","nome":"Cirurgia Pl\u00e1stica","ementa":"Ministrar conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos necess\u00e1rios a forma\u00e7\u00e3o de um cirurgi\u00e3o geral. Dispensando os aspectos de ordem est\u00e9tica, dar\u00e1 \u00eanfase a cirurgia pl\u00e1stica recuperadora e atendimento aos queimados.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1125 ou CLC5125","prerequisito":"CLC5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5133":{"codigo":"CLC5133","nome":"Cirurgia Vascular II","ementa":"Ministrar conhecimentos em maior profundidade a grupos de alunos que pretendem fixar-se em localidades sem especialistas. Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica apoiando a cirurgia geral no aprimoramento do manuseio cir\u00fargico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1131 ou CLC5131","prerequisito":"CLC5117","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5205":{"codigo":"CLC5205","nome":"Traumatologia e Ortopedia II","ementa":"Dar ao aluno maior viv\u00eancia pr\u00e1tica e aprimoramento, fixando seus conhecimentos b\u00e1sicos principalmente de traumatologia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1203 ou CLC5203","prerequisito":"CLC5204","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5305":{"codigo":"CLC5305","nome":"Otorrinolaringologia e Endoscopia Peroral II","ementa":"Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica aprimorando os conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um m\u00e9dico generalista que pretenda fixar-se em localidades sem especialistas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1303 ou CLC5303","prerequisito":"CLC5304","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5405":{"codigo":"CLC5405","nome":"Oftalmologia II","ementa":"Ministrar conhecimentos mais aprofundados a  grupos de alunos que pretendem fixar-se em localidades sem especialistas. Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica na especialidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1403 ou CLC5403","prerequisito":"CLC5404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5502":{"codigo":"CLC5502","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica Cir\u00fargica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1501 ou CLC5501","prerequisito":"CLC5122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5604":{"codigo":"CLC5604","nome":"Urologia II","ementa":"Dar ao aluno maior viv\u00eancia pr\u00e1tica, aprimorando e fiando seus conhecimentos b\u00e1sicos necess\u00e1rios a forma\u00e7\u00e3o de um cirurgi\u00e3o geral.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC1602 ou CLC5602","prerequisito":"CLC5603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5101":{"codigo":"CLM5101","nome":"Gen\u00e9tica Cl\u00ednica","ementa":"Conceitos de heran\u00e7a e a\u00e7\u00e3o g\u00eanica. Muta\u00e7\u00f5es g\u00eanicas. Mecanismos patogen\u00e9ticos. Semiologia em gen\u00e9tica humana e constru\u00e7\u00e3o de Heredograma. Citogen\u00e9tica Cl\u00ednica. Correla\u00e7\u00e3o gen\u00f3tipo-fen\u00f3tipo. Doen\u00e7as gen\u00e9ticas dos v\u00e1rios sistemas org\u00e2nicos. Gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es. Aconselhamento gen\u00e9tico.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"CLM5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5126":{"codigo":"CLM5126","nome":"Cardiologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1123 ou CLM5123","prerequisito":"CLM5124","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5133":{"codigo":"CLM5133","nome":"Reumatologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLC5131 ou CLM1131","prerequisito":"CLM5132","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5143":{"codigo":"CLM5143","nome":"Nefrologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1141 ou CLM5141","prerequisito":"CLM5142","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5153":{"codigo":"CLM5153","nome":"Hematologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1151 ou CLM5151","prerequisito":"CLM5152","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5206":{"codigo":"CLM5206","nome":"Psiquiatria II-A","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1204 ou CLM5204","prerequisito":"CLM5205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5216":{"codigo":"CLM5216","nome":"Sexualidade Humana","ementa":"Fases da resposta sexual humana, as diversas disfun\u00e7\u00f5es sexuais, a sexualidade nos grupos et\u00e1rios, no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de terapia sexual breve.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1215 ou CLM5215","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CLC5603 e CLM5186 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5312":{"codigo":"CLM5312","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica M\u00e9dica","ementa":"Propiciar aos acad\u00eamicos contatos com a pr\u00e1tica cl\u00ednica nas emerg\u00eancias hospitalares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"CLM1311 ou CLM5311","prerequisito":"CLM5124 e CLM5161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5401":{"codigo":"CLM5401","nome":"Cancerologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Cancerologia; Tumores dos aparelhos: Digestivo, respirat\u00f3rio, excretor; tumores da cabe\u00e7a, pesco\u00e7o, ginecol\u00f3gicos, \u00f3sseos e partes moles; onco-hematologia; onco-pediatria. Informar sobre as caracter\u00edsticas fundamentais do desenvolvimento do c\u00e2ncer e sua dissemina\u00e7\u00e3o e sobre os meios de diagn\u00f3stico, com particular enfoque das les\u00f5es precoces e de seus sinais e sintomas, tratamento e discuss\u00e3o dos resultados. Observa\u00e7\u00e3o do paciente como um todo, em suas necessidades assistenciais, emocionais, econ\u00f4micas e sociais; estimular interesse cinet\u00edfico, incentivando o estudo e a pesquisa.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PDT1110 ou PDT5110 ou PDT5111","prerequisito":"CLM5108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5118":{"codigo":"DPT5118","nome":"Plant\u00f5es em Pediatria","ementa":"1. Protocolos cl\u00ednicos de atendimento das principais urg\u00eancias m\u00e9dicas em pediatria;\n2. Atendimento supervisionado externo dos pacientes pedi\u00e1tricos na emerg\u00eancia de\npediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n3. Atendimento supervisionado dos pacientes pedi\u00e1tricos na unidade de observa\u00e7\u00e3o da\nemerg\u00eancia de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n4. Atendimento supervisionado das intercorr\u00eancias cl\u00ednicas dos pacientes pedi\u00e1tricos\ninternados na enfermaria de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n5. Discuss\u00f5es de casos cl\u00ednicos de emerg\u00eancia pedi\u00e1trica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DPT5117","prerequisito":"DPT5111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5111":{"codigo":"DTO5111","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica Ginecologia e Obstetr\u00edcia","ementa":"Anamnese guiada em obstetr\u00edcia, exame f\u00edsico em obstetr\u00edcia, atendimento\nemergencial em obstetr\u00edcia.\nO parto, estudando a contra\u00e7\u00e3o uterina, o trajeto e objeto, a assist\u00eancia ao parto, a opera\u00e7\u00e3o\ncesariana e o puerp\u00e9rio normal e patol\u00f3gico,\nEm ginecologia: Anamnese guiada em ginecologia, exame f\u00edsico em ginecologia, atendimento\nemergencial em ginecologia.\nS\u00edndromes e doen\u00e7as n\u00e3o neopl\u00e1sicas, Dismenorr\u00e9ia e s\u00edndrome pr\u00e9-menstrual, sangramento\nuterino anormal, endometriose e sexualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"DTO1110 ou DTO5110","prerequisito":"DTO5141","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5137":{"codigo":"DTO5137","nome":"Atendimento Integral a Sa\u00fade da Mulher","ementa":"Estudo da reprodu\u00e7\u00e3o humana. Anatomia do aparelho genital masculino e feminino. Sexualidade humana. No\u00e7\u00f5es de atendimento \u00e0s pacientes com disfun\u00e7\u00f5es sexuais. Infertilidade. Planejamento familiar. Atendimento \u00e0 paciente adolescente. Atendimento \u00e0 paciente no climat\u00e9rio. Preven\u00e7\u00e3o e tratamento do c\u00e2ncer na mulher. Preven\u00e7\u00e3o e tratamento das D.S.T.. No\u00e7\u00f5es de atendimento pr\u00e9-natal.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7211":{"codigo":"MED7211","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7212":{"codigo":"MED7212","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5310":{"codigo":"MIP5310","nome":"Entomologia Medica","ementa":"Insetos e outros artr\u00f3podos de import\u00e2ncia m\u00e9dica - coleta, prepara\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o; import\u00e2ncia na transmiss\u00e3o de parasitas e como causa de doen\u00e7as; manejo e controle qu\u00edmico e biol\u00f3gico; necessidades de pesquisa e estudo.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MIP5308","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5319":{"codigo":"PTL5319","nome":"Medicina Legal II","ementa":"Generalidades sobre a medicina legal: conceitos, ramos da medicina legal e sua correla\u00e7\u00e3o com o direito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 medicina legal, documentos m\u00e9dico-legais, per\u00edcia e peritos. Estudo da antropologia forense, traumatologia forense, sexologia forense, psiquiatria forense, toxicologia forense, tanatologia e infortun\u00edstica. Confec\u00e7\u00e3o de laudos e realiza\u00e7\u00e3o de exames periciais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"PTL1317 ou PTL5317","prerequisito":"PTL5115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5123":{"codigo":"SPB5123","nome":"Metodologia da Pesquisa\/TCC","ementa":"O m\u00e9todo epidemiol\u00f3gico. A pesquisa e a epidemiologia. Desenhos B\u00e1sicos de Pesquisa em Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"SPB1117 ou SPB5117","prerequisito":"SPB5119 e SPB5120 e SPB5306","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5145":{"codigo":"SPB5145","nome":"Sa\u00fade e Sociedade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5414":{"codigo":"SPB5414","nome":"Administra\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Hospitalares","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20031":{"id":"237","codigo":20031,"codigo_curso":103,"carga_horaria_ufsc":7670,"carga_horaria_mec":7400,"aulas_semana_min":22,"aulas_semana_esperado":33,"aulas_semana_max":48,"num_periodos_min":12,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curriculo 20031","ucs":{"MED7001":{"codigo":"MED7001","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Medicina I","ementa":"Conte\u00fados: Anatomia, Fisiologia, Bioqu\u00edmica, Histologia, Embriologia, Biologia Celular, Narrativas comparadas: hist\u00f3ria e pr\u00e1tica na biomedicina, homeopatia, medicina popular, medicina afrobrasileira, medicina ind\u00edgena e medicina tradicional chinesa (Lei 9394\/96 e demais), \u00c9tica, Metodologia Cient\u00edfica, Habilidades de Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Sociedade. Ementa: Inser\u00e7\u00e3o do estudante de medicina na comunidade universit\u00e1ria e no sistema de sa\u00fade. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo bio-psico-social do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e sua rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia e comunidade. Organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos aspectos morfofuncionais do ser humano, necess\u00e1rios \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade. Hist\u00f3ria da medicina e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, com \u00eanfase na cultura Afro-brasileira. Medicina baseada em narrativas e medicina baseada em evid\u00eancias. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional cl\u00ednica do corpo humano. Humanidades e medicina. Princ\u00edpios de \u00e9tica m\u00e9dica.","carga_horaria":504,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7101":{"codigo":"MED7101","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria I","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Conhecimento inicial da \u00e1rea de abrang\u00eancia por meio de contato com atores sociais da comunidade e trabalhadores do Centro de sa\u00fade. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7002":{"codigo":"MED7002","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Medicina II","ementa":"Conte\u00fados: Anatomia, Bio\u00e9tica e Direitos Humanos (Resolu\u00e7\u00e3o CNE\/CP 1\/2012), Bioqu\u00edmica, Embriologia, Fisiologia, Gen\u00e9tica, Histologia, Imunologia, Cl\u00ednica M\u00e9dica, Sa\u00fade e Sociedade. Ementa: Estudo integrado dos aspectos bio-psico-sociais, morfofuncionais, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional cl\u00ednica do corpo humano. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica dos aspectos morfofuncionais do ser humano necess\u00e1rias \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade. Caracteriza\u00e7\u00e3o bio-psico-social do ser humano saud\u00e1vel. Epidemiologia descritiva. Indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos e de sa\u00fade, Datasus, Epi data. Introdu\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \u00e0 hemostasia, coagula\u00e7\u00e3o e trombos. Eletrocardiografia: no\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e anatomia orientada \u00e0 cl\u00ednica. Estudo de casos cl\u00ednicos. Bases fisiopatol\u00f3gicas dos sistemas circulat\u00f3rio, respirat\u00f3rio, urin\u00e1rio, digest\u00f3rio. Envelhecimento normal.","carga_horaria":504,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7102":{"codigo":"MED7102","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria II","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade e relacion\u00e1-la com a realidade local social local. Identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioecon\u00f4micos e demogr\u00e1ficos. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7003":{"codigo":"MED7003","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a I","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a. Ecopediatria. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. O nascimento e o rec\u00e9m-nascido (RN) normal. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade em pediatria: aleitamento materno, alimenta\u00e7\u00e3o monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento e do desenvolvimento e seguran\u00e7a infantil, do rec\u00e9m-nascido ao adolescente. Aspectos te\u00f3ricos e Pr\u00e1ticos. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7004":{"codigo":"MED7004","nome":"Sa\u00fade da Mulher I","ementa":"Conte\u00fados: Ginecologia, Anatomia, Embriologia, Histologia, Fisiologia. Ementa: Biologia do ciclo celular. Aspectos morfofuncionais femininos. Anatomia da pelve feminina e mama. Determinismo e desenvolvimento sexual. Anatomia e histologia do sistema reprodutor (masculino e feminino). Fisiologia do ciclo menstrual, da puberdade e da lacta\u00e7\u00e3o. Horm\u00f4nios de crescimento e tireoidianos no crescimento e desenvolvimento pos natal. Fatores intervenientes no desenvolvimento e sa\u00fade da mulher: puberdade, adolesc\u00eancia, menacme, gesta\u00e7\u00e3o e climat\u00e9rio. Microbiota do trato genito-urin\u00e1rio. Imunidade celular e humoral.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7005":{"codigo":"MED7005","nome":"Sa\u00fade do Adulto I","ementa":"Conte\u00fados: Semiologia M\u00e9dica, Psicologia M\u00e9dica, Microbiologia, Imunologia, Parasitologia, Patologia, Farmacologia. Ementa: Bases e fundamentos da proped\u00eautica m\u00e9dica, cir\u00fargica, psicologia medica, e diagn\u00f3stico complementar, desenvolvendo uma atitude reflexiva, \u00e9tica e human\u00edstica da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Fundamentos da patologia, microbiologia, e imunologia, farmacologia necess\u00e1rias ao conhecimento do processo de sa\u00fade e doen\u00e7a do adulto. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7006":{"codigo":"MED7006","nome":"Sa\u00fade e Sociedade I","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sa\u00fade no Brasil e no mundo. Financiamento e aloca\u00e7\u00e3o de recursos de sa\u00fade no Brasil. Sistemas comparados e reformas de sistemas de sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria. Aten\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria. Aten\u00e7\u00e3o Terci\u00e1ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7103":{"codigo":"MED7103","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria III","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade. Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7007":{"codigo":"MED7007","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a II","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Consulta pedi\u00e1trica pr\u00e9-natal. Sa\u00fade bucal. Fatores intervenientes no crescimento e desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente. A\u00e7\u00f5es de sa\u00fade em Pediatria: Imuniza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a infantil. Monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento. Dist\u00farbios nutricionais. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7008":{"codigo":"MED7008","nome":"Sa\u00fade da Mulher II","ementa":"Conte\u00fados: Ginecologia e Obstetr\u00edcia, Fisiologia, Farmacologia, Patologia, Microbiologia, Imunologia. Ementa: Afec\u00e7\u00f5es prevalentes da mulher no n\u00edvel da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Doen\u00e7a benigna da vulva, Doen\u00e7a benigna do colo e da vagina. Planejamento familiar. Pr\u00e9-natal, gravidez e puerp\u00e9rio normais A Placenta: anatomia patol\u00f3gica e desenvolvimento. Citogen\u00e9tica. Altera\u00e7\u00f5es morfofuncionais da mulher, altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas das doen\u00e7as prevalentes (doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis, vaginites e colpites). Conte\u00fados espec\u00edficos e correlacionados de fisiologia, microbiologia e parasitologia e gen\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o M\u00e9dico-paciente. Higiene e diet\u00e9tica da gravidez.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7009":{"codigo":"MED7009","nome":"Sa\u00fade do Adulto II","ementa":"Conte\u00fados: Racioc\u00ednio Cl\u00ednico, T\u00e9cnica Operat\u00f3ria, Psiquiatria, Patologia, Anatomia, Infectologia, Microbiologia. Ementa: S\u00edndromes cl\u00ednicas. Fisiopatologia das doen\u00e7as com o objetivo de interpretar sinais e sintomas. Conhecimentos necess\u00e1rios sobre etiologia, modos de transmiss\u00e3o, epidemiologia cl\u00ednica, patogenia, terap\u00eautica e profilaxia das principais doen\u00e7as transmiss\u00edveis. Aspectos relativos \u00e0 conduta frente a casos individuais e a surtos epid\u00eamicos. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Fundamentos da patologia, microbiologia, e imunologia, farmacologia necess\u00e1rias ao conhecimento do processo de sa\u00fade e doen\u00e7a do adulto. Princ\u00edpios de anestesiologia, t\u00e9cnica operat\u00f3ria e bases da cl\u00ednica cir\u00fargica. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7010":{"codigo":"MED7010","nome":"Sa\u00fade e Sociedade II","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica; Distribui\u00e7\u00e3o normal; Testes de hip\u00f3teses: teste de m\u00e9dias e propor\u00e7\u00f5es; intervalos de confian\u00e7a; An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados epidemiol\u00f3gicos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7041":{"codigo":"MED7041","nome":"Racioc\u00ednio Cl\u00ednico","ementa":"Revisar o conte\u00fado do exame cl\u00ednico, base fundamental para o racioc\u00ednio m\u00e9dico. Estudar alguns dos principais sintomas, sinais e s\u00edndromes cl\u00ednicas com vistas a estabelecer hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas. Fundamentar e diferenciar as hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas entre si objetivando estabelecer um diagn\u00f3stico provis\u00f3rio, com base no racioc\u00ednio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico. Utilizar a autoeduca\u00e7\u00e3o como instrumento fundamental na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Identificar os principais sintomas e sinais nos pacientes examinados ou nos casos cl\u00ednicos apresentados. Raciocinar, baseado nos sintomas e sinais, visando estabelecer diagn\u00f3sticos sindr\u00f4micos, quando for o caso, hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas e diagn\u00f3sticos provis\u00f3rios. Aprender, como aluno, o papel do m\u00e9dico como respons\u00e1vel pelo bem-estar de cada paciente sob sua responsabilidade, sendo este o objetivo principal da a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica; Entender que cada paciente analisado necessita fundamentalmente ser assistido e que o aprendizado deve ser decorr\u00eancia da assist\u00eancia m\u00e9dica de qualidade; Aceitar o paciente como integrante do processo de aprendizagem, respeitando-o como ser humano, com suas cren\u00e7as e valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7104":{"codigo":"MED7104","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria IV","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade. Aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7011":{"codigo":"MED7011","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a III","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. A crian\u00e7a e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio. Fatores intervenientes no crescimento e desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente. Sinais e sintomas prevalentes em Pediatria. Doen\u00e7as prevalentes em pediatria. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7012":{"codigo":"MED7012","nome":"Sa\u00fade da Mulher III","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Proped\u00eautica em ginecologia: Colposcopia e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com colpocitologia onc\u00f3tica, Videohisterola-paroscopia, ultra-sonografia, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica e tomografia computadorizada, dosagens hormonais. No\u00e7\u00f5es de hormonioterapia. Diagn\u00f3stico e conduta em estados intersexuais, puberdade precoce e tardia, sangramentos anormais e altera\u00e7\u00f5es do ciclo menstrual. Em obstetr\u00edcia: infec\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas, drogas e gravidez, ABO - cosanguinidade, abortamento e gravidez ect\u00f3pica, infec\u00e7\u00f5es maternas de interesse na gesta\u00e7\u00e3o, AIDS e malforma\u00e7\u00f5es fetais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7013":{"codigo":"MED7013","nome":"Sa\u00fade do Adulto III","ementa":"Conte\u00fados: Cardiologia, Pneumologia, Hematologia, Reumatologia, Anatomia, Fisiologia, Farmacologia, Patologia, Radiologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas encontrados nas afec\u00e7\u00f5es cardio-vasculares, pulmonares, tor\u00e1cicas, reumatol\u00f3gicas e hematol\u00f3gicas prevalentes, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta, considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Farmacologia cl\u00ednica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7009 e MED7041","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7014":{"codigo":"MED7014","nome":"Sa\u00fade e Sociedade III","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Princ\u00edpios de educa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Educa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade em uma abordagem cr\u00edtica. Princ\u00edpios de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. A promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade em diferentes escolas de pensamento. Produ\u00e7\u00e3o intelectual em educa\u00e7\u00e3o e em promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Aplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas e de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade no contexto do SUS. Leitura critica da produ\u00e7\u00e3o intelectual sobre os temas educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7105":{"codigo":"MED7105","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria V","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7015":{"codigo":"MED7015","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a IV","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as respirat\u00f3rias, gastrointestinais, dermatol\u00f3gicas e infectocontagiosas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7011","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7016":{"codigo":"MED7016","nome":"Sa\u00fade da Mulher IV","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: S\u00edndromes e doen\u00e7as n\u00e3o neopl\u00e1sicas em ginecologia: Dismenorr\u00e9ia e S\u00edndrome pr\u00e9-menstrual, s\u00edndromes anovulat\u00f3rias, s\u00edndrome do climat\u00e9rio, endometriose, doen\u00e7a inflamat\u00f3ria p\u00e9lvica, dor p\u00e9lvica cr\u00f4nica, doen\u00e7as benignas da vulva e vagina, cervicites. Em obstetr\u00edcia: O parto, estudando a contra\u00e7\u00e3o uterina, o trajeto e objeto, a assist\u00eancia ao parto. A opera\u00e7\u00e3o Cesariana. O puerp\u00e9rio normal e patol\u00f3gico. Avalia\u00e7\u00e3o da maturidade e vitalidade fetal. Estudo de doen\u00e7as pr\u00f3prias da gesta\u00e7\u00e3o: toxemia grav\u00eddica, coriomas e hiperemese (Gestoses). Diagn\u00f3stico e causas de retardo do crescimento intrauterino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7017":{"codigo":"MED7017","nome":"Sa\u00fade do Adulto IV","ementa":"Conte\u00fados: Gastroenterologia, Endocrinologia e Metabologia, Imunologia, Microbiologia, Proctologia, Radiologia, Cirurgia Geral, Cirugia Pl\u00e1stica, Farmacologia, Fisiologia, Anatomia, Patologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentes encontrados nas afec\u00e7\u00f5es gastrointestinais e endocrino-metab\u00f3licas prevalentes, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta; considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Farmacologia cl\u00ednica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":396,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7018":{"codigo":"MED7018","nome":"Sa\u00fade e Sociedade IV","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Tipos de estudos epidemiol\u00f3gicos (observacionais e de interven\u00e7\u00e3o); Causalidade; Medidas de associa\u00e7\u00e3o; No\u00e7\u00f5es de amostragem; Princ\u00edpios de rastreamento, testes diagn\u00f3sticos e valores preditivos; An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de estudos cient\u00edficos","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7106":{"codigo":"MED7106","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VI","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7019":{"codigo":"MED7019","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a V","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Atendimento ao rec\u00e9m-nascido normal e de risco. Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as neonatais, cardiol\u00f3gicas e neurol\u00f3gicas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7020":{"codigo":"MED7020","nome":"Sa\u00fade da Mulher V","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Em ginecologia as patologias tumorais: papiloma v\u00edrus humano, m\u00e9todos de bi\u00f3psia do colo e corpo uterino, revis\u00e3o de t\u00f3picos de anatomia p\u00e9lvica, miomas e tumores benignos do \u00fatero, tumores benignos e malignos de vulva e vagina, tumores malignos do corpo e colo uterino, tumores benignos e malignos do ov\u00e1rio. Em obstetr\u00edcia: Complica\u00e7\u00f5es no trabalho de parto, parto p\u00e9lvico e f\u00f3rceps. Sofrimento fetal agudo e cr\u00f4nico. Hemorragias na gravidez: descolamento prematuro de placenta, placenta pr\u00e9via. Prematuridade e o parto prematuro. Rotura prematura de membranas. O sofrimento fetal agudo e cr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7016","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7021":{"codigo":"MED7021","nome":"Sa\u00fade do Adulto V","ementa":"Conte\u00fados: Neurologia e Neurocirurgia, Oftalmologia, Otorrinolaringologia, Ortopedia e Traumatologia Ortop\u00e9dica, Psiquiatria, Cirurgia Vascular, Anatomia, Fisiologia, Radiologia, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei 9795\/1999) e Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva da pessoa com transtornos de autismo (Lei 12764\/2012) e dislexia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentemente encontrados em afec\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas, neurol\u00f3gicas, dos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; afec\u00e7\u00f5es degenerativas, geri\u00e1tricas, ortop\u00e9dicas e vasculares, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta, considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Dist\u00farbios do aprendizado, autismo e dislexia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7022":{"codigo":"MED7022","nome":"Sa\u00fade e Sociedade V","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Aspectos conceituais e pol\u00edticos do planejamento. Instrumental metodol\u00f3gico para o planejamento e programa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Modelos de gest\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade. Avalia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7018","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7107":{"codigo":"MED7107","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7023":{"codigo":"MED7023","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a VI","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as genitourin\u00e1rias, end\u00f3crino-metab\u00f3licas e onco-hematol\u00f3gicas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica. Estrat\u00e9gias de busca e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"INT7023","prerequisito":"MED7019","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7024":{"codigo":"MED7024","nome":"Sa\u00fade da Mulher VI","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Em ginecologia: As distopias genitais, a incontin\u00eancia urin\u00e1ria de esfor\u00e7o. As doen\u00e7as disfuncionais e inflamat\u00f3rias das mamas. A ginecomastia. Os tumores benignos e malignos da mama. Em obstetr\u00edcia: A gravidez prolongada, a gemelaridade. Analgesia e anestesia. Aspectos m\u00e9dicos legais na gesta\u00e7\u00e3o. Doen\u00e7as intercorrentes na gravidez: diabetes, cardiopatia, doen\u00e7as da tireoide, DPOC, nefropatias, coagulopatias. C\u00e2ncer e gravidez. Abdome agudo no ciclo gr\u00e1vido puerperal. Proped\u00eautica e terap\u00eautica fetal.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7025":{"codigo":"MED7025","nome":"Sa\u00fade do Adulto VI","ementa":"Conte\u00fados: Urologia, Nefrologia, Infectologia, Medicina de Urg\u00eancia, Traumatologia, Psiquiatria, Dermatologia, Radiologia e Patologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentemente encontrados nas afec\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas e geniturin\u00e1rias; afec\u00e7\u00f5es de tecidos moles e de revestimento, afec\u00e7\u00f5es infecciosas e infecto-contagiosas, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta; primeiro atendimento a urg\u00eancias e emerg\u00eancias, queimaduras e trauma, considerando-se os crit\u00e9rios de preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":468,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7026":{"codigo":"MED7026","nome":"Sa\u00fade e Sociedade VI","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Sa\u00fade do Trabalhador no contexto da Sa\u00fade Coletiva. Sa\u00fade do Trabalhador no SUS. Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora. Normas Regulamentadoras. Organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e privados em sa\u00fade do trabalhador. Doen\u00e7as do Trabalho. Acidentes de Trabalho. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador. Aspectos da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista aplicada \u00e0 sa\u00fade do trabalhador.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7022","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7108":{"codigo":"MED7108","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VIII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7301":{"codigo":"MED7301","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Refere-se a realiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3 do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina. \u00c9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico de cada acad\u00eamico para fins de registro de realiza\u00e7\u00e3o com a sua nota final obtida.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7027":{"codigo":"MED7027","nome":"Internato M\u00e9dico I - Sa\u00fade da Crian\u00e7a","ementa":"O internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a (9\u00aa fase) ser\u00e1 desenvolvido em 8 semanas  no Hospital Universit\u00e1rio, Durante o per\u00edodo referente ao internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a os alunos permanecer\u00e3o integralmente na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio (Servi\u00e7o de Pediatria), sendo em tempo integral no per\u00edodo matutino e vespertino. Os alunos tamb\u00e9m realizar\u00e3o atividades de plant\u00e3o na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala, totalizando horas de atividades relacionadas \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a. Na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio ser\u00e3o realizadas atividades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, conforme escala (em grupos de 4 a 8 alunos), envolvendo os seguintes setores: emerg\u00eancia pedi\u00e1trica, enfermaria, e ambulat\u00f3rio. As atividades te\u00f3ricas ser\u00e3o desenvolvidas com a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas enfermarias durante o per\u00edodo matutino e vespertino. Nas quarta e sextas-feiras, das 11h00min as 12h00min, haver\u00e1 aula de revis\u00e3o te\u00f3rica e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas ter\u00e7as-feiras das 15h00min as 16h00minh para todos os alunos na sala de aula da divis\u00e3o de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala geral da programa\u00e7\u00e3o do internato. Nas ter\u00e7as, quartas e quintas-feiras das 13h00min as 15h00minhs os alunos do est\u00e1gio da enfermaria realizar\u00e3o discuss\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do DNPM, discuss\u00e3o cl\u00ednica dos casos internados e revis\u00e3o e discuss\u00e3o de pacientes graves respectivamente. As atividades te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas ser\u00e3o desenvolvidas no Hospital Universit\u00e1rio em 3 cen\u00e1rios da Divis\u00e3o de Pediatria (Servi\u00e7o de Pediatria) do Hospital Universit\u00e1rio. O aluno desenvolver\u00e1 principalmente atividades relacionadas ao atendimento da crian\u00e7a em pediatria geral, na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica, enfermaria e ambulat\u00f3rio. A din\u00e2mica da realiza\u00e7\u00e3o das atividades nos dois hospitais est\u00e1 detalhada na seq\u00fc\u00eancia.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7028":{"codigo":"MED7028","nome":"Internato M\u00e9dico I - Sa\u00fade da Mulher","ementa":"As atividades s\u00e3o desenvolvidas no Hospital Universit\u00e1rio com \u00eanfase a atividades pr\u00e1ticas em ambulat\u00f3rios, enfermarias, centro obst\u00e9trico, admiss\u00e3o e centro cir\u00fargico. Paralelamente desenvolve-se atividade te\u00f3rica e did\u00e1tica com apresenta\u00e7\u00e3o de simp\u00f3sios, discuss\u00f5es de casos cl\u00ednicos e revis\u00f5es de aulas te\u00f3ricas, voltadas a assuntos da especialidade ginecologia, obstetr\u00edcia e mastologia.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7029":{"codigo":"MED7029","nome":"Internato M\u00e9dico I - Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade 1","ementa":"Os est\u00e1gios de internato nas Unidades Locais de Sa\u00fade visam proporcionar ensino e treinamento para os acad\u00eamicos em todas as atividades m\u00e9dicas e n\u00e3o m\u00e9dicas realizadas nesses servi\u00e7os, que devem constituir o local principal de aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no SUS. A forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica deve habilitar o profissional a realizar atividades de cl\u00ednica geral (ou generalista) e o local por excel\u00eancia onde esta ocorre \u00e9 nas Unidades Locais de Sa\u00fade junto \u00e0s Equipes do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF). Por isso, como voc\u00ea j\u00e1 conheceu e vivenciou as atividades de uma ULS, recomendamos que aproveite ao m\u00e1ximo todas as atividades que possa aprender e executar. Lembramos que o Internato M\u00e9dico \u00e9 um momento de aprendizado em servi\u00e7o, de treinamento supervisionado da pr\u00e1tica e frisamos que as ULS s\u00e3o o local por excel\u00eancia da pr\u00e1tica que voc\u00ea deve n\u00e3o s\u00f3 conhecer, mas executar e treinar, sedimentando habilidades b\u00e1sicas do m\u00e9dico. Dividimos, em car\u00e1ter did\u00e1tico e cont\u00e1bil, as atividades previstas para os acad\u00eamicos realizarem nos est\u00e1gios em tr\u00eas grupos: atividades na comunidade, dentro da Unidade Local de Sa\u00fade e intra-consult\u00f3rio.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7030":{"codigo":"MED7030","nome":"Internato M\u00e9dico II - Sa\u00fade do Adulto - Cl\u00ednico","ementa":"A proposta did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no Internato M\u00e9dico \u00e9 a do treinamento em servi\u00e7o e do racioc\u00ednio baseado em casos. As atividades s\u00e3o abordadas, sempre observando a imagem espelho referente \u00e0s doen\u00e7as mais prevalentes e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, utilizando recursos construtivistas de aprendizagem.  H\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias para discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos e condutas (2 vezes por semana, apresenta\u00e7\u00e3o de casos pelos alunos, com discuss\u00e3o por grupo de professores) e tr\u00eas vezes por semana, apresentados pelos professores. Nas atividades pr\u00e1ticas, o grupo de alunos se divide em 4 est\u00e1gios de Cl\u00ednica M\u00e9dica, cada um com dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas: Medicina Interna, Gastroenterologia, Pneumologia e Infectologia.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7027 e MED7028 e MED7029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7031":{"codigo":"MED7031","nome":"Internato M\u00e9dico II - Sa\u00fade do Adulto - Cir\u00fargico","ementa":"Enfermaria de Cirurgia Geral do HU: - Casos cir\u00fargicos internados na enfermaria do HU. Evolu\u00e7\u00e3o dos pacientes e acompanhamento de cirurgias. Cirurgia Ambulatorial do HU: Realiza\u00e7\u00e3o sob supervis\u00e3o de procedimentos cir\u00fargicos de baixa complexidade. RADIOLOGIA no HU: Realiza\u00e7\u00e3o dos exames radiol\u00f3gicos simples e contrastados,  Leitura de laudos radiol\u00f3gicos, Participa\u00e7\u00e3o em exames ultrassonogr\u00e1ficos. UTI - HGCR: Grupos de alunos, durante 2 semanas, conhecimento dos aparelhos de ventila\u00e7\u00e3o, conhecimento de procedimentos cir\u00fargicos - pun\u00e7\u00e3o veia subcl\u00e1via, traqueostomia, PVC, Swan-Ganz,  Manuseio de pacientes p\u00f3s operat\u00f3rio, cl\u00ednicos graves, queimados.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7027 e MED7028 e MED7029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7032":{"codigo":"MED7032","nome":"Internato M\u00e9dico II -Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade 2","ementa":"Os est\u00e1gios de internato nas Unidades Locais de Sa\u00fade visam proporcionar ensino e treinamento para os acad\u00eamicos em todas as atividades m\u00e9dicas e n\u00e3o m\u00e9dicas realizadas nesses servi\u00e7os, que devem constituir o local principal de aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no SUS. A forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica deve habilitar o profissional a realizar atividades de cl\u00ednica geral (ou generalista) e o local por excel\u00eancia onde esta ocorre \u00e9 nas Unidades Locais de Sa\u00fade junto \u00e0s Equipes do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (PSF). Por isso, como voc\u00ea j\u00e1 conheceu e vivenciou as atividades de uma ULS, recomendamos que aproveite ao m\u00e1ximo todas as atividades que possa aprender e executar. Lembramos que o Internato M\u00e9dico \u00e9 um momento de aprendizado em servi\u00e7o, de treinamento supervisionado da pr\u00e1tica e frisamos que as ULS s\u00e3o o local por excel\u00eancia da pr\u00e1tica que voc\u00ea deve n\u00e3o s\u00f3 conhecer, mas executar e treinar, sedimentando habilidades b\u00e1sicas do m\u00e9dico. Dividimos, em car\u00e1ter did\u00e1tico e cont\u00e1bil, as atividades previstas para os acad\u00eamicos realizarem nos est\u00e1gios em tr\u00eas grupos: atividades na comunidade, dentro da Unidade Local de Sa\u00fade e intra-consult\u00f3rio.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7027 e MED7028 e MED7029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7033":{"codigo":"MED7033","nome":"Internato M\u00e9dico III - Sa\u00fade da Crian\u00e7a","ementa":"O internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a (11\u00aa Fase) ser\u00e1 desenvolvido em 8 semanas distribu\u00eddas no Hospital Universit\u00e1rio e Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o. Durante o per\u00edodo referente ao internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a os alunos permanecer\u00e3o 1\/2 do per\u00edodo na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio e 1\/2 no Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o, sendo em tempo integral no per\u00edodo matutino e vespertino. Os alunos tamb\u00e9m realizar\u00e3o atividades de plant\u00e3o na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala. Na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio ser\u00e3o realizadas atividades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, conforme escala anexa (em grupos de 2 alunos), envolvendo o  setor de neonatologia. O grupo que estiver desenvolvendo suas atividades no Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o ser\u00e1 reagrupado e divido em duplas, realizando atividades pr\u00e1ticas nos est\u00e1gios de cirurgia pedi\u00e1trica, gastroenterologia pedi\u00e1trica, infectologia e nutrologia pedi\u00e1trica, conforme escala anexa. As atividades te\u00f3ricas ser\u00e3o desenvolvidas com a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas enfermarias durante o per\u00edodo matutino.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7034":{"codigo":"MED7034","nome":"Internato M\u00e9dico III - Sa\u00fade da Mulher","ementa":"Acompanhamento nas enfermarias e na emerg\u00eancia da Obstetr\u00edcia. Centro obst\u00e9trico acompanhamento de partos e intercorr\u00eancias cir\u00fargicas. Supervis\u00e3o em Ultra-sonografia aplicada \u00e0 obstetr\u00edcia e no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas em Medicina Fetal. Acompanhamentos dos atendimentos de obstetr\u00edcia, enfermarias de alto-risco. As atividades ser\u00e3o desenvolvidas na Maternidade Carmela Dutra.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7028","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7039":{"codigo":"MED7039","nome":"Internato M\u00e9dico III - Est\u00e1gio Eletivo","ementa":"Neste m\u00f3dulo o aluno pode escolher seu est\u00e1gio dentre as diversas institui\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia e ensino cadastradas junto \u00e0 UFSC.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7030 e MED7031 e MED7032","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7036":{"codigo":"MED7036","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cl\u00ednico","ementa":"A proposta did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no Internato M\u00e9dico \u00e9 a do treinamento em servi\u00e7o e do racioc\u00ednio baseado em casos. As atividades s\u00e3o abordadas, sempre observando a imagem espelho referente \u00e0s doen\u00e7as mais prevalentes e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, utilizando recursos construtivistas de aprendizagem.  H\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias para discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos e condutas (2 vezes por semana, apresenta\u00e7\u00e3o de casos pelos alunos, com discuss\u00e3o por grupo de professores) e tr\u00eas vezes por semana, apresentados pelos professores. Nas atividades pr\u00e1ticas, o grupo de alunos se divide em 4 est\u00e1gios de Cl\u00ednica M\u00e9dica, cada um com dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas. MED 7036: Dermatologia, Endocrinologia, Hematologia\/Reumatologia, Terapia Intensiva. MED 7040: Cardiologia\/toxicologia, Neurologia, Psiquiatria e Emerg\u00eancia Cl\u00ednica.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7037":{"codigo":"MED7037","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cir\u00fargico","ementa":"O Internato M\u00e9dico na 12\u00aa fase visa direcionar o processo de aprendizagem \u00e0s doen\u00e7as que requerem tratamento hospitalar de n\u00edvel secund\u00e1rio e terci\u00e1rio nas especialidades cir\u00fargicas, obedecendo a um aumento de complexidade na \u00e1rea cir\u00fargica que iniciou na 10\u00aa fase. Para tanto ser\u00e3o realizados est\u00e1gios nas especialidades de Urologia, Cirurgia Vascular, Proctologia, Cirurgia Pl\u00e1stica, Ortopedia, Anestesiologia, Oftalmologia e Cirurgia de Cabe\u00e7a e Pesco\u00e7o. Nestas especialidades os internos s\u00e3o respons\u00e1veis por realizar anamnese, exame f\u00edsico, evolu\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o dos exames, apresenta\u00e7\u00e3o dos casos nas reuni\u00f5es dos servi\u00e7os e sum\u00e1rio de alta dos pacientes internados. Acompanham o ambulat\u00f3rio e procedimentos diagn\u00f3sticos e cirurgias realizadas. S\u00e3o enfatizadas as doen\u00e7as mais prevalentes de cada especialidade.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7040":{"codigo":"MED7040","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Clinico 2","ementa":"A proposta did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no Internato M\u00e9dico \u00e9 a do treinamento em servi\u00e7o e do racioc\u00ednio baseado em casos. As atividades s\u00e3o abordadas, sempre observando a imagem espelho referente \u00e0s doen\u00e7as mais prevalentes e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, utilizando recursos construtivistas de aprendizagem.  H\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias para discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos e condutas (2 vezes por semana, apresenta\u00e7\u00e3o de casos pelos alunos, com discuss\u00e3o por grupo de professores) e tr\u00eas vezes por semana, apresentados pelos professores. Nas atividades pr\u00e1ticas, o grupo de alunos se divide em 4 est\u00e1gios de Cl\u00ednica M\u00e9dica, cada um com dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas. MED 7036: Dermatologia, Endocrinologia, Hematologia\/Reumatologia, Terapia Intensiva. MED 7040: Cardiologia\/toxicologia, Neurologia, Psiquiatria e Emerg\u00eancia Cl\u00ednica.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5119":{"codigo":"DPT5119","nome":"A Arte dos que Curam Plenamente","ementa":"1. Comportamento humano: personalidade e resist\u00eancias a mudan\u00e7as; perfis\npsicol\u00f3gicos; fatores restritivos da personalidade; administrando as emo\u00e7\u00f5es e os\nconflitos.\n2. Valores culturais e a personalidade, stress, mudan\u00e7as e plano de a\u00e7\u00e3o.\n3. Processo terap\u00eautico. Apoio social. Sofrimento e Perdas. Miss\u00e3o profissional.","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5263":{"codigo":"EGC5263","nome":"Finan\u00e7as Pessoais","ementa":"Planejamento financeiro; processo de planejamento financeiro pessoal, objetivos, necessidades e prioridades do cliente; n\u00edvel de toler\u00e2ncia ao risco; coleta de dados; relacionamento com o mercado e institui\u00e7\u00f5es; desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de um plano financeiro; implementa\u00e7\u00e3o e monitoramento. \n  \nPROGRAMA \n1. Comportamento humano: personalidade e resist\u00eancias a mudan\u00e7as; perfis psicol\u00f3gicos; fatores restritivos da personalidade; administrando as emo\u00e7\u00f5es e os conflitos. \n2. Valores culturais e a personalidade, stress, mudan\u00e7as e plano de a\u00e7\u00e3o. \n3. Opera\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito; Conceitos b\u00e1sicos de cr\u00e9dito. \n4. An\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de seguros e previd\u00eancia privada; conceitos b\u00e1sicos de seguros; riscos e exposi\u00e7\u00e3o ao risco; seguros de pessoas; seguro de vida; seguro sa\u00fade. \n5. Fundamentos de previd\u00eancia privada; benef\u00edcios; previd\u00eancia social e previd\u00eancia privada; \u00f3rg\u00e3os regulat\u00f3rios; caracter\u00edsticas espec\u00edficas; perfil do investidor. \n6. Investimento imobili\u00e1rio. \n7. Investimento e gest\u00e3o de risco; Intermedia\u00e7\u00e3o financeira; efici\u00eancia dos mercados e institui\u00e7\u00f5es financeiras; Aloca\u00e7\u00e3o patrimonial  (asset allocation). Avalia\u00e7\u00e3o dos principais produtos financeiros negociados no mercado; fundos de investimentos; mercado de t\u00edtulos de renda fixa e de renda vari\u00e1vel no Brasil. \n8. Investimento em Tesouro Direto. \n9. Investimento em Renda Vari\u00e1vel \u0096 a\u00e7\u00f5es. \n10. Comportamento do investidor perante o risco; teoria de carteiras; diversifica\u00e7\u00e3o; op\u00e7\u00f5es; derivativos; riscos com derivativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7269":{"codigo":"LSB7269","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras II","ementa":"A rela\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da surdez com a L\u00edngua de Sinais. A L\u00edngua Brasileira de Sinais. \nAscomunidades que usam a L\u00edngua Brasileira de Sinais. No\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias da L\u00edngua \nBrasileirade Sinais: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre \naestrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o. Reconhecendo a \nutiliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes usos do espa\u00e7o: o espa\u00e7o sub-rogado, o espa\u00e7o real e o espa\u00e7o token.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7910","prerequisito":"LSB7244","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7216":{"codigo":"MED7216","nome":"Geriatria","ementa":"Com o r\u00e1pido envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a Geriatria tornou-se especialidade fundamental na forma\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico. O ensino de Geriatria difere das demais especialidade cl\u00ednicas por compreender uma fase da vida e n\u00e3o um \u00f3rg\u00e3o ou sistema espec\u00edfico. O paradigma da sa\u00fade do idoso baseia-se na funcionalidade global e na otimiza\u00e7\u00e3o da sua qualidade de vida. O reconhecimento dos grandes problemas de sa\u00fade do idoso e a abordagem correta das doen\u00e7as mais frequentes nesta faixa et\u00e1ria, associado ao manejo adequado de medicamento, \u00e9 essencial para a preserva\u00e7\u00e3o da autonomia e independ\u00eancia desta popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7221":{"codigo":"MED7221","nome":"Teste de Progresso 2011.2","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o\ninterinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISUL\nII), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico\npara registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre\nde cada ano). Refere-se ao Teste de Progresso realizado no segundo semestre de 2011 (2011\/2).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7222":{"codigo":"MED7222","nome":"Teste de progresso 2012.2","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o\ninterinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISUL\nII), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico\npara registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre\nde cada ano). Refere-se ao Teste de Progresso realizado no segundo semestre de 2012 (2012\/2).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7223":{"codigo":"MED7223","nome":"Teste de progresso","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o interinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o curso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISUL II), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico para registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre de cada ano).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7224":{"codigo":"MED7224","nome":"Interc\u00e2mbio CLEV","ementa":"Comit\u00ea Local de Est\u00e1gios e Viv\u00eancias (CLEV). Disciplina criada para registrar\nos estudantes que realizam interc\u00e2mbios acad\u00eamicos por meio do CLEV.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7225":{"codigo":"MED7225","nome":"Teste de Progresso 2014.2","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o\ninterinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISULII), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico\npara registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre\nde cada ano). Refere-se ao Teste de Progresso realizado no segundo semestre de 2014 (2014\/2).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7226":{"codigo":"MED7226","nome":"Teste de Progresso 2015.2","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o\ninterinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISUL\nII), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico\npara registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre\nde cada ano). Refere-se ao Teste de Progresso realizado no segundo semestre de 2015 (2015\/2).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP9109":{"codigo":"MIP9109","nome":"Virologia M\u00e9dica","ementa":"V\u00edrus causadores de infec\u00e7\u00f5es: respirat\u00f3rias, de pele e mucosas, exantem\u00e1ticas, g\u00eanito-urin\u00e1rias, sistema nervoso central, infec\u00e7\u00f5es oportunistas em imunossuprimidos; v\u00edrus transmitidos por via transfusional, por \u00e1gua e alimentos, imuniza\u00e7\u00f5es virais, diagn\u00f3stico e tratamento de infec\u00e7\u00f5es virais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR7010":{"codigo":"NFR7010","nome":"Biosseguran\u00e7a na Assist\u00eancia em Sa\u00fade","ementa":"Biosseguran\u00e7a na assist\u00eancia em sa\u00fade; Legisla\u00e7\u00e3o da Biosseguran\u00e7a no Brasil; Normatiza\u00e7\u00e3o da Biosseguran\u00e7a no Brasil; Normas universais de Biosseguran\u00e7a; Seguran\u00e7a do Paciente; Procedimentos padr\u00e3o para acidentes biol\u00f3gicos; Gest\u00e3o de res\u00edduos nos servi\u00e7os de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"NFR5125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5123":{"codigo":"SPB5123","nome":"Metodologia da Pesquisa\/TCC","ementa":"O m\u00e9todo epidemiol\u00f3gico. A pesquisa e a epidemiologia. Desenhos B\u00e1sicos de Pesquisa em Sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5128":{"codigo":"SPB5128","nome":"G\u00eanero Diversidade Sexual e Sa\u00fade","ementa":"O debate hist\u00f3rico e te\u00f3rico sobre g\u00eanero e sexualidade. A constru\u00e7\u00e3o social das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Tem\u00e1ticas contempor\u00e2neas em g\u00eanero e sexualidade. As rela\u00e7\u00f5es entre corpo, sa\u00fade e pr\u00e1tica profissional na tem\u00e1tica de g\u00eanero e diversidade sexual. Pol\u00edticas p\u00fablicas e direitos em g\u00eanero e sexualidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7209":{"codigo":"MED7209","nome":"Racionalidades M\u00e9dicas no Contexto da PNPIC","ementa":"Estudo da teoria e pr\u00e1tica de racionalidades m\u00e9dicas presentes na Pol\u00edtica\nNacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares (PNPIC) - Portaria n\u00ba 971 de 3 de maio de\n2006 - em seu contexto hist\u00f3rico de surgimento. Debate sobre o processo hist\u00f3rico de inser\u00e7\u00e3o e\ndesenvolvimento no Brasil","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB7010":{"codigo":"SPB7010","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo das Plantas Medicinais","ementa":"Atividades te\u00f3rico pr\u00e1ticas relacionadas ao uso de plantas Medicinais e no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de fitoterapia (defini\u00e7\u00f5es, conceitos b\u00e1sicos, cuidados com a planta do cultivo ao uso, aspectos toxicol\u00f3gicos e efeitos colaterais, usos em diferentes contextos terap\u00eauticos, legisla\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es da OMS) para alunos do curso de medicina a partir da 6a fase do curso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7201":{"codigo":"MED7201","nome":"Acupuntura","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e contextualiza\u00e7\u00e3o da Acupuntura; Evid\u00eancias e indica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas da Acupuntura; Teorias b\u00e1sicas, de Meridianos e dos \u00d3rg\u00e3os Internos da Medicina Tradicional Chinesa (MTC); Diagn\u00f3stico sindr\u00f4mico da MTC; Pontos b\u00e1sicos da Acupuntura; Acupuntura auricular; Uso cl\u00ednico dos pontos b\u00e1sicos; T\u00e9cnica e aplica\u00e7\u00e3o de agulha; Poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es de Agulhamento: prevenir, reconhecer e tratar; Mecanismo neurofisiol\u00f3gico da dor; Mensura\u00e7\u00e3o da dor; Dor cr\u00f4nica; Mecanismos fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos de modula\u00e7\u00e3o da dor; S\u00edndrome dolorosa miofascial; Correla\u00e7\u00f5es an\u00e1tomo-funcionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7206":{"codigo":"MED7206","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Medicina Tradicional Chinesa","ementa":"Medicina Tradicional Chinesa. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para uma\nracionalidade medica ecol\u00f3gica diferente do modelo biom\u00e9dico. Modelo da racionalidade\ndiferente no entendimento do bin\u00f4mio sa\u00fade-doen\u00e7a.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5137":{"codigo":"DTO5137","nome":"Atendimento Integral a Sa\u00fade da Mulher","ementa":"Estudo da reprodu\u00e7\u00e3o humana. Anatomia do aparelho genital masculino e feminino. Sexualidade humana. No\u00e7\u00f5es de atendimento \u00e0s pacientes com disfun\u00e7\u00f5es sexuais. Infertilidade. Planejamento familiar. Atendimento \u00e0 paciente adolescente. Atendimento \u00e0 paciente no climat\u00e9rio. Preven\u00e7\u00e3o e tratamento do c\u00e2ncer na mulher. Preven\u00e7\u00e3o e tratamento das D.S.T.. No\u00e7\u00f5es de atendimento pr\u00e9-natal.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7110":{"codigo":"MED7110","nome":"Alergia e Imunologia Cl\u00ednica","ementa":"Epidemiologia, aspectos cl\u00ednicos, fisiopatologia e tratamento de doen\u00e7as al\u00e9rgicas mais prevalentes: asma, rinite, dermatite, rea\u00e7\u00e3o adversa \u00e0s drogas, urtic\u00e1ria, angioedema e alergias alimentares. Al\u00e9m disso, vis\u00e3o geral sobre os principais testes al\u00e9rgicos e sobre doen\u00e7as imunol\u00f3gicas raras tais como erros inatos da imunidade e angioedema heredit\u00e1rio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7009 e MED7041","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7203":{"codigo":"MED7203","nome":"Antimicrobianos na Pr\u00e1tica M\u00e9dica","ementa":"Ensino dos principais grupos de antimicrobianos usados na pr\u00e1tica m\u00e9dica e\nexerc\u00edcios pr\u00e1ticos sobre indica\u00e7\u00e3o e manejo destes f\u00e1rmacos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7009","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7213":{"codigo":"MED7213","nome":"Bio\u00e9tica Cl\u00ednica","ementa":"A melhoria do n\u00edvel educacional da popula\u00e7\u00e3o de sociedades democr\u00e1ticas e\nplurais na segunda metade do s\u00e9culo XX contribuiu para a individualiza\u00e7\u00e3o da bio\u00e9tica como\ndom\u00ednio ao mesmo tempo independente e multidisciplinar. Na pr\u00e1tica dos profissionais de sa\u00fade,\nfruto de autoritarismo e paternalismo milenares, os novos conceitos ainda n\u00e3o foram\ncompletamente incorporados ao cotidiano e necessitam de discuss\u00e3o transformadora para a\nefetiva garantia dos direitos dos pacientes e a manuten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios advindos do\ndesenvolvimento cient\u00edfico e t\u00e9cnico da medicina.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7007 e MED7008 e MED7009 e MED7010 e MED7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5135":{"codigo":"SPB5135","nome":"Sa\u00fade Mental e Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos, percurso hist\u00f3rico, constru\u00e7\u00f5es sociais, panorama atual e perspectivas, princ\u00edpios e paradigmas que orientam o campo d\u00e0 sa\u00fade mental e da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e a pol\u00edtica de sa\u00fade mental no Brasil e sua contextualiza\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD5103":{"codigo":"CAD5103","nome":"Administra\u00e7\u00e3o I","ementa":"Origem da administra\u00e7\u00e3o como ci\u00eancia. As fun\u00e7\u00f5es administrativas: planejamento, organiza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, comando e controle.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAD5115":{"codigo":"CAD5115","nome":"Administra\u00e7\u00e3o Hospitalar","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5701":{"codigo":"CLC5701","nome":"Anestesiologia","ementa":"Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia concernentes a Anestesiologia: Obstru\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e reanima\u00e7\u00e3o cardiorespirat\u00f3ria; Bases da anestesia regional e da anestesia geral: Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9-anest\u00e9sica, controle da ansiedade pr\u00e9-operat\u00f3ria, administra\u00e7\u00e3o de sangue e l\u00edquidos, bloqueios anest\u00e9sicos do membro superior e bloqueio sub-aracnoideo, controle da dor p\u00f3s-operat\u00f3ria.27","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5126":{"codigo":"CLM5126","nome":"Cardiologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5153":{"codigo":"CLM5153","nome":"Hematologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5123":{"codigo":"CLC5123","nome":"T\u00e9cnica Operat\u00f3ria II","ementa":"Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica, ministrando aulas em c\u00e3es, com o fim espec\u00edfico de capacitar o profissional a atender melhor os pacientes em localidades que n\u00e3o disp\u00f5em de grandes recursos.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5133":{"codigo":"CLC5133","nome":"Cirurgia Vascular II","ementa":"Ministrar conhecimentos em maior profundidade a grupos de alunos que pretendem fixar-se em localidades sem especialistas. Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica apoiando a cirurgia geral no aprimoramento do manuseio cir\u00fargico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5502":{"codigo":"CLC5502","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica Cir\u00fargica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5312":{"codigo":"CLM5312","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica M\u00e9dica","ementa":"Propiciar aos acad\u00eamicos contatos com a pr\u00e1tica cl\u00ednica nas emerg\u00eancias hospitalares.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DPT5118":{"codigo":"DPT5118","nome":"Plant\u00f5es em Pediatria","ementa":"1. Protocolos cl\u00ednicos de atendimento das principais urg\u00eancias m\u00e9dicas em pediatria;\n2. Atendimento supervisionado externo dos pacientes pedi\u00e1tricos na emerg\u00eancia de\npediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n3. Atendimento supervisionado dos pacientes pedi\u00e1tricos na unidade de observa\u00e7\u00e3o da\nemerg\u00eancia de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n4. Atendimento supervisionado das intercorr\u00eancias cl\u00ednicas dos pacientes pedi\u00e1tricos\ninternados na enfermaria de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio da UFSC;\n5. Discuss\u00f5es de casos cl\u00ednicos de emerg\u00eancia pedi\u00e1trica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DTO5111":{"codigo":"DTO5111","nome":"Plant\u00f5es em Cl\u00ednica Ginecologia e Obstetr\u00edcia","ementa":"Anamnese guiada em obstetr\u00edcia, exame f\u00edsico em obstetr\u00edcia, atendimento\nemergencial em obstetr\u00edcia.\nO parto, estudando a contra\u00e7\u00e3o uterina, o trajeto e objeto, a assist\u00eancia ao parto, a opera\u00e7\u00e3o\ncesariana e o puerp\u00e9rio normal e patol\u00f3gico,\nEm ginecologia: Anamnese guiada em ginecologia, exame f\u00edsico em ginecologia, atendimento\nemergencial em ginecologia.\nS\u00edndromes e doen\u00e7as n\u00e3o neopl\u00e1sicas, Dismenorr\u00e9ia e s\u00edndrome pr\u00e9-menstrual, sangramento\nuterino anormal, endometriose e sexualidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7016","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7204":{"codigo":"MED7204","nome":"Exame Cl\u00ednico Racional","ementa":"T\u00e9cnicas de Intelig\u00eancia Artificial aplicadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Representa\u00e7\u00e3o de conhecimento. Aprendizagem de m\u00e1quina. Arquiteturas de sistemas de Intelig\u00eancia Artificial.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7207":{"codigo":"MED7207","nome":"Hepatites Virais","ementa":"Atividades te\u00f3ricas, te\u00f3rico-pr\u00e1ticas e pr\u00e1ticas em Hepatites Virais com\natribui\u00e7\u00e3o de realizar anamnese, exame f\u00edsico, diagn\u00f3sticos diferenciais, solicitar exames\ncomplementares, realizar orienta\u00e7\u00f5es e prescrever medicamentos para o tratamento de\nindiv\u00edduos portadores de sorologias positivas para hepatites virais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7015 e MED7016 e MED7017 e MED7018 e MED7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MIP5208":{"codigo":"MIP5208","nome":"Imunopatologia","ementa":"Reconhecimento e interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos imunol\u00f3gicos envolvidos na etiopatogenia de doen\u00e7as em geral, com \u00eanfase especial \u00e0 imunodefici\u00eancias, doen\u00e7as al\u00e9rgias, autoimunes, neopl\u00e1sicas e infecciosas, correlacionando com aspectos cl\u00ednicos das referidas doen\u00e7as. Entendimento e aplica\u00e7\u00e3o racional desses fen\u00f4menos no aux\u00edlio ao diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e bases terap\u00eauticas de patologia que cursam paralelamente com altera\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013 e MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5126":{"codigo":"CLC5126","nome":"Cirurgia Pl\u00e1stica","ementa":"Ministrar conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos necess\u00e1rios a forma\u00e7\u00e3o de um cirurgi\u00e3o geral. Dispensando os aspectos de ordem est\u00e9tica, dar\u00e1 \u00eanfase a cirurgia pl\u00e1stica recuperadora e atendimento aos queimados.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5205":{"codigo":"CLC5205","nome":"Traumatologia e Ortopedia II","ementa":"Dar ao aluno maior viv\u00eancia pr\u00e1tica e aprimoramento, fixando seus conhecimentos b\u00e1sicos principalmente de traumatologia.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5305":{"codigo":"CLC5305","nome":"Otorrinolaringologia e Endoscopia Peroral II","ementa":"Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica aprimorando os conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um m\u00e9dico generalista que pretenda fixar-se em localidades sem especialistas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5405":{"codigo":"CLC5405","nome":"Oftalmologia II","ementa":"Ministrar conhecimentos mais aprofundados a  grupos de alunos que pretendem fixar-se em localidades sem especialistas. Permitir aos alunos maior viv\u00eancia pr\u00e1tica na especialidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5604":{"codigo":"CLC5604","nome":"Urologia II","ementa":"Dar ao aluno maior viv\u00eancia pr\u00e1tica, aprimorando e fiando seus conhecimentos b\u00e1sicos necess\u00e1rios a forma\u00e7\u00e3o de um cirurgi\u00e3o geral.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5133":{"codigo":"CLM5133","nome":"Reumatologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM5143":{"codigo":"CLM5143","nome":"Nefrologia II","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLM7005":{"codigo":"CLM7005","nome":"Suporte Avan\u00e7ado de Vida","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7202":{"codigo":"MED7202","nome":"Radiologia - Imagenologia","ementa":"Discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para aprofundar os conhecimentos e\nhabilidades na indica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de exames radiol\u00f3gicos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7205":{"codigo":"MED7205","nome":"Epileptologia I","ementa":"T\u00e9cnicas de Intelig\u00eancia Artificial aplicadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Representa\u00e7\u00e3o de conhecimento. Aprendizagem de m\u00e1quina. Arquiteturas de sistemas de Intelig\u00eancia Artificial.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7208":{"codigo":"MED7208","nome":"Neuropsiquiatria Geri\u00e1trica Ambulatorial","ementa":"O envelhecimento populacional levou ao aumento na preval\u00eancia de doen\u00e7as\nneurodegenerativas do idoso, especialmente a doen\u00e7a de Alzheimer e entidades correlatas. A\ninvestiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e o manejo cl\u00ednico destes pacientes \u00e9 essencialmente ambulatorial,\ntanto nas fases iniciais como intermedi\u00e1rias destas doen\u00e7as. O ambiente multidisciplinar,\nincluindo a neurologia, a psiquiatria, a geriatria e demais profissionais de sa\u00fade tem se\nmostrado mais prof\u00edcuo no atendimento destes pacientes, seus familiares e cuidadores.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7019 e MED7020 e MED7021 e MED7022 e MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7210":{"codigo":"MED7210","nome":"Semiot\u00e9cnica do Exame Neurol\u00f3gico","ementa":"Abordando um problema neurol\u00f3gico. Equipamento. Anamnese. Exame f\u00edsico\ngeral e exame do estado mental. Os nervos cranianos. O sistema motor. O sistema sensitivo. As\nconex\u00f5es motoras e sensitivas. O sistema nervoso aut\u00f4nomo. Exames complementares em\nneurologia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7019 e MED7020 e MED7021 e MED7022 e MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7214":{"codigo":"MED7214","nome":"Reumatologia \u00e0 Beira do leito","ementa":"Semiologia musculoesquel\u00e9tica. Diagn\u00f3stico diferencial das s\u00edndromes\narticulares e periarticulares. Fundamentos de imunologia. Doen\u00e7as autoimunes sist\u00eamicas.\nArtropatias relacionadas a agentes infecciosos. Doen\u00e7as osteometab\u00f3licas. Dist\u00farbios da\nnocicep\u00e7\u00e3o e s\u00edndromes de amplifica\u00e7\u00e3o dolorosa.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7019 e MED7020 e MED7021 e MED7022 e MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5319":{"codigo":"PTL5319","nome":"Medicina Legal II","ementa":"Generalidades sobre a medicina legal: conceitos, ramos da medicina legal e sua correla\u00e7\u00e3o com o direito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 medicina legal, documentos m\u00e9dico-legais, per\u00edcia e peritos. Estudo da antropologia forense, traumatologia forense, sexologia forense, psiquiatria forense, toxicologia forense, tanatologia e infortun\u00edstica. Confec\u00e7\u00e3o de laudos e realiza\u00e7\u00e3o de exames periciais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7211":{"codigo":"MED7211","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7212":{"codigo":"MED7212","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7215":{"codigo":"MED7215","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7400":{"codigo":"MED7400","nome":"Estudo Complementar","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7401":{"codigo":"MED7401","nome":"Viv\u00eancia em Medicina 1","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7402":{"codigo":"MED7402","nome":"Viv\u00eancia em Medicina 2","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20241":{"id":"710","codigo":20241,"codigo_curso":103,"carga_horaria_ufsc":8640,"carga_horaria_mec":7200,"aulas_semana_min":22,"aulas_semana_esperado":24,"aulas_semana_max":48,"num_periodos_min":12,"num_periodos_esperado":12,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curr\u00edculo 2024.1","ucs":{"MED7001":{"codigo":"MED7001","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Medicina I","ementa":"Conte\u00fados: Anatomia, Fisiologia, Bioqu\u00edmica, Histologia, Embriologia, Biologia Celular, Narrativas comparadas: hist\u00f3ria e pr\u00e1tica na biomedicina, homeopatia, medicina popular, medicina afrobrasileira, medicina ind\u00edgena e medicina tradicional chinesa (Lei 9394\/96 e demais), \u00c9tica, Metodologia Cient\u00edfica, Habilidades de Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Sociedade. Ementa: Inser\u00e7\u00e3o do estudante de medicina na comunidade universit\u00e1ria e no sistema de sa\u00fade. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo bio-psico-social do processo sa\u00fade-doen\u00e7a e sua rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia e comunidade. Organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos aspectos morfofuncionais do ser humano, necess\u00e1rios \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade. Hist\u00f3ria da medicina e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, com \u00eanfase na cultura Afro-brasileira. Medicina baseada em narrativas e medicina baseada em evid\u00eancias. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional cl\u00ednica do corpo humano. Humanidades e medicina. Princ\u00edpios de \u00e9tica m\u00e9dica.","carga_horaria":504,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7101":{"codigo":"MED7101","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria I","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Conhecimento inicial da \u00e1rea de abrang\u00eancia por meio de contato com atores sociais da comunidade e trabalhadores do Centro de sa\u00fade. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7002":{"codigo":"MED7002","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo da Medicina II","ementa":"Conte\u00fados: Anatomia, Bio\u00e9tica e Direitos Humanos (Resolu\u00e7\u00e3o CNE\/CP 1\/2012), Bioqu\u00edmica, Embriologia, Fisiologia, Gen\u00e9tica, Histologia, Imunologia, Cl\u00ednica M\u00e9dica, Sa\u00fade e Sociedade. Ementa: Estudo integrado dos aspectos bio-psico-sociais, morfofuncionais, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional cl\u00ednica do corpo humano. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica dos aspectos morfofuncionais do ser humano necess\u00e1rias \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade. Caracteriza\u00e7\u00e3o bio-psico-social do ser humano saud\u00e1vel. Epidemiologia descritiva. Indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos e de sa\u00fade, Datasus, Epi data. Introdu\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \u00e0 hemostasia, coagula\u00e7\u00e3o e trombos. Eletrocardiografia: no\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas e anatomia orientada \u00e0 cl\u00ednica. Estudo de casos cl\u00ednicos. Bases fisiopatol\u00f3gicas dos sistemas circulat\u00f3rio, respirat\u00f3rio, urin\u00e1rio, digest\u00f3rio. Envelhecimento normal.","carga_horaria":504,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7102":{"codigo":"MED7102","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria II","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade e relacion\u00e1-la com a realidade local social local. Identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioecon\u00f4micos e demogr\u00e1ficos. Territorializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Centro de sa\u00fade e dados referentes a equipamentos sociais e infraestrutura local.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7003":{"codigo":"MED7003","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a I","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a. Ecopediatria. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. O nascimento e o rec\u00e9m-nascido (RN) normal. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sa\u00fade em pediatria: aleitamento materno, alimenta\u00e7\u00e3o monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento e do desenvolvimento e seguran\u00e7a infantil, do rec\u00e9m-nascido ao adolescente. Aspectos te\u00f3ricos e Pr\u00e1ticos. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7004":{"codigo":"MED7004","nome":"Sa\u00fade da Mulher I","ementa":"Conte\u00fados: Ginecologia, Anatomia, Embriologia, Histologia, Fisiologia. Ementa: Biologia do ciclo celular. Aspectos morfofuncionais femininos. Anatomia da pelve feminina e mama. Determinismo e desenvolvimento sexual. Anatomia e histologia do sistema reprodutor (masculino e feminino). Fisiologia do ciclo menstrual, da puberdade e da lacta\u00e7\u00e3o. Horm\u00f4nios de crescimento e tireoidianos no crescimento e desenvolvimento pos natal. Fatores intervenientes no desenvolvimento e sa\u00fade da mulher: puberdade, adolesc\u00eancia, menacme, gesta\u00e7\u00e3o e climat\u00e9rio. Microbiota do trato genito-urin\u00e1rio. Imunidade celular e humoral.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7005":{"codigo":"MED7005","nome":"Sa\u00fade do Adulto I","ementa":"Conte\u00fados: Semiologia M\u00e9dica, Psicologia M\u00e9dica, Microbiologia, Imunologia, Parasitologia, Patologia, Farmacologia. Ementa: Bases e fundamentos da proped\u00eautica m\u00e9dica, cir\u00fargica, psicologia medica, e diagn\u00f3stico complementar, desenvolvendo uma atitude reflexiva, \u00e9tica e human\u00edstica da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Fundamentos da patologia, microbiologia, e imunologia, farmacologia necess\u00e1rias ao conhecimento do processo de sa\u00fade e doen\u00e7a do adulto. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":288,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7006":{"codigo":"MED7006","nome":"Sa\u00fade e Sociedade I","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da sa\u00fade no Brasil e no mundo. Financiamento e aloca\u00e7\u00e3o de recursos de sa\u00fade no Brasil. Sistemas comparados e reformas de sistemas de sa\u00fade. Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria. Aten\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria. Aten\u00e7\u00e3o Terci\u00e1ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7002","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7103":{"codigo":"MED7103","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria III","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade. Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7007":{"codigo":"MED7007","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a II","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Consulta pedi\u00e1trica pr\u00e9-natal. Sa\u00fade bucal. Fatores intervenientes no crescimento e desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente. A\u00e7\u00f5es de sa\u00fade em Pediatria: Imuniza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a infantil. Monitoriza\u00e7\u00e3o do crescimento. Dist\u00farbios nutricionais. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7008":{"codigo":"MED7008","nome":"Sa\u00fade da Mulher II","ementa":"Conte\u00fados: Ginecologia e Obstetr\u00edcia, Fisiologia, Farmacologia, Patologia, Microbiologia, Imunologia. Ementa: Afec\u00e7\u00f5es prevalentes da mulher no n\u00edvel da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria: Doen\u00e7a benigna da vulva, Doen\u00e7a benigna do colo e da vagina. Planejamento familiar. Pr\u00e9-natal, gravidez e puerp\u00e9rio normais A Placenta: anatomia patol\u00f3gica e desenvolvimento. Citogen\u00e9tica. Altera\u00e7\u00f5es morfofuncionais da mulher, altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas das doen\u00e7as prevalentes (doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis, vaginites e colpites). Conte\u00fados espec\u00edficos e correlacionados de fisiologia, microbiologia e parasitologia e gen\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o M\u00e9dico-paciente. Higiene e diet\u00e9tica da gravidez.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7009":{"codigo":"MED7009","nome":"Sa\u00fade do Adulto II","ementa":"Conte\u00fados: Racioc\u00ednio Cl\u00ednico, T\u00e9cnica Operat\u00f3ria, Psiquiatria, Patologia, Anatomia, Infectologia, Microbiologia. Ementa: S\u00edndromes cl\u00ednicas. Fisiopatologia das doen\u00e7as com o objetivo de interpretar sinais e sintomas. Conhecimentos necess\u00e1rios sobre etiologia, modos de transmiss\u00e3o, epidemiologia cl\u00ednica, patogenia, terap\u00eautica e profilaxia das principais doen\u00e7as transmiss\u00edveis. Aspectos relativos \u00e0 conduta frente a casos individuais e a surtos epid\u00eamicos. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Fundamentos da patologia, microbiologia, e imunologia, farmacologia necess\u00e1rias ao conhecimento do processo de sa\u00fade e doen\u00e7a do adulto. Princ\u00edpios de anestesiologia, t\u00e9cnica operat\u00f3ria e bases da cl\u00ednica cir\u00fargica. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7010":{"codigo":"MED7010","nome":"Sa\u00fade e Sociedade II","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica; Distribui\u00e7\u00e3o normal; Testes de hip\u00f3teses: teste de m\u00e9dias e propor\u00e7\u00f5es; intervalos de confian\u00e7a; An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados epidemiol\u00f3gicos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7041":{"codigo":"MED7041","nome":"Racioc\u00ednio Cl\u00ednico","ementa":"Revisar o conte\u00fado do exame cl\u00ednico, base fundamental para o racioc\u00ednio m\u00e9dico. Estudar alguns dos principais sintomas, sinais e s\u00edndromes cl\u00ednicas com vistas a estabelecer hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas. Fundamentar e diferenciar as hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas entre si objetivando estabelecer um diagn\u00f3stico provis\u00f3rio, com base no racioc\u00ednio cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gico. Utilizar a autoeduca\u00e7\u00e3o como instrumento fundamental na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Identificar os principais sintomas e sinais nos pacientes examinados ou nos casos cl\u00ednicos apresentados. Raciocinar, baseado nos sintomas e sinais, visando estabelecer diagn\u00f3sticos sindr\u00f4micos, quando for o caso, hip\u00f3teses diagn\u00f3sticas e diagn\u00f3sticos provis\u00f3rios. Aprender, como aluno, o papel do m\u00e9dico como respons\u00e1vel pelo bem-estar de cada paciente sob sua responsabilidade, sendo este o objetivo principal da a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica; Entender que cada paciente analisado necessita fundamentalmente ser assistido e que o aprendizado deve ser decorr\u00eancia da assist\u00eancia m\u00e9dica de qualidade; Aceitar o paciente como integrante do processo de aprendizagem, respeitando-o como ser humano, com suas cren\u00e7as e valores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7104":{"codigo":"MED7104","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria IV","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Desenvolvimento de atividades educativas em sa\u00fade na comunidade. Aplica\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7011":{"codigo":"MED7011","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a III","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. A crian\u00e7a e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio. Fatores intervenientes no crescimento e desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente. Sinais e sintomas prevalentes em Pediatria. Doen\u00e7as prevalentes em pediatria. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7012":{"codigo":"MED7012","nome":"Sa\u00fade da Mulher III","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Proped\u00eautica em ginecologia: Colposcopia e sua inter-rela\u00e7\u00e3o com colpocitologia onc\u00f3tica, Videohisterola-paroscopia, ultra-sonografia, resson\u00e2ncia magn\u00e9tica e tomografia computadorizada, dosagens hormonais. No\u00e7\u00f5es de hormonioterapia. Diagn\u00f3stico e conduta em estados intersexuais, puberdade precoce e tardia, sangramentos anormais e altera\u00e7\u00f5es do ciclo menstrual. Em obstetr\u00edcia: infec\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas, drogas e gravidez, ABO - cosanguinidade, abortamento e gravidez ect\u00f3pica, infec\u00e7\u00f5es maternas de interesse na gesta\u00e7\u00e3o, AIDS e malforma\u00e7\u00f5es fetais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7013":{"codigo":"MED7013","nome":"Sa\u00fade do Adulto III","ementa":"Conte\u00fados: Cardiologia, Pneumologia, Hematologia, Reumatologia, Anatomia, Fisiologia, Farmacologia, Patologia, Radiologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas encontrados nas afec\u00e7\u00f5es cardio-vasculares, pulmonares, tor\u00e1cicas, reumatol\u00f3gicas e hematol\u00f3gicas prevalentes, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta, considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Farmacologia cl\u00ednica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":360,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7009","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7014":{"codigo":"MED7014","nome":"Sa\u00fade e Sociedade III","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Princ\u00edpios de educa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Educa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade em uma abordagem cr\u00edtica. Princ\u00edpios de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. A promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade em diferentes escolas de pensamento. Produ\u00e7\u00e3o intelectual em educa\u00e7\u00e3o e em promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Aplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas e de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade no contexto do SUS. Leitura critica da produ\u00e7\u00e3o intelectual sobre os temas educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7105":{"codigo":"MED7105","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria V","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7015":{"codigo":"MED7015","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a IV","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as respirat\u00f3rias, gastrointestinais, dermatol\u00f3gicas e infectocontagiosas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7011","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7016":{"codigo":"MED7016","nome":"Sa\u00fade da Mulher IV","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: S\u00edndromes e doen\u00e7as n\u00e3o neopl\u00e1sicas em ginecologia: Dismenorr\u00e9ia e S\u00edndrome pr\u00e9-menstrual, s\u00edndromes anovulat\u00f3rias, s\u00edndrome do climat\u00e9rio, endometriose, doen\u00e7a inflamat\u00f3ria p\u00e9lvica, dor p\u00e9lvica cr\u00f4nica, doen\u00e7as benignas da vulva e vagina, cervicites. Em obstetr\u00edcia: O parto, estudando a contra\u00e7\u00e3o uterina, o trajeto e objeto, a assist\u00eancia ao parto. A opera\u00e7\u00e3o Cesariana. O puerp\u00e9rio normal e patol\u00f3gico. Avalia\u00e7\u00e3o da maturidade e vitalidade fetal. Estudo de doen\u00e7as pr\u00f3prias da gesta\u00e7\u00e3o: toxemia grav\u00eddica, coriomas e hiperemese (Gestoses). Diagn\u00f3stico e causas de retardo do crescimento intrauterino.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7012","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7017":{"codigo":"MED7017","nome":"Sa\u00fade do Adulto IV","ementa":"Conte\u00fados: Gastroenterologia, Endocrinologia e Metabologia, Imunologia, Microbiologia, Proctologia, Radiologia, Cirurgia Geral, Cirugia Pl\u00e1stica, Farmacologia, Fisiologia, Anatomia, Patologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentes encontrados nas afec\u00e7\u00f5es gastrointestinais e endocrino-metab\u00f3licas prevalentes, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta; considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Farmacologia cl\u00ednica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":396,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7018":{"codigo":"MED7018","nome":"Sa\u00fade e Sociedade IV","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Tipos de estudos epidemiol\u00f3gicos (observacionais e de interven\u00e7\u00e3o); Causalidade; Medidas de associa\u00e7\u00e3o; No\u00e7\u00f5es de amostragem; Princ\u00edpios de rastreamento, testes diagn\u00f3sticos e valores preditivos; An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de estudos cient\u00edficos","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7106":{"codigo":"MED7106","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VI","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7019":{"codigo":"MED7019","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a V","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Atendimento ao rec\u00e9m-nascido normal e de risco. Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as neonatais, cardiol\u00f3gicas e neurol\u00f3gicas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7020":{"codigo":"MED7020","nome":"Sa\u00fade da Mulher V","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Em ginecologia as patologias tumorais: papiloma v\u00edrus humano, m\u00e9todos de bi\u00f3psia do colo e corpo uterino, revis\u00e3o de t\u00f3picos de anatomia p\u00e9lvica, miomas e tumores benignos do \u00fatero, tumores benignos e malignos de vulva e vagina, tumores malignos do corpo e colo uterino, tumores benignos e malignos do ov\u00e1rio. Em obstetr\u00edcia: Complica\u00e7\u00f5es no trabalho de parto, parto p\u00e9lvico e f\u00f3rceps. Sofrimento fetal agudo e cr\u00f4nico. Hemorragias na gravidez: descolamento prematuro de placenta, placenta pr\u00e9via. Prematuridade e o parto prematuro. Rotura prematura de membranas. O sofrimento fetal agudo e cr\u00f4nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7016","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7021":{"codigo":"MED7021","nome":"Sa\u00fade do Adulto V","ementa":"Conte\u00fados: Neurologia e Neurocirurgia, Oftalmologia, Otorrinolaringologia, Ortopedia e Traumatologia Ortop\u00e9dica, Psiquiatria, Cirurgia Vascular, Anatomia, Fisiologia, Radiologia, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei 9795\/1999) e Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva da pessoa com transtornos de autismo (Lei 12764\/2012) e dislexia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentemente encontrados em afec\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas, neurol\u00f3gicas, dos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos, comunica\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; afec\u00e7\u00f5es degenerativas, geri\u00e1tricas, ortop\u00e9dicas e vasculares, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta, considerando-se os crit\u00e9rios de incid\u00eancia, preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Dist\u00farbios do aprendizado, autismo e dislexia.","carga_horaria":432,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7022":{"codigo":"MED7022","nome":"Sa\u00fade e Sociedade V","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Aspectos conceituais e pol\u00edticos do planejamento. Instrumental metodol\u00f3gico para o planejamento e programa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Modelos de gest\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade. Avalia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7018","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7107":{"codigo":"MED7107","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7023":{"codigo":"MED7023","nome":"Sa\u00fade da Crian\u00e7a VI","ementa":"Conte\u00fado: Pediatria. Ementa: Agravos \u00e0 Sa\u00fade: doen\u00e7as genitourin\u00e1rias, end\u00f3crino-metab\u00f3licas e onco-hematol\u00f3gicas prevalentes em pediatria. Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o familiar. Anamnese e Exame F\u00edsico. Puericultura. Bio\u00e9tica. Estrat\u00e9gias de busca e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7019","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7024":{"codigo":"MED7024","nome":"Sa\u00fade da Mulher VI","ementa":"Conte\u00fado: Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Ementa: Em ginecologia: As distopias genitais, a incontin\u00eancia urin\u00e1ria de esfor\u00e7o. As doen\u00e7as disfuncionais e inflamat\u00f3rias das mamas. A ginecomastia. Os tumores benignos e malignos da mama. Em obstetr\u00edcia: A gravidez prolongada, a gemelaridade. Analgesia e anestesia. Aspectos m\u00e9dicos legais na gesta\u00e7\u00e3o. Doen\u00e7as intercorrentes na gravidez: diabetes, cardiopatia, doen\u00e7as da tireoide, DPOC, nefropatias, coagulopatias. C\u00e2ncer e gravidez. Abdome agudo no ciclo gr\u00e1vido puerperal. Proped\u00eautica e terap\u00eautica fetal.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7025":{"codigo":"MED7025","nome":"Sa\u00fade do Adulto VI","ementa":"Conte\u00fados: Urologia, Nefrologia, Infectologia, Medicina de Urg\u00eancia, Traumatologia, Psiquiatria, Dermatologia, Radiologia e Patologia. Ementa: Diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, conduta terap\u00eautica, procedimentos cir\u00fargicos, reabilita\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de problemas mais frequentemente encontrados nas afec\u00e7\u00f5es psiqui\u00e1tricas e geniturin\u00e1rias; afec\u00e7\u00f5es de tecidos moles e de revestimento, afec\u00e7\u00f5es infecciosas e infecto-contagiosas, que acometem o indiv\u00edduo na fase adulta; primeiro atendimento a urg\u00eancias e emerg\u00eancias, queimaduras e trauma, considerando-se os crit\u00e9rios de preval\u00eancia, letalidade, potencial de preven\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o morfofuncional do ser humano e dos mecanismos de agress\u00e3o e defesa nos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a. Anatomia patol\u00f3gica. Correla\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos complementares. A bio\u00e9tica e a pr\u00e1tica humanizada da medicina.","carga_horaria":468,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7026":{"codigo":"MED7026","nome":"Sa\u00fade e Sociedade VI","ementa":"Conte\u00fado: Sa\u00fade P\u00fablica. Ementa: Sa\u00fade do Trabalhador no contexto da Sa\u00fade Coletiva. Sa\u00fade do Trabalhador no SUS. Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade do Trabalhador e da Trabalhadora. Normas Regulamentadoras. Organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e privados em sa\u00fade do trabalhador. Doen\u00e7as do Trabalho. Acidentes de Trabalho. Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Trabalhador. Aspectos da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista aplicada \u00e0 sa\u00fade do trabalhador.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7022","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7108":{"codigo":"MED7108","nome":"Intera\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria VIII","ementa":"Conte\u00fado: Medicina da Fam\u00edlia e Comunidade. Ementa: Correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade do Adulto, Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher e Sa\u00fade e Sociedade. Desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-paciente embasados nos fundamentos \u00e9ticos nas unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7301":{"codigo":"MED7301","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC)","ementa":"Refere-se a realiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3 do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) do Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina. \u00c9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico de cada acad\u00eamico para fins de registro de realiza\u00e7\u00e3o com a sua nota final obtida.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8027":{"codigo":"MED8027","nome":"Internato M\u00e9dico I - Sa\u00fade da Crian\u00e7a 1","ementa":"O internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a (9\u00aa fase) ser\u00e1 desenvolvido em 8 semanas no Hospital Universit\u00e1rio, Durante o per\u00edodo referente ao internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a os alunos permanecer\u00e3o integralmente na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio (Servi\u00e7o de Pediatria), sendo em tempo integral no per\u00edodo matutino e vespertino. Os alunos tamb\u00e9m realizar\u00e3o atividades de plant\u00e3o na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala, totalizando horas de atividades relacionadas \u00e0 Sa\u00fade da Crian\u00e7a. Na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio ser\u00e3o realizadas atividades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, conforme escala (em grupos de 4 a 8 alunos), envolvendo os seguintes setores: emerg\u00eancia pedi\u00e1trica, enfermaria, e ambulat\u00f3rio. As atividades te\u00f3ricas ser\u00e3o desenvolvidas com a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas enfermarias durante o per\u00edodo matutino e vespertino. Nas quarta e sextas-feiras, das 11h00min as 12h00min, haver\u00e1 aula de revis\u00e3o te\u00f3rica e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas ter\u00e7as-feiras das 15h00min as 16h00minh para todos os alunos na sala de aula da divis\u00e3o de pediatria do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala geral da programa\u00e7\u00e3o do internato. Nas ter\u00e7as, quartas e quintas-feiras das 13h00min as 15h00min os alunos do est\u00e1gio da enfermaria realizar\u00e3o discuss\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do DNPM, discuss\u00e3o cl\u00ednica dos casos internados e revis\u00e3o e discuss\u00e3o de pacientes graves respectivamente. As atividades te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas ser\u00e3o desenvolvidas no Hospital Universit\u00e1rio em 3 cen\u00e1rios da Divis\u00e3o de Pediatria (Servi\u00e7o de Pediatria) do Hospital Universit\u00e1rio. O aluno desenvolver\u00e1 principalmente atividades relacionadas ao atendimento da crian\u00e7a em pediatria geral, na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica, enfermaria e ambulat\u00f3rio. A din\u00e2mica da realiza\u00e7\u00e3o das atividades nos dois hospitais est\u00e1 detalhada na seq\u00fc\u00eancia. Conforme escala os alunos da 9\u00aa, 11\u00aa e 12\u00aa fases desenvolver\u00e3o atividades supervisionadas de plant\u00e3o na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica do Hospital Universit\u00e1rio.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MED7027","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8028":{"codigo":"MED8028","nome":"Internato M\u00e9dico I - Sa\u00fade da Mulher 1","ementa":"Est\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio, na forma de treinamento em servi\u00e7o sob supervis\u00e3o, com autonomia e complexidade progressivas. Atrav\u00e9s de atendimentos cl\u00ednicos e cir\u00fargicos, discuss\u00e3o de casos, simula\u00e7\u00f5es, preenchimento de prontu\u00e1rios referentes \u00e0 sa\u00fade da mulher em enfermarias, ambulat\u00f3rios, centro obst\u00e9trico e emerg\u00eancia em ginecologia e obstetr\u00edcia.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MED7028","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8029":{"codigo":"MED8029","nome":"Internato M\u00e9dico I - Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade 1","ementa":"Atividades de correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade e Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher, Sa\u00fade do Adulto e Sa\u00fade e Sociedade. Aprofundar o desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade no contexto do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).","carga_horaria":368,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MED7029","prerequisito":"MED7023 e MED7024 e MED7025 e MED7026 e MED7108","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8030":{"codigo":"MED8030","nome":"Internato M\u00e9dico II - Sa\u00fade do Adulto - Cl\u00ednico 1","ementa":"Dom\u00ednio do conte\u00fado pr\u00e1tico do atendimento de pacientes das especialidades de Medicina de fam\u00edlia e comunidade, Alergia e Imunologia Infectologia, Pneumologia, Cardiologia, Toxicologia, Gastroenterologia, Hematologia, Dermatologia, Reumatologia, Endocrinologia, Neurologia, Psiquiatria, Radiologia e Nefrologia que busquem ou necessitem atendimento nas Unidades de Emerg\u00eancia e de Terapia Intensiva.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"MED7030","prerequisito":"MED8027 e MED8028 e MED8029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8031":{"codigo":"MED8031","nome":"Internato M\u00e9dico II - Sa\u00fade do Adulto - Cir\u00fargico 1","ementa":"Enfermaria de Cirurgia Geral do HU: - Casos cir\u00fargicos internados na enfermaria do HU. Evolu\u00e7\u00e3o dos pacientes e acompanhamento de cirurgias. Cirurgia Ambulatorial do HU: Realiza\u00e7\u00e3o sob supervis\u00e3o de procedimentos cir\u00fargicos de baixa complexidade. RADIOLOGIA no HU: Realiza\u00e7\u00e3o dos exames radiol\u00f3gicos simples e contrastados, Leitura de laudos radiol\u00f3gicos, Participa\u00e7\u00e3o em exames ultrassonogr\u00e1ficos. UTI \u0096 HGCR: Grupos de alunos, durante 2 semanas, conhecimento dos aparelhos de ventila\u00e7\u00e3o, conhecimento de procedimentos cir\u00fargicos \u0096 pun\u00e7\u00e3o veia subcl\u00e1via, traqueostomia, PVC, Swan-Ganz, Manuseio de pacientes p\u00f3s operat\u00f3rio, cl\u00ednicos graves, queimados.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"MED7031","prerequisito":"MED8027 e MED8028 e MED8029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8032":{"codigo":"MED8032","nome":"Internato M\u00e9dico II - Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade 2","ementa":"Atividades de correla\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica na comunidade e aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade do conhecimento constru\u00eddo nos m\u00f3dulos da Sa\u00fade da Crian\u00e7a, Sa\u00fade da Mulher, Sa\u00fade do Adulto e Sa\u00fade e Sociedade. Aprofundar o desenvolvimento da rela\u00e7\u00e3o m\u00e9dico paciente embasado nos fundamentos da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade no contexto do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS).","carga_horaria":368,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"MED7032","prerequisito":"MED8027 e MED8028 e MED8029","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7039":{"codigo":"MED7039","nome":"Internato M\u00e9dico III - Est\u00e1gio Eletivo","ementa":"Neste m\u00f3dulo o aluno pode escolher seu est\u00e1gio dentre as diversas institui\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia e ensino cadastradas junto \u00e0 UFSC.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"MED8030 e MED8031 e MED8032","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8033":{"codigo":"MED8033","nome":"Internato M\u00e9dico III - Sa\u00fade da Crian\u00e7a 2","ementa":"O internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a (11\u00aa Fase) ser\u00e1 desenvolvido em 8 semanas distribu\u00eddas no Hospital Universit\u00e1rio e Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o. Durante o per\u00edodo referente ao internato em Sa\u00fade da Crian\u00e7a os alunos permanecer\u00e3o 1\/2 do per\u00edodo na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio e 1\/2 no Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o, sendo em tempo integral no per\u00edodo matutino e vespertino. Os alunos tamb\u00e9m realizar\u00e3o atividades de plant\u00e3o na emerg\u00eancia pedi\u00e1trica do Hospital Universit\u00e1rio, conforme escala. Na Divis\u00e3o de Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio ser\u00e3o realizadas atividades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, conforme escala anexa (em grupos de 2 alunos), envolvendo o setor de neonatologia. O grupo que estiver desenvolvendo suas atividades no Hospital Infantil Joana de Gusm\u00e3o ser\u00e1 reagrupado e divido em duplas, realizando atividades pr\u00e1ticas nos est\u00e1gios de cirurgia pedi\u00e1trica, gastroenterologia pedi\u00e1trica, infectologia e nutrologia pedi\u00e1trica, conforme escala anexa. As atividades te\u00f3ricas ser\u00e3o desenvolvidas com a realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios e discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos nas enfermarias durante o per\u00edodo matutino.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"MED7033","prerequisito":"MED8027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8034":{"codigo":"MED8034","nome":"Internato M\u00e9dico III - Sa\u00fade da Mulher 2","ementa":"Em Ginecologia: Patologia cervical, Reprodu\u00e7\u00e3o humana, Endocrinologia ginecol\u00f3gica, Patologias benignas e malignas da Mama, Patologias benignas e malignas do \u00fatero e dos ov\u00e1rios. Em Obstetr\u00edcia: Puerp\u00e9rio normal e patol\u00f3gico, Assist\u00eancia ao Trabalho de parto, Assist\u00eancia ao Parto Normal e opera\u00e7\u00e3o Cesariana, Abortamento, Hemorragias no terceiro trimestre da gravidez, Trabalho de parto prematuro, dist\u00farbios do l\u00edquido amni\u00f3tico e rotura prematura de membranas, Doen\u00e7a hipertensiva na gesta\u00e7\u00e3o, Diabetes, Hiperemese grav\u00eddica, Gesta\u00e7\u00e3o m\u00faltipla, Isoimuniza\u00e7\u00e3o, Infec\u00e7\u00f5es na gravidez.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"MED7034","prerequisito":"MED8028","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8036":{"codigo":"MED8036","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cl\u00ednico 2A","ementa":"A proposta did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no Internato M\u00e9dico \u00e9 a do treinamento em servi\u00e7o e do racioc\u00ednio baseado em casos. As atividades s\u00e3o abordadas, sempre observando a imagem espelho referente \u00e0s doen\u00e7as mais prevalentes e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, utilizando recursos construtivistas de aprendizagem. H\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias para discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos e condutas (2 vezes por semana, apresenta\u00e7\u00e3o de casos pelos alunos, com discuss\u00e3o por grupo de professores) e tr\u00eas vezes por semana, apresentados pelos professores. Nas atividades pr\u00e1ticas, o grupo de alunos se divide em 4 est\u00e1gios de Cl\u00ednica M\u00e9dica, cada um com dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas. MED 7036: Dermatologia, Endocrinologia, Hematologia\/Reumatologia, Terapia Intensiva.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"MED7036","prerequisito":"MED8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8037":{"codigo":"MED8037","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cir\u00fargico 2","ementa":"O Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cir\u00fargico - oferece ao aluno de gradua\u00e7\u00e3o em Medicina a oportunidade de aplicar os conhecimentos te\u00f3ricos absorvidos durante todo o curso de Medicina na pr\u00e1tica cl\u00ednica di\u00e1ria. Este per\u00edodo de treinamento \u00e9 monitorado de forma integral por Professores do Departamento de Cirurgia, profissionais na \u00e1rea da sa\u00fade em plena atividade e por m\u00e9dicos residentes em fase de especializa\u00e7\u00e3o. Esta integra\u00e7\u00e3o permite que o aluno tenha no\u00e7\u00e3o do mundo real e o prepara para o mercado de trabalho ou para seguir uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"MED7037","prerequisito":"MED8031","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED8040":{"codigo":"MED8040","nome":"Internato M\u00e9dico IV - Sa\u00fade do Adulto - Cl\u00ednico 2B","ementa":"A proposta did\u00e1tico-pedag\u00f3gica no Internato M\u00e9dico \u00e9 a do treinamento em servi\u00e7o e do racioc\u00ednio baseado em casos. As atividades s\u00e3o abordadas, sempre observando a imagem espelho referente \u00e0s doen\u00e7as mais prevalentes e as necessidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, utilizando recursos construtivistas de aprendizagem. H\u00e1 reuni\u00f5es di\u00e1rias para discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos e condutas (2 vezes por semana, apresenta\u00e7\u00e3o de casos pelos alunos, com discuss\u00e3o por grupo de professores) e tr\u00eas vezes por semana, apresentados pelos professores. Nas atividades pr\u00e1ticas, o grupo de alunos se divide em 4 est\u00e1gios de Cl\u00ednica M\u00e9dica, cada um com dura\u00e7\u00e3o de 2 semanas. MED 7036: Dermatologia, Endocrinologia, Hematologia\/Reumatologia, Terapia Intensiva. MED 7040: Cardiologia\/toxicologia, Neurologia, Psiquiatria e Emerg\u00eancia Cl\u00ednica","carga_horaria":368,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"MED7040","prerequisito":"MED8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CLC5701":{"codigo":"CLC5701","nome":"Anestesiologia","ementa":"Situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia concernentes a Anestesiologia: Obstru\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria e reanima\u00e7\u00e3o cardiorespirat\u00f3ria; Bases da anestesia regional e da anestesia geral: Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9-anest\u00e9sica, controle da ansiedade pr\u00e9-operat\u00f3ria, administra\u00e7\u00e3o de sangue e l\u00edquidos, bloqueios anest\u00e9sicos do membro superior e bloqueio sub-aracnoideo, controle da dor p\u00f3s-operat\u00f3ria.27","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EGC5263":{"codigo":"EGC5263","nome":"Finan\u00e7as Pessoais","ementa":"Planejamento financeiro; processo de planejamento financeiro pessoal, objetivos, necessidades e prioridades do cliente; n\u00edvel de toler\u00e2ncia ao risco; coleta de dados; relacionamento com o mercado e institui\u00e7\u00f5es; desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de um plano financeiro; implementa\u00e7\u00e3o e monitoramento. \n  \nPROGRAMA \n1. Comportamento humano: personalidade e resist\u00eancias a mudan\u00e7as; perfis psicol\u00f3gicos; fatores restritivos da personalidade; administrando as emo\u00e7\u00f5es e os conflitos. \n2. Valores culturais e a personalidade, stress, mudan\u00e7as e plano de a\u00e7\u00e3o. \n3. Opera\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito; Conceitos b\u00e1sicos de cr\u00e9dito. \n4. An\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de seguros e previd\u00eancia privada; conceitos b\u00e1sicos de seguros; riscos e exposi\u00e7\u00e3o ao risco; seguros de pessoas; seguro de vida; seguro sa\u00fade. \n5. Fundamentos de previd\u00eancia privada; benef\u00edcios; previd\u00eancia social e previd\u00eancia privada; \u00f3rg\u00e3os regulat\u00f3rios; caracter\u00edsticas espec\u00edficas; perfil do investidor. \n6. Investimento imobili\u00e1rio. \n7. Investimento e gest\u00e3o de risco; Intermedia\u00e7\u00e3o financeira; efici\u00eancia dos mercados e institui\u00e7\u00f5es financeiras; Aloca\u00e7\u00e3o patrimonial  (asset allocation). Avalia\u00e7\u00e3o dos principais produtos financeiros negociados no mercado; fundos de investimentos; mercado de t\u00edtulos de renda fixa e de renda vari\u00e1vel no Brasil. \n8. Investimento em Tesouro Direto. \n9. Investimento em Renda Vari\u00e1vel \u0096 a\u00e7\u00f5es. \n10. Comportamento do investidor perante o risco; teoria de carteiras; diversifica\u00e7\u00e3o; op\u00e7\u00f5es; derivativos; riscos com derivativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7201":{"codigo":"MED7201","nome":"Acupuntura","ementa":"Apresenta\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e contextualiza\u00e7\u00e3o da Acupuntura; Evid\u00eancias e indica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas da Acupuntura; Teorias b\u00e1sicas, de Meridianos e dos \u00d3rg\u00e3os Internos da Medicina Tradicional Chinesa (MTC); Diagn\u00f3stico sindr\u00f4mico da MTC; Pontos b\u00e1sicos da Acupuntura; Acupuntura auricular; Uso cl\u00ednico dos pontos b\u00e1sicos; T\u00e9cnica e aplica\u00e7\u00e3o de agulha; Poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es de Agulhamento: prevenir, reconhecer e tratar; Mecanismo neurofisiol\u00f3gico da dor; Mensura\u00e7\u00e3o da dor; Dor cr\u00f4nica; Mecanismos fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos de modula\u00e7\u00e3o da dor; S\u00edndrome dolorosa miofascial; Correla\u00e7\u00f5es an\u00e1tomo-funcionais","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7005","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7211":{"codigo":"MED7211","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7212":{"codigo":"MED7212","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7211","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7215":{"codigo":"MED7215","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7216":{"codigo":"MED7216","nome":"Geriatria","ementa":"Com o r\u00e1pido envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira, a Geriatria tornou-se especialidade fundamental na forma\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico. O ensino de Geriatria difere das demais especialidade cl\u00ednicas por compreender uma fase da vida e n\u00e3o um \u00f3rg\u00e3o ou sistema espec\u00edfico. O paradigma da sa\u00fade do idoso baseia-se na funcionalidade global e na otimiza\u00e7\u00e3o da sua qualidade de vida. O reconhecimento dos grandes problemas de sa\u00fade do idoso e a abordagem correta das doen\u00e7as mais frequentes nesta faixa et\u00e1ria, associado ao manejo adequado de medicamento, \u00e9 essencial para a preserva\u00e7\u00e3o da autonomia e independ\u00eancia desta popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7223":{"codigo":"MED7223","nome":"Teste de progresso","ementa":"Refere-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Teste de Progresso, que \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o interinstitucional e longitudinal do desenvolvimento cognitivo dos estudantes aplicado durante o curso de gradua\u00e7\u00e3o, realizado pelo N\u00facleo de Apoio Pedag\u00f3gico Interinstitucional II (NAPISUL II), do qual o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Medicina da UFSC \u00e9 membro. Ela \u00e9 inclu\u00edda no hist\u00f3rico para registrar a participa\u00e7\u00e3o do aluno no teste (que \u00e9 realizado em um dia do segundo semestre de cada ano).","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7224":{"codigo":"MED7224","nome":"Interc\u00e2mbio CLEV","ementa":"Comit\u00ea Local de Est\u00e1gios e Viv\u00eancias (CLEV). Disciplina criada para registrar\nos estudantes que realizam interc\u00e2mbios acad\u00eamicos por meio do CLEV.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7400":{"codigo":"MED7400","nome":"Estudo Complementar","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7401":{"codigo":"MED7401","nome":"Viv\u00eancia em Medicina 1","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7402":{"codigo":"MED7402","nome":"Viv\u00eancia em Medicina 2","ementa":"Conhecimento adquiridos pelo estudante mediante estudos e pr\u00e1ticas independentes, presenciais ou a dist\u00e2ncia, como est\u00e1gios volunt\u00e1rios, programas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, programas de extens\u00e3o, estudos complementares e cursos realizados em \u00e1reas afins.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"NFR7010":{"codigo":"NFR7010","nome":"Biosseguran\u00e7a na Assist\u00eancia em Sa\u00fade","ementa":"Biosseguran\u00e7a na assist\u00eancia em sa\u00fade; Legisla\u00e7\u00e3o da Biosseguran\u00e7a no Brasil; Normatiza\u00e7\u00e3o da Biosseguran\u00e7a no Brasil; Normas universais de Biosseguran\u00e7a; Seguran\u00e7a do Paciente; Procedimentos padr\u00e3o para acidentes biol\u00f3gicos; Gest\u00e3o de res\u00edduos nos servi\u00e7os de sa\u00fade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"NFR5125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PTL5319":{"codigo":"PTL5319","nome":"Medicina Legal II","ementa":"Generalidades sobre a medicina legal: conceitos, ramos da medicina legal e sua correla\u00e7\u00e3o com o direito. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 medicina legal, documentos m\u00e9dico-legais, per\u00edcia e peritos. Estudo da antropologia forense, traumatologia forense, sexologia forense, psiquiatria forense, toxicologia forense, tanatologia e infortun\u00edstica. Confec\u00e7\u00e3o de laudos e realiza\u00e7\u00e3o de exames periciais.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5128":{"codigo":"SPB5128","nome":"G\u00eanero Diversidade Sexual e Sa\u00fade","ementa":"O debate hist\u00f3rico e te\u00f3rico sobre g\u00eanero e sexualidade. A constru\u00e7\u00e3o social das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Tem\u00e1ticas contempor\u00e2neas em g\u00eanero e sexualidade. As rela\u00e7\u00f5es entre corpo, sa\u00fade e pr\u00e1tica profissional na tem\u00e1tica de g\u00eanero e diversidade sexual. Pol\u00edticas p\u00fablicas e direitos em g\u00eanero e sexualidade.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB5135":{"codigo":"SPB5135","nome":"Sa\u00fade Mental e Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial","ementa":"Fundamentos filos\u00f3ficos, percurso hist\u00f3rico, constru\u00e7\u00f5es sociais, panorama atual e perspectivas, princ\u00edpios e paradigmas que orientam o campo d\u00e0 sa\u00fade mental e da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e a pol\u00edtica de sa\u00fade mental no Brasil e sua contextualiza\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"SPB7010":{"codigo":"SPB7010","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo das Plantas Medicinais","ementa":"Atividades te\u00f3rico pr\u00e1ticas relacionadas ao uso de plantas Medicinais e no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de fitoterapia (defini\u00e7\u00f5es, conceitos b\u00e1sicos, cuidados com a planta do cultivo ao uso, aspectos toxicol\u00f3gicos e efeitos colaterais, usos em diferentes contextos terap\u00eauticos, legisla\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es da OMS) para alunos do curso de medicina a partir da 6a fase do curso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MED7110":{"codigo":"MED7110","nome":"Alergia e Imunologia Cl\u00ednica","ementa":"Epidemiologia, aspectos cl\u00ednicos, fisiopatologia e tratamento de doen\u00e7as al\u00e9rgicas mais prevalentes: asma, rinite, dermatite, rea\u00e7\u00e3o adversa \u00e0s drogas, urtic\u00e1ria, angioedema e alergias alimentares. Al\u00e9m disso, vis\u00e3o geral sobre os principais testes al\u00e9rgicos e sobre doen\u00e7as imunol\u00f3gicas raras tais como erros inatos da imunidade e angioedema heredit\u00e1rio.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"MED7009 e MED7041","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}