{"codigo":710,"nome":"EaD_UAB LETRAS - LICENCIATURA EM L\u00cdNGUA PORTUGUESA","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLV","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20072":20072,"20111":20111,"20152":20152,"20171":20171},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":360,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":180,"presencial":false,"curriculos":{"20072":{"id":"453","codigo":20072,"codigo_curso":710,"carga_horaria_ufsc":3072,"carga_horaria_mec":3072,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Primeira Edi\u00e7\u00e3o (EXTINTO)","ucs":{"LLV9000":{"codigo":"LLV9000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Brasil. A Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9001":{"codigo":"LLV9001","nome":"Hist\u00f3ria dos Estudos Ling\u00fc\u00edsticos","ementa":"Oferecer ao aluno um conjunto de leituras, conceitos e discuss\u00f5es que permitam a ele compreender e \nanalisar criticamente as concep\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica e linguagem ao longo da hist\u00f3ria.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9002":{"codigo":"LLV9002","nome":"Estudos Gramaticais","ementa":"Inicia\u00e7\u00e3o aos conceitos e m\u00e9todos da descri\u00e7\u00e3o gramatical segundo as abordagens da Ling\u00fc\u00edstica Moderna. Problemas e limites das teorias gramaticais. Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9003":{"codigo":"LLV9003","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica I","ementa":"Estudo e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desempenho das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9201":{"codigo":"LLV9201","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos publicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia social de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9401":{"codigo":"LLV9401","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Liter\u00e1rios, abordando os seguintes aspectos: debates sobre teoria, literatura e c\u00e2none; po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas (mimese e n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o; a po\u00e9tica de Arist\u00f3teles; uma trag\u00e9dia grega); po\u00e9ticas modernas (mescla e hibridismo; uma pe\u00e7a de Shakespeare); po\u00e9ticas contempor\u00e2neas (a crise da representa\u00e7\u00e3o). Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9004":{"codigo":"LLV9004","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia do Portugu\u00eas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9005":{"codigo":"LLV9005","nome":"Morfologia do Portugu\u00eas","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Composi\u00e7\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o e categorias gramaticais. Classifica\u00e7\u00e3o de palavras. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9202":{"codigo":"LLV9202","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"Do oitocentismo ao modernismo - literatura e cultura p\u00f3s-rom\u00e2ntica: do Imp\u00e9rio \u00e0 Rep\u00fablica Velha: naturalismo, parnasianismo, simbolismo, decadentismo, impressionismo; Euclides da Cunha e Raul Pomp\u00e9ia; a fic\u00e7\u00e3o moderna de Machado de Assis. A Semana de Arte Moderna e a po\u00e9tica modernista: M\u00e1rio e Oswald de Andrade; o lirismo moderno: Bandeira e Drummond; a tens\u00e3o vanguarda\/regionalismo - os narradores n\u00e3o-alinhados: Lima Barreto, Monteiro Lobato; os regionalistas: Jos\u00e9 Lins do Rego e Graciliano Ramos; os ensa\u00edstas de interpreta\u00e7\u00e3o nacional: Paulo Prado, Gilberto Freyre, S\u00e9rgio Buarque. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9301":{"codigo":"LLV9301","nome":"Literatura Portuguesa I","ementa":"A literatura e a constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa; a l\u00edrica trovadoresca: cantigas de amigo, de amor, de esc\u00e1rnio; a fic\u00e7\u00e3o cavaleiresca; o teatro de Gil Vicente; tens\u00e3o entre renova\u00e7\u00f5es cosmopolitas e tradi\u00e7\u00f5es locais: tradi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o, o paradigma do escritor cl\u00e1ssico - Cam\u00f5es; barroco: norma e transgress\u00e3o; releituras do l\u00edrico e do sat\u00edrico: Bocage. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9402":{"codigo":"LLV9402","nome":"Teoria da Literatura II","ementa":"Estudo da narrativa ficcional em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais; g\u00eaneros can\u00f4nicos e subg\u00eaneros narrativos; a estrutura narrativa: texto, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional (hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o); an\u00e1lise textual; cr\u00edtica textual. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9501":{"codigo":"LLV9501","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I","ementa":"LITERATURA CL\u00c1SSICA LATINA -  Leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de autores cl\u00e1ssicos latinos no seu contexto-cultural, destacando a influ\u00eancia do humanismo greco-latino nas literaturas ocidentais, mormente na luso-brasileiro.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9006":{"codigo":"LLV9006","nome":"Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo e argumentos. A estrutura das senten\u00e7as simples e complexas do portugu\u00eas. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9203":{"codigo":"LLV9203","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"Literatura Contempor\u00e2nea. Perman\u00eancia e transforma\u00e7\u00e3o do regional: Guimar\u00e3es Rosa; as narrativas de introspec\u00e7\u00e3o subjetiva: Clarice Lispector; a poesia experimental: Jo\u00e3o Cabral, Murilo Mendes, Haroldo de Campos. O p\u00f3s-moderno. Produ\u00e7\u00e3o ficcional recente. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9302":{"codigo":"LLV9302","nome":"Literatura Portuguesa II","ementa":"O oitocentos portugu\u00eas - a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional e os entraves \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o: da hist\u00f3ria ao romance, Almeida Garrett e Alexandre Herculano; E\u00e7a de Queir\u00f3s; subjetividade e cr\u00edtica da raz\u00e3o: Ces\u00e1rio Verde, Ant\u00f3nio Nobre, Camilo Pessanha. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9403":{"codigo":"LLV9403","nome":"Teoria da Literatura III","ementa":"Estudo da po\u00e9tica em seus aspectos hist\u00f3ricos e formais; po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; o po\u00e9tico enquanto forma; o po\u00e9tico enquanto fun\u00e7\u00e3o; o poeta enquanto cr\u00edtico; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9801":{"codigo":"LLV9801","nome":"L\u00edngua Latina I","ementa":"As fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas e os casos latinos. Sistema nominal (declina\u00e7\u00f5es). Sistema verbal (conjuga\u00e7\u00f5es). Preposi\u00e7\u00f5es, adjetivos e pronomes. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9007":{"codigo":"LLV9007","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, evento, modalidade, operadores, quantificadores, a partir da an\u00e1lise do Portugu\u00eas Brasileiro. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9009":{"codigo":"LLV9009","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Textual","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. O texto como objeto de pesquisa: conceitos de texto, princ\u00edpios de textualiza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o\/ tessitura textual, a constru\u00e7\u00e3o do sentido, processamento textual, tipologias textuais. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9303":{"codigo":"LLV9303","nome":"Literatura Portuguesa III","ementa":"Modernidade e p\u00f3s-modernidade nas literaturas de express\u00e3o portuguesa: s\u00e9culos XX e XXI. Met\u00e1foras da modernidade, vanguardas, modernismo: Fernando Pessoa e a gera\u00e7\u00e3o de Orpheu; o grupo presencista; subjetividade l\u00edrica em Florbela Espanca; o programa neo-realista; o romance contempor\u00e2neo: metafic\u00e7\u00e3o, intertexto, par\u00f3dia; fic\u00e7\u00f5es de express\u00e3o portuguesa contempor\u00e2neas. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9404":{"codigo":"LLV9404","nome":"Teoria da Literatura IV","ementa":"Correntes cr\u00edticas - s\u00e9culo XX: abordagens intr\u00ednsecas e extr\u00ednsecas do texto liter\u00e1rio. A cr\u00edtica sociol\u00f3gica; marxismo e Escola de Frankfurt; estruturalismo e p\u00f3s-estruturalismo; o contexto p\u00f3s-moderno e a teoria contempor\u00e2nea (estudos culturais, interdisciplinaridades, teorias p\u00f3s-coloniais, cr\u00edtica feminista). Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9502":{"codigo":"LLV9502","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II","ementa":"CAMPO, SERT\u00c3O E CIDADE -  A presen\u00e7a da natureza na l\u00edrica amorosa. A tens\u00e3o campo e cidade. O processo de moderniza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia da cidade moderna no s\u00e9culo XIX. A cena buc\u00f3lica e os temas urbanos na poesia. O campo e o sert\u00e3o como espa\u00e7os de conflito. O surgimento do romance urbano. Po\u00e9ticas urbanas. Novas cartografias na cidade p\u00f3s-moderna.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9802":{"codigo":"LLV9802","nome":"L\u00edngua Latina II","ementa":"Verbos irregulares e depoentes. Numerais, adv\u00e9rbios, pronomes, conjun\u00e7\u00f5es e interjei\u00e7\u00f5es. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9010":{"codigo":"LLV9010","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento ling\u00fc\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento ling\u00fc\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9012":{"codigo":"LLV9012","nome":"Socioling\u00fc\u00edstica","ementa":"L\u00edngua como sistema heterog\u00eaneo. Significado social das formas variantes. Dimens\u00f5es externa e interna da varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. Pressupostos metodol\u00f3gicos da pesquisa socioling\u00fc\u00edstica. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e ensino. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9405":{"codigo":"LLV9405","nome":"Teoria da Literatura V","ementa":"Correntes cr\u00edticas - s\u00e9culo XX : abordagens extr\u00ednsecas do texto liter\u00e1rio. Cr\u00edtica sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica; marxismo e Escola de Frankfurt; o contexto p\u00f3s-moderno, o p\u00f3s-estruturalismo e a teoria contempor\u00e2nea (estudos culturais, interdisciplinaridades, teorias p\u00f3s-coloniais, cr\u00edtica feminista). Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9500":{"codigo":"LLV9500","nome":"Literatura e Ensino","ementa":"A educa\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria como met\u00e1fora social.  Pr\u00e1ticas curriculares. Mem\u00f3rias de leituras.  As aus\u00eancias curriculares. Os manuais e a historiografia. As  \"listas\" e o ensino m\u00e9dio. A literatura contempor\u00e2nea e o ensino contempor\u00e2neo da literatura. Subvertendo o c\u00e2none.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9803":{"codigo":"LLV9803","nome":"L\u00edngua Latina III","ementa":"Emprego dos tempos verbais e suas formas nominais. Sintaxe dos casos. Flex\u00e3o e grau dos adjetivos. Subsist\u00eancia de tra\u00e7os latinos no portugu\u00eas","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9403":{"codigo":"PSI9403","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem _ inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9502":{"codigo":"EED9502","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas curriculares : estadual e municipais. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9014":{"codigo":"LLV9014","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada: Ensino de L\u00edngua Materna","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. Hist\u00f3rico da disciplina de L\u00edngua Portuguesa no curr\u00edculo escolar. Pressupostos te\u00f3ricos do ensino operacional e reflexivo da linguagem: a linguagem como intera\u00e7\u00e3o, o texto como enunciado, os g\u00eaneros do discurso; teorias de leitura, produ\u00e7\u00e3o textual e letramento. Pr\u00e1tica de an\u00e1lise: estudo de elabora\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas de leitura, produ\u00e7\u00e3o textual e an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9015":{"codigo":"LLV9015","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua","ementa":"Teorias de mudan\u00e7a ling\u00fc\u00edstica. As transforma\u00e7\u00f5es do latim e a forma\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas. Portugu\u00eas do Brasil - hist\u00f3ria social e gramatical. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9406":{"codigo":"LLV9406","nome":"Estudos de Teoria da Literatura I","ementa":"Hist\u00f3ria liter\u00e1ria e cr\u00edtica liter\u00e1ria; formalismo; estil\u00edstica; new criticism; dialogismo de Bakthin; estruturalismo; p\u00f3s-estruturalismo.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9503":{"codigo":"LLV9503","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III","ementa":"G\u00caNERO, IDENTIDADES, ETNIAS E REPRESENTA\u00c7\u00d5ES - Os preceitos da poesia latina na po\u00e9tica de Hor\u00e1cio. A poesia dram\u00e1tica: a perman\u00eancia da com\u00e9dia e da trag\u00e9dia. O pensamento filos\u00f3fico nos textos de literatura latina.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9102":{"codigo":"MEN9102","nome":"Did\u00e1tica do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, de aprendizagem e as teorias pedag\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9407":{"codigo":"LLV9407","nome":"Estudos de Teoria da Literatura II","ementa":"VERTENTES CR\u00cdTICAS CONTEMPOR\u00c2NEAS - Estudo e discuss\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de autores e tend\u00eancias da cr\u00edtica contempor\u00e2nea.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9504":{"codigo":"LLV9504","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV","ementa":"LITERATURAS DE EXPRESS\u00c3O PORTUGUESA E OUTRAS LINGUAGENS - Estilos de \u00e9poca e as diferentes materialidades: a sincronicidade e seus desafios. Jun\u00e7\u00f5es e disjun\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais. M\u00fasica e palavra: poesia, prosa e letras em suas rela\u00e7\u00f5es com as conven\u00e7\u00f5es musicais. Narrativa liter\u00e1ria e narrativa cinematogr\u00e1fica. Literatura e artes visuais: palavra e ilustra\u00e7\u00e3o, palavra e pintura. Literatura e performance. Literatura e novas tecnologias.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9103":{"codigo":"MEN9103","nome":"Metodologia do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 36 horas\/aula","ementa":"1. Revis\u00e3o das principais perspectivas da Teoria da Literatura e a presen\u00e7a no Ensino. O conceito de Literatura e as pedagogias a ele associadas no pensamento est\u00e9tico da tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e no pensamento est\u00e9tico contempor\u00e2neo. Hist\u00f3ria do Ensino da Literatura - concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Literatura e Escola. Literatura e Curr\u00edculo. Laborat\u00f3rio de Ensino de Literatura. \n2. Revis\u00e3o das principais correntes Ling\u00fc\u00edsticas e a presen\u00e7a no Ensino. A quest\u00e3o do Ensino da Gram\u00e1tica. A Leitura e suas Pol\u00edticas. Teorias do Texto. Os Livros Did\u00e1ticos e as Propostas Curriculares. Produ\u00e7\u00e3o de Material Did\u00e1tico para o Ensino Fundamental e M\u00e9dio. \n3. Pesquisa de campo de configura\u00e7\u00f5es escolares sob a perspectiva do ensino da L\u00edngua e da Literatura: escolas p\u00fablicas e escolas privadas; ensino formal e n\u00e3o-formal; auto-forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias comunit\u00e1rias alternativas.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9104":{"codigo":"MEN9104","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"O Ensino Fundamental*: estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, proposta de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria (dois meses); participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/ professores de outras \u00e1reas Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos. Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos Planos de Aula. Reg\u00eancia de classe (dois meses). Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9017":{"codigo":"LLV9017","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Teorias e an\u00e1lises do discurso de diferentes vertentes. Conceitos de discurso. Para uma teoria de G\u00eanero de Discurso. Para uma teoria de An\u00e1lise Cr\u00edtica do Discurso. Para uma An\u00e1lise de Discurso como dispositivo te\u00f3rico-anal\u00edtico da interpreta\u00e7\u00e3o. Para uma An\u00e1lise de Discurso atravessada pela Psican\u00e1lise. Para uma abordagem arqueol\u00f3gica do discurso. Rela\u00e7\u00f5es l\u00edngua\/ discurso, texto\/discurso. An\u00e1lise de conte\u00fado vs. an\u00e1lise de discurso. A quest\u00e3o do sujeito e da autoria. Pr\u00e1tica de an\u00e1lise. Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9020":{"codigo":"LLV9020","nome":"Filosofia da Lingu\u00edstica","ementa":"\"Ling\u00fc\u00edstica ou Ling\u00fc\u00edsticas?\": Avalia\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica e \u00e9tico-pol\u00edtica da quest\u00e3o. A ling\u00fc\u00edstica e sua rela\u00e7\u00e3o com outras ci\u00eancias. A ling\u00fc\u00edstica e sua rela\u00e7\u00e3o com os saberes ditos tradicionais sobre a linguagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9128","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9105":{"codigo":"MEN9105","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"O Ensino M\u00e9dio*: Estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, proposta de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria (dois meses); participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/ professores de outras \u00e1reas Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos. Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos Planos de Aula. Reg\u00eancia de classe (dois meses). Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9030":{"codigo":"LLV9030","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9031":{"codigo":"LLV9031","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9032":{"codigo":"LLV9032","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas a Pesquisas em L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9033":{"codigo":"LLV9033","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas a Pesquisas em L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9034":{"codigo":"LLV9034","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas a Projetos de Extens\u00e3o em L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9035":{"codigo":"LLV9035","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas a Projetos de Extens\u00e3o em L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9036":{"codigo":"LLV9036","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9037":{"codigo":"LLV9037","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9038":{"codigo":"LLV9038","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9039":{"codigo":"LLV9039","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20111":{"id":"516","codigo":20111,"codigo_curso":710,"carga_horaria_ufsc":3072,"carga_horaria_mec":3082,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Segunda Edi\u00e7\u00e3o (20111)","ucs":{"LLV9120":{"codigo":"LLV9120","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"Conceitos fundantes: letramento acad\u00eamico e g\u00eaneros textuais\/discursivos da esfera acad\u00eamica. Dimens\u00f5es intrassubjetivas e intersubjetivas dos atos de ler e de escrever. Implica\u00e7\u00f5es entre pr\u00e1ticas de leitura e pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o textual na universidade. Viv\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas mediadas pelos g\u00eaneros fichamento, resumo, resenha, semin\u00e1rio projeto de pesquisa e artigo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9101":{"codigo":"MEN9101","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o. M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade a dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9000","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9121":{"codigo":"LLV9121","nome":"Estudos Gramaticais","ementa":"Fundamentos hist\u00f3ricos e filos\u00f3ficos das no\u00e7\u00f5es de linguagem e de gram\u00e1tica. Inicia\u00e7\u00e3o aos conceitos e m\u00e9todos da descri\u00e7\u00e3o gramatical segundo as abordagens da Lingu\u00edstica Moderna.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9122":{"codigo":"LLV9122","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia do Portugu\u00eas","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9123":{"codigo":"LLV9123","nome":"Morfologia do Portugu\u00eas","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Composi\u00e7\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o e categorias gramaticais. Classifica\u00e7\u00e3o de palavras.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9211":{"codigo":"LLV9211","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9311":{"codigo":"LLV9311","nome":"Literatura Portuguesa I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9411":{"codigo":"LLV9411","nome":"Teoria da Literatura I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9124":{"codigo":"LLV9124","nome":"Sintaxe do Portugu\u00eas","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo e argumentos. A estrutura das senten\u00e7as simples e complexas do portugu\u00eas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9125":{"codigo":"LLV9125","nome":"Lingu\u00edstica Textual","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. O texto como objeto de pesquisa: conceitos de texto, princ\u00edpios de textualiza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o\/tessitura textual, a constru\u00e7\u00e3o do sentido, processamento textual, tipologias textuais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9009","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9811":{"codigo":"LLV9811","nome":"L\u00edngua Latina I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9801","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9212":{"codigo":"LLV9212","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9202","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9312":{"codigo":"LLV9312","nome":"Literatura Portuguesa II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9412":{"codigo":"LLV9412","nome":"Teoria da Literatua II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9402","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9126":{"codigo":"LLV9126","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"L\u00edngua como sistema heterog\u00eaneo. Significado social das formas variantes. Dimens\u00f5es externa e interna da varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica. Pressupostos metodol\u00f3gicos da pesquisa sociolingu\u00edstica. Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica e ensino.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9012","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9127":{"codigo":"LLV9127","nome":"Sem\u00e2ntica","ementa":"No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: sentido e refer\u00eancia, acarretamento, an\u00e1fora, pressuposi\u00e7\u00e3o, tempo, aspecto, evento, modalidade, operadores, quantificadores, a partir da an\u00e1lise do Portugu\u00eas Brasileiro.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9128":{"codigo":"LLV9128","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua","ementa":"Teorias de mudan\u00e7a Lingu\u00edstica. As transforma\u00e7\u00f5es do latim e a forma\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas. Portugu\u00eas do Brasil \u0096 hist\u00f3ria social e gramatical.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9213":{"codigo":"LLV9213","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9203","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9413":{"codigo":"LLV9413","nome":"Teoria da Literatura III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9404 e LLV9405","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9510":{"codigo":"LLV9510","nome":"Estudos Liter\u00e1rios e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9129":{"codigo":"LLV9129","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9130":{"codigo":"LLV9130","nome":"Constru\u00e7\u00e3o de Gram\u00e1ticas e Escola","ementa":"Refletir sobre pr\u00e1ticas na escola que despertem no aluno sua capacidade de construir e verificar a validade de diferentes tipos de hip\u00f3teses, diferentes teorias sobre fen\u00f4menos gramaticais - fon\u00e9tico-fonol\u00f3gicos, morfol\u00f3gicos, sint\u00e1ticos e sem\u00e2ntico -pragm\u00e1ticos - do portugu\u00eas brasileiro contempor\u00e2neo.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9131":{"codigo":"LLV9131","nome":"Lingu\u00edstica Aplicada: Ensino e Aprendizagem de L\u00edngua Materna I","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da disciplina de L\u00edngua Portuguesa. A disciplina de L\u00edngua Portuguesa hoje: a busca por \num ensino e aprendizagem operacional e reflexivo da linguagem. Teorias da linguagem e ensino de L\u00edngua Portuguesa na escola: a l\u00edngua como intera\u00e7\u00e3o. O conceito de g\u00eaneros do discurso\/texto: desdobramentos te\u00f3ricos e implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas na aula de L\u00edngua Portuguesa. Fundamentos das teorias de letramento: a compreens\u00e3o da l\u00edngua escrita sob um novo olhar e as repercuss\u00f5es dessa compreens\u00e3o no ensino de Portugu\u00eas na escola. Transposi\u00e7\u00e3o versus elabora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica: uma discuss\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o do professor de Portugu\u00eas \u00e0 luz de teorias da linguagem.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9812":{"codigo":"LLV9812","nome":"L\u00edngua Latina II","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9802 e LLV9803","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9313":{"codigo":"LLV9313","nome":"Literatura Portuguesa III","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"LLV9303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9511":{"codigo":"LLV9511","nome":"Literatura e Ensino I","ementa":"A  literatura  ensina-se?  Literatura  e  ensino  e  suas  quest\u00f5es  centrais.  Pol\u00edticas  de  leitura. Forma\u00e7\u00e3o  de  leitores.  Os  PCNs  e  a  leitura.  A  leitura  e  o  quotidiano  escolar.  Os  livros did\u00e1ticos.  Palavras  e  imagens.  Literatura  e  m\u00eddia.  Hist\u00f3ria  em  quadrinhos  (HQ).  As adapta\u00e7\u00f5es de textos cl\u00e1ssicos. Novas tecnologias e novas linguagens. A cultura ind\u00edgena. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e cr\u00edticas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9813":{"codigo":"LLV9813","nome":"Literatura Cl\u00e1ssica Latina","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"LLV9501","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9132":{"codigo":"LLV9132","nome":"Lingu\u00edstica Aplicada: Ensino e Aprendizagem de L\u00edngua Materna II","ementa":"Perspectivas te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas dos estudos da leitura e da produ\u00e7\u00e3o textual escrita. Aspectos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos e cognitivos implicados na leitura e na produ\u00e7\u00e3o textual escrita. A elabora\u00e7\u00e3o did\u00e1tica das pr\u00e1ticas de leitura e produ\u00e7\u00e3o textual \u00e0 luz dos g\u00eaneros do discurso\/texto e dos estudos do letramento. A an\u00e1lise lingu\u00edstica nas pr\u00e1ticas de leitura e de produ\u00e7\u00e3o textual.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9102":{"codigo":"MEN9102","nome":"Did\u00e1tica do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, de aprendizagem e as teorias pedag\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9103":{"codigo":"MEN9103","nome":"Metodologia do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 36 horas\/aula","ementa":"1. Revis\u00e3o das principais perspectivas da Teoria da Literatura e a presen\u00e7a no Ensino. O conceito de Literatura e as pedagogias a ele associadas no pensamento est\u00e9tico da tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e no pensamento est\u00e9tico contempor\u00e2neo. Hist\u00f3ria do Ensino da Literatura - concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Literatura e Escola. Literatura e Curr\u00edculo. Laborat\u00f3rio de Ensino de Literatura. \n2. Revis\u00e3o das principais correntes Ling\u00fc\u00edsticas e a presen\u00e7a no Ensino. A quest\u00e3o do Ensino da Gram\u00e1tica. A Leitura e suas Pol\u00edticas. Teorias do Texto. Os Livros Did\u00e1ticos e as Propostas Curriculares. Produ\u00e7\u00e3o de Material Did\u00e1tico para o Ensino Fundamental e M\u00e9dio. \n3. Pesquisa de campo de configura\u00e7\u00f5es escolares sob a perspectiva do ensino da L\u00edngua e da Literatura: escolas p\u00fablicas e escolas privadas; ensino formal e n\u00e3o-formal; auto-forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias comunit\u00e1rias alternativas.","carga_horaria":126,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9502":{"codigo":"EED9502","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas curriculares : estadual e municipais. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9133":{"codigo":"LLV9133","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Teorias e an\u00e1lises do discurso de diferentes vertentes. Conceitos de discurso. Para uma teoria de G\u00eanero de Discurso. Para uma teoria de An\u00e1lise Cr\u00edtica do Discurso. Para uma An\u00e1lise de Discurso como dispositivo te\u00f3rico-anal\u00edtico da interpreta\u00e7\u00e3o. Para uma An\u00e1lise de Discurso atravessada pela Psican\u00e1lise. Para uma abordagem arqueol\u00f3gica do discurso. Rela\u00e7\u00f5es l\u00edngua\/ discurso, texto\/discurso. An\u00e1lise de conte\u00fado vs. an\u00e1lise de discurso. A quest\u00e3o do sujeito e da autoria. Pr\u00e1tica de an\u00e1lise.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9403":{"codigo":"PSI9403","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem _ inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio","carga_horaria":72,"fase_sugestao":11,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9134":{"codigo":"LLV9134","nome":"Norma Lingu\u00edstica do Portugu\u00eas do Brasil","ementa":"A constitui\u00e7\u00e3o do Portugu\u00eas do Brasil. A no\u00e7\u00e3o de norma. Norma e a realidade social. Norma padr\u00e3o e norma culta. N\u00edveis gramaticais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9512":{"codigo":"LLV9512","nome":"Literatura e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9104":{"codigo":"MEN9104","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"O Ensino Fundamental*: estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, proposta de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria (dois meses); participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/ professores de outras \u00e1reas Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos. Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos Planos de Aula. Reg\u00eancia de classe (dois meses). Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":12,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1344,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":13,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9105":{"codigo":"MEN9105","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"O Ensino M\u00e9dio*: Estudos conjunturais do campo de est\u00e1gio. Atividades de pesquisa bibliogr\u00e1fica, proposta de a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do objeto de ensino. Atividades de viv\u00eancia escolar: acompanhamento do professor da escola na fun\u00e7\u00e3o de monitoria (dois meses); participa\u00e7\u00e3o nas atividades pedag\u00f3gicas da escola; estabelecimento de intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis com outros projetos em curso e com estagi\u00e1rios\/ professores de outras \u00e1reas Organiza\u00e7\u00e3o das atividades por equipes e prepara\u00e7\u00e3o do projeto de trabalho. Observa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos fen\u00f4menos did\u00e1ticos. Semin\u00e1rios de acompanhamento e produ\u00e7\u00e3o de pequenos ensaios. Prepara\u00e7\u00e3o orientada dos Planos de Aula. Reg\u00eancia de classe (dois meses). Semin\u00e1rio final, com mostra das atividades de pesquisa, ensino e extens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da monografia, ensaio ou artigo.","carga_horaria":200,"fase_sugestao":13,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN9104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9030":{"codigo":"LLV9030","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9031":{"codigo":"LLV9031","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9036":{"codigo":"LLV9036","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9037":{"codigo":"LLV9037","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9038":{"codigo":"LLV9038","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9039":{"codigo":"LLV9039","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20152":{"id":"518","codigo":20152,"codigo_curso":710,"carga_horaria_ufsc":3354,"carga_horaria_mec":3082,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Segunda Edi\u00e7\u00e3o (20152)","ucs":{"LLV9139":{"codigo":"LLV9139","nome":"Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"As Tecnologias Digitais de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (TDIC) e os processos de ensino aprendizagem (presencial e a dist\u00e2ncia). Implica\u00e7\u00f5es do uso das TDIC na Educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologias: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e perspectiva. O ensino da l\u00edngua portuguesa mediado pelas tecnologias.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"MEN9101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9140":{"codigo":"LLV9140","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual  Acad\u00eamica","ementa":"Conceitos fundantes: letramento acad\u00eamico e g\u00eaneros textuais\/discursivos da esfera acad\u00eamica. Dimens\u00f5es intrassubjetivas e intersubjetivas dos atos de ler e de escrever. Implica\u00e7\u00f5es entre pr\u00e1ticas de leitura e pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o textual na universidade. Viv\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas mediadas pelos g\u00eaneros fichamento, resumo, resenha, semin\u00e1rio projeto de pesquisa e artigo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9120","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9421":{"codigo":"LLV9421","nome":"Estudos de Teoria da Literatura I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  aos  Estudos  Liter\u00e1rios,  abordando  os  seguintes  aspectos:  debates  sobre  teoria,  literatura  e  c\u00e2none; po\u00e9ticas  cl\u00e1ssicas  (mimese  e  n\u00edveis  de  representa\u00e7\u00e3o;  a  po\u00e9tica  de  Arist\u00f3teles;  uma  trag\u00e9dia  grega);  po\u00e9ticas modernas (mescla e hibridismo; uma pe\u00e7a de Shakespeare); po\u00e9ticas contempor\u00e2neas (a crise da representa\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9861":{"codigo":"LLV9861","nome":"L\u00edngua Latina","ementa":"A L\u00edngua Latina em seu contexto de produ\u00e7\u00e3o. Sistema nominal: as declina\u00e7\u00f5es e os casos latinos; as fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas correspondentes. Sistema verbal: voz ativa, modo indicativo e imperativo, aspectos do infectum e do perfectum.Categorias  gramaticais:  proposi\u00e7\u00f5es,  adjetivos  e  pronomes.  Subsist\u00eancia  de  tra\u00e7os  da  L\u00edngua Latina na L\u00edngua Portuguesa.Literatura Latina: prosa; poesia dram\u00e1tica; poesia l\u00edrica; poesia \u00e9pica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9811","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9502":{"codigo":"EED9502","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas curriculares : estadual e municipais. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9141":{"codigo":"LLV9141","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fon\u00e9tica articulat\u00f3ria. Conceitos fundantes da fonologia e da morfologia. Fen\u00f4menos fon\u00e9tico-fonol\u00f3gicos e morfofonol\u00f3gicos do portugu\u00eas. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9122 e LLV9123","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9321":{"codigo":"LLV9321","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9422":{"codigo":"LLV9422","nome":"Estudos de Teoria da Literatura II","ementa":"Estudo da  narrativa ficcional  e  da  poesia em  seus aspectos  hist\u00f3ricos e  formais. G\u00eaneros e  subg\u00eaneros; a estrutura narrativa: hist\u00f3ria, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional (hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o); an\u00e1lise e cr\u00edtica textual; po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; o po\u00e9tico enquanto forma e enquanto fun\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9142":{"codigo":"LLV9142","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas II","ementa":"Estrutura interna das palavras: flex\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Fatos gramaticais na interface entre sintaxe e morfologia: concord\u00e2ncia. No\u00e7\u00e3o de \u0093caso\u0094 nos dom\u00ednios morfol\u00f3gicos e sint\u00e1ticos. Estrutura interna das palavras: flex\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Categorias gramaticais: uniformidade da organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de nomes, verbos, adjetivos, adv\u00e9rbios e preposi\u00e7\u00f5es, como resultado da proje\u00e7\u00e3o das propriedades lexicais. Rela\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas fundamentais: predica\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o e adjun\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9123 e LLV9124","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9221":{"codigo":"LLV9221","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos publicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia social de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9211","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9322":{"codigo":"LLV9322","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa II","ementa":"O   oitocentos   portugu\u00eas \u0096a   constru\u00e7\u00e3o   da   identidade   nacional   e   os   entraves   \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o: da hist\u00f3ria ao romance, Almeida Garrett e Alexandre Herculano; E\u00e7a de Queir\u00f3s;  subjetividade  e  cr\u00edtica  da  raz\u00e3o:  Ces\u00e1rio  Verde,  Ant\u00f3nio  Nobre,  Camilo Pessanha.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9403":{"codigo":"PSI9403","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem _ inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9143":{"codigo":"LLV9143","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas III","ementa":"Fatos gramaticais na interface sintaxe\/sem\u00e2ntica\/pragm\u00e1tica. Fatos sint\u00e1ticos e a composi\u00e7\u00e3o de sentido. A no\u00e7\u00e3o de \"pap\u00e9is tem\u00e1ticos\" nos dom\u00ednios sint\u00e1tico e sem\u00e2ntico. Senten\u00e7as complexas: subordina\u00e7\u00e3o. A interface entre gram\u00e1tica e discurso: ordem de constituintes e estrutura informacional. Tipologia lingu\u00edstica e propriedades gramaticais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9124 e LLV9127","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9222":{"codigo":"LLV9222","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9323":{"codigo":"LLV9323","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa III","ementa":"Modernidade e p\u00f3s-modernidade nas literaturas de express\u00e3o portuguesa: s\u00e9culos XX e XXI. Met\u00e1foras da modernidade, vanguardas, modernismo: Fernando Pessoa e a gera\u00e7\u00e3o de Orpheu; o grupo presencista; subjetividade l\u00edrica em Florbela Espanca; o programa neo-realista; o romance contempor\u00e2neo: metafic\u00e7\u00e3o, intertexto, par\u00f3dia; fic\u00e7\u00f5es de express\u00e3o portuguesa contempor\u00e2neas. Literatura africana de express\u00e3o portuguesa.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9313","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9102":{"codigo":"MEN9102","nome":"Did\u00e1tica do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, de aprendizagem e as teorias pedag\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9144":{"codigo":"LLV9144","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Oral e Escrita","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. Fen\u00f4menos da aquisi\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas como l\u00edngua materna. Aprendizagem da l\u00edngua escrita. Rela\u00e7\u00f5es entre fonologia e ortografia do portugu\u00eas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9145":{"codigo":"LLV9145","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Textual","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. O texto como objeto de pesquisa: conceitos de texto, princ\u00edpios de textualiza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o\/tessitura textual, a constru\u00e7\u00e3o do sentido, processamento textual, tipologias textuais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9223":{"codigo":"LLV9223","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9213","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9120":{"codigo":"MEN9120","nome":"Metodologia do Ensino de L\u00edngua portuguesa e Literatura","ementa":"","carga_horaria":126,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN9103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9146":{"codigo":"LLV9146","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada:Ensino e Apredizagem de L\u00edngua Materna I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9151":{"codigo":"LLV9151","nome":"L\u00edngua e Ensino I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9511":{"codigo":"LLV9511","nome":"Literatura e Ensino I","ementa":"A  literatura  ensina-se?  Literatura  e  ensino  e  suas  quest\u00f5es  centrais.  Pol\u00edticas  de  leitura. Forma\u00e7\u00e3o  de  leitores.  Os  PCNs  e  a  leitura.  A  leitura  e  o  quotidiano  escolar.  Os  livros did\u00e1ticos.  Palavras  e  imagens.  Literatura  e  m\u00eddia.  Hist\u00f3ria  em  quadrinhos  (HQ).  As adapta\u00e7\u00f5es de textos cl\u00e1ssicos. Novas tecnologias e novas linguagens. A cultura ind\u00edgena. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e cr\u00edticas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9121":{"codigo":"MEN9121","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa I","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1080,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9147":{"codigo":"LLV9147","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada:Ensino e Aprendizagem de L\u00edngua Materna II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9132","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9148":{"codigo":"LLV9148","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9149":{"codigo":"LLV9149","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua e Norma Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9128 e LLV9134","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9122":{"codigo":"MEN9122","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa II","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN9104","prerequisito":"MEN9121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9150":{"codigo":"LLV9150","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9133","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9152":{"codigo":"LLV9152","nome":"L\u00edngua e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9522":{"codigo":"LLV9522","nome":"Literatura e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9512","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9123":{"codigo":"MEN9123","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa III","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN9122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1800,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9153":{"codigo":"LLV9153","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos e Liter\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9124":{"codigo":"MEN9124","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa IV","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN9105","prerequisito":"MEN9123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9030":{"codigo":"LLV9030","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9031":{"codigo":"LLV9031","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9036":{"codigo":"LLV9036","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9037":{"codigo":"LLV9037","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9038":{"codigo":"LLV9038","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9039":{"codigo":"LLV9039","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9040":{"codigo":"LLV9040","nome":"Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9041":{"codigo":"LLV9041","nome":"Oficina de Cultura Africana","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9042":{"codigo":"LLV9042","nome":"Oficina da Cultura Ind\u00edgena","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9043":{"codigo":"LLV9043","nome":"Oficna de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"55","codigo":20171,"codigo_curso":710,"carga_horaria_ufsc":3354,"carga_horaria_mec":3082,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a TerceiraEdi\u00e7\u00e3o (20171)","ucs":{"LLV9139":{"codigo":"LLV9139","nome":"Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"As Tecnologias Digitais de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (TDIC) e os processos de ensino aprendizagem (presencial e a dist\u00e2ncia). Implica\u00e7\u00f5es do uso das TDIC na Educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologias: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e perspectiva. O ensino da l\u00edngua portuguesa mediado pelas tecnologias.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9140":{"codigo":"LLV9140","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual  Acad\u00eamica","ementa":"Conceitos fundantes: letramento acad\u00eamico e g\u00eaneros textuais\/discursivos da esfera acad\u00eamica. Dimens\u00f5es intrassubjetivas e intersubjetivas dos atos de ler e de escrever. Implica\u00e7\u00f5es entre pr\u00e1ticas de leitura e pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o textual na universidade. Viv\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas mediadas pelos g\u00eaneros fichamento, resumo, resenha, semin\u00e1rio projeto de pesquisa e artigo.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9421":{"codigo":"LLV9421","nome":"Estudos de Teoria da Literatura I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  aos  Estudos  Liter\u00e1rios,  abordando  os  seguintes  aspectos:  debates  sobre  teoria,  literatura  e  c\u00e2none; po\u00e9ticas  cl\u00e1ssicas  (mimese  e  n\u00edveis  de  representa\u00e7\u00e3o;  a  po\u00e9tica  de  Arist\u00f3teles;  uma  trag\u00e9dia  grega);  po\u00e9ticas modernas (mescla e hibridismo; uma pe\u00e7a de Shakespeare); po\u00e9ticas contempor\u00e2neas (a crise da representa\u00e7\u00e3o).","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9861":{"codigo":"LLV9861","nome":"L\u00edngua Latina","ementa":"A L\u00edngua Latina em seu contexto de produ\u00e7\u00e3o. Sistema nominal: as declina\u00e7\u00f5es e os casos latinos; as fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas correspondentes. Sistema verbal: voz ativa, modo indicativo e imperativo, aspectos do infectum e do perfectum.Categorias  gramaticais:  proposi\u00e7\u00f5es,  adjetivos  e  pronomes.  Subsist\u00eancia  de  tra\u00e7os  da  L\u00edngua Latina na L\u00edngua Portuguesa.Literatura Latina: prosa; poesia dram\u00e1tica; poesia l\u00edrica; poesia \u00e9pica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9502":{"codigo":"EED9502","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas curriculares : estadual e municipais. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9141":{"codigo":"LLV9141","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 fon\u00e9tica articulat\u00f3ria. Conceitos fundantes da fonologia e da morfologia. Fen\u00f4menos fon\u00e9tico-fonol\u00f3gicos e morfofonol\u00f3gicos do portugu\u00eas. Transcri\u00e7\u00e3o fon\u00e9tica e fonol\u00f3gica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9122 e LLV9123","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9321":{"codigo":"LLV9321","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9311","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9422":{"codigo":"LLV9422","nome":"Estudos de Teoria da Literatura II","ementa":"Estudo da  narrativa ficcional  e  da  poesia em  seus aspectos  hist\u00f3ricos e  formais. G\u00eaneros e  subg\u00eaneros; a estrutura narrativa: hist\u00f3ria, personagem, foco narrativo, tempo e espa\u00e7o; as fronteiras do ficcional (hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o); an\u00e1lise e cr\u00edtica textual; po\u00e9ticas cl\u00e1ssicas e modernas; o po\u00e9tico enquanto forma e enquanto fun\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do texto po\u00e9tico.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9142":{"codigo":"LLV9142","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas II","ementa":"Estrutura interna das palavras: flex\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Fatos gramaticais na interface entre sintaxe e morfologia: concord\u00e2ncia. No\u00e7\u00e3o de \u0093caso\u0094 nos dom\u00ednios morfol\u00f3gicos e sint\u00e1ticos. Estrutura interna das palavras: flex\u00e3o e deriva\u00e7\u00e3o. Categorias gramaticais: uniformidade da organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de nomes, verbos, adjetivos, adv\u00e9rbios e preposi\u00e7\u00f5es, como resultado da proje\u00e7\u00e3o das propriedades lexicais. Rela\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas fundamentais: predica\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o e adjun\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9123 e LLV9124","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9221":{"codigo":"LLV9221","nome":"Literatura Brasileira I","ementa":"Da col\u00f4nia ao romantismo - constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional a partir do mapeamento territorial: a coloniza\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica; o barroco e a internacionaliza\u00e7\u00e3o da cultura; neoclassicismo e ilustra\u00e7\u00e3o: a poesia nativista e a prosa dos publicistas; a l\u00edrica rom\u00e2ntica: o subjetivismo de \u00c1lvares de Azevedo, o indianismo de Gon\u00e7alves Dias e a poesia social de Castro Alves; Alencar e as fic\u00e7\u00f5es fundacionais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9211","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9322":{"codigo":"LLV9322","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa II","ementa":"O   oitocentos   portugu\u00eas \u0096a   constru\u00e7\u00e3o   da   identidade   nacional   e   os   entraves   \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o: da hist\u00f3ria ao romance, Almeida Garrett e Alexandre Herculano; E\u00e7a de Queir\u00f3s;  subjetividade  e  cr\u00edtica  da  raz\u00e3o:  Ces\u00e1rio  Verde,  Ant\u00f3nio  Nobre,  Camilo Pessanha.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9312","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9403":{"codigo":"PSI9403","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem _ inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9143":{"codigo":"LLV9143","nome":"Gram\u00e1tica do Portugu\u00eas III","ementa":"Fatos gramaticais na interface sintaxe\/sem\u00e2ntica\/pragm\u00e1tica. Fatos sint\u00e1ticos e a composi\u00e7\u00e3o de sentido. A no\u00e7\u00e3o de \"pap\u00e9is tem\u00e1ticos\" nos dom\u00ednios sint\u00e1tico e sem\u00e2ntico. Senten\u00e7as complexas: subordina\u00e7\u00e3o. A interface entre gram\u00e1tica e discurso: ordem de constituintes e estrutura informacional. Tipologia lingu\u00edstica e propriedades gramaticais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9124 e LLV9127","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9222":{"codigo":"LLV9222","nome":"Literatura Brasileira II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9323":{"codigo":"LLV9323","nome":"Literatura de Express\u00e3o em L\u00edngua Portuguesa III","ementa":"Modernidade e p\u00f3s-modernidade nas literaturas de express\u00e3o portuguesa: s\u00e9culos XX e XXI. Met\u00e1foras da modernidade, vanguardas, modernismo: Fernando Pessoa e a gera\u00e7\u00e3o de Orpheu; o grupo presencista; subjetividade l\u00edrica em Florbela Espanca; o programa neo-realista; o romance contempor\u00e2neo: metafic\u00e7\u00e3o, intertexto, par\u00f3dia; fic\u00e7\u00f5es de express\u00e3o portuguesa contempor\u00e2neas. Literatura africana de express\u00e3o portuguesa.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9313","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9102":{"codigo":"MEN9102","nome":"Did\u00e1tica do Ensino de L\u00edngua Portuguesa e Literatura - PCC 12 horas\/aula","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, de aprendizagem e as teorias pedag\u00f3gicas. Organiza\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9144":{"codigo":"LLV9144","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Oral e Escrita","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Teorias de aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. Fen\u00f4menos da aquisi\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas como l\u00edngua materna. Aprendizagem da l\u00edngua escrita. Rela\u00e7\u00f5es entre fonologia e ortografia do portugu\u00eas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9129","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9145":{"codigo":"LLV9145","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Textual","ementa":"Fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. O texto como objeto de pesquisa: conceitos de texto, princ\u00edpios de textualiza\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o\/tessitura textual, a constru\u00e7\u00e3o do sentido, processamento textual, tipologias textuais.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9125","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9223":{"codigo":"LLV9223","nome":"Literatura Brasileira III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9213","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9120":{"codigo":"MEN9120","nome":"Metodologia do Ensino de L\u00edngua portuguesa e Literatura","ementa":"","carga_horaria":126,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"MEN9103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9146":{"codigo":"LLV9146","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada:Ensino e Apredizagem de L\u00edngua Materna I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9131","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9151":{"codigo":"LLV9151","nome":"L\u00edngua e Ensino I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9511":{"codigo":"LLV9511","nome":"Literatura e Ensino I","ementa":"A  literatura  ensina-se?  Literatura  e  ensino  e  suas  quest\u00f5es  centrais.  Pol\u00edticas  de  leitura. Forma\u00e7\u00e3o  de  leitores.  Os  PCNs  e  a  leitura.  A  leitura  e  o  quotidiano  escolar.  Os  livros did\u00e1ticos.  Palavras  e  imagens.  Literatura  e  m\u00eddia.  Hist\u00f3ria  em  quadrinhos  (HQ).  As adapta\u00e7\u00f5es de textos cl\u00e1ssicos. Novas tecnologias e novas linguagens. A cultura ind\u00edgena. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e cr\u00edticas.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9121":{"codigo":"MEN9121","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa I","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1080,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9147":{"codigo":"LLV9147","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada:Ensino e Aprendizagem de L\u00edngua Materna II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9132","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9148":{"codigo":"LLV9148","nome":"Sociolingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9126","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9149":{"codigo":"LLV9149","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00edngua e Norma Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLV9128 e LLV9134","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9122":{"codigo":"MEN9122","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa II","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN9104","prerequisito":"MEN9121","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9150":{"codigo":"LLV9150","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9133","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9152":{"codigo":"LLV9152","nome":"L\u00edngua e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9522":{"codigo":"LLV9522","nome":"Literatura e Ensino II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLV9512","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9123":{"codigo":"MEN9123","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa III","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"MEN9122","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":1800,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9153":{"codigo":"LLV9153","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos e Liter\u00e1rios","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB9904":{"codigo":"LSB9904","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 18horas-aula","ementa":"Desmistifica\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua brasileira de sianis: usar a l\u00edngua em contextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar, realizar perguntas, responder perguntas e dar ionforma\u00e7\u00f5es sobre alguns aspectos pessoais (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da comunidade surda brasileira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9124":{"codigo":"MEN9124","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado em L\u00edngua Portuguesa IV","ementa":"","carga_horaria":100,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN9105","prerequisito":"MEN9123","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9030":{"codigo":"LLV9030","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9031":{"codigo":"LLV9031","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"Atividades de car\u00e1ter cient\u00edfico, cultural e acad\u00eamico ligadas ao Ensino de L\u00edngua e\/ou Literatura.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9036":{"codigo":"LLV9036","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9037":{"codigo":"LLV9037","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9038":{"codigo":"LLV9038","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o III","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9039":{"codigo":"LLV9039","nome":"Pesquisa Extens\u00e3o IV","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9040":{"codigo":"LLV9040","nome":"Oficina de Educa\u00e7\u00e3o Especial","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9041":{"codigo":"LLV9041","nome":"Oficina de Cultura Africana","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9042":{"codigo":"LLV9042","nome":"Oficina da Cultura Ind\u00edgena","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLV9043":{"codigo":"LLV9043","nome":"Oficna de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental","ementa":"","carga_horaria":20,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}