{"codigo":711,"nome":"EaD_UAB LETRAS - LICENCIATURA EM L\u00cdNGUA ESPANHOLA","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20241,"codigos_curriculos":{"20072":20072,"20111":20111},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":0,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":false,"curriculos":{"20072":{"id":"454","codigo":20072,"codigo_curso":711,"carga_horaria_ufsc":3104,"carga_horaria_mec":1,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Primeira Edi\u00e7\u00e3o  (EXTINTO)","ucs":{"LLE9000":{"codigo":"LLE9000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"Das origens ao s\u00e9culo XIX. Estudo de obras representativas, atrav\u00e9s da leitura de textos traduzidos relevantes do ponto de vista est\u00e9tico e hist\u00f3rico-cultural.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9020":{"codigo":"LLE9020","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Narrativa","ementa":"Teorias da narrativa. Estudo de textos te\u00f3ricos fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de autores e das especificidades pr\u00f3prias dos textos narrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9030":{"codigo":"LLE9030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos, tipologias e conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da tradu\u00e7\u00e3o. Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o. Pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9040":{"codigo":"LLE9040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos de l\u00edngua e Linguagem; caracter\u00edsticas da Linguagem humana; a complexidade da linguagem como objeto de estudo; prescri\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o: da gram\u00e1tica normativa \u00e0 ling\u00fc\u00edstica como ci\u00eancia; l\u00edngua e sociedade: a norma padr\u00e3o; varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica; preconceito ling\u00fc\u00edstico; os n\u00edveis da an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9211":{"codigo":"LLE9211","nome":"L\u00edngua Espanhola I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da l\u00edngua espanhola. Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que permitam o aluno compreender e produzir textos que contemplem situa\u00e7\u00f5es sociais da vida cotidiana e acad\u00eamica. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas fon\u00e9ticas, gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9021":{"codigo":"LLE9021","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"Das origens ao s\u00e9culo XIX. Estudo de obras representativas, atrav\u00e9s da leitura de textos traduzidos relevantes do ponto de vista est\u00e9tico e hist\u00f3rico-cultural. \nBibliografia.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9023":{"codigo":"LLE9023","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Texto Po\u00e9tico e Dram\u00e1tico","ementa":"Estudo de textos de teoria e cr\u00edtica do texto po\u00e9tico, fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de poemas. Teorias do texto dram\u00e1tico e cinematogr\u00e1fico. Estudo de textos te\u00f3ricos fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de autores e textos pertencentes a estes g\u00eaneros.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9041":{"codigo":"LLE9041","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos I","ementa":"Os n\u00edveis de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica: fon\u00e9tica, fonologia, morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica. \nM\u00f3dulo 1: A dupla articula\u00e7\u00e3o da linguagem humana. Fon\u00e9tica e fonologia. An\u00e1lise fonol\u00f3gica.  \nM\u00f3dulo 2: Processamento em leitura. Processos cognitivos. Produ\u00e7\u00e3o textual. Texto e textualidade.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9050":{"codigo":"LLE9050","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Lingu\u00edstica Aplicada","ementa":"Estudo cr\u00edtico introdut\u00f3rio sobre os fundamentos te\u00f3ricos da Ling\u00fc\u00edstica Aplicada no que tange ao processo de ensino\/aprendizagem de L\u00ednguas Estrangeiras.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9212":{"codigo":"LLE9212","nome":"L\u00edngua Espanhola II","ementa":"Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que permitam o aluno compreender, produzir e traduzir textos que contemplem situa\u00e7\u00f5es sociais da vida cotidiana e acad\u00eamica. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas fon\u00e9ticas, gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9022":{"codigo":"LLE9022","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"Literatura ocidental do s\u00e9culo XX \u00e0 contemporaneidade. Estudo de obras representativas, atrav\u00e9s da leitura de textos traduzidos relevantes do ponto de vista est\u00e9tico e hist\u00f3rico-cultural.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9031":{"codigo":"LLE9031","nome":"Estudo da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Elementos constitutivos das teorias da tradu\u00e7\u00e3o. Diferentes concep\u00e7\u00f5es e teoriza\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos e de estrat\u00e9gias de tradu\u00e7\u00e3o a partir de diferentes tipos de textos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9213":{"codigo":"LLE9213","nome":"L\u00edngua Espanhola III","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que colaborem na elabora\u00e7\u00e3o de textos orais, escritos e tradu\u00e7\u00f5es em distintos g\u00eaneros textuais, adequando-os ao prop\u00f3sito comunicativo. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9705":{"codigo":"LLE9705","nome":"Estudos Ling\u00fc\u00edsticos II","ementa":"Disciplinas de Estudos Ling\u00fc\u00edsticos: Psicoling\u00fc\u00edstica, socioling\u00fc\u00edstica, ling\u00fc\u00edstica textual,  \nPragm\u00e1tica e An\u00e1lise do Discurso.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9032":{"codigo":"LLE9032","nome":"Estudo da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"Estudo diacr\u00f4nico e sincr\u00f4nico da atividade tradut\u00f3ria. Concep\u00e7\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o, papel e pr\u00e1tica do tradutor. Situa\u00e7\u00e3o dos textos traduzidos em diferentes pa\u00edses e momentos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9060":{"codigo":"LLE9060","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras I","ementa":"Estudo cr\u00edtico introdut\u00f3rio sobre os fundamentos te\u00f3ricos da pesquisa cient\u00edfica no que tange \u00e0 area de l\u00edngua e literatura estrangeiras","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9214":{"codigo":"LLE9214","nome":"L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"Estudo sistem\u00e1tico da morfologia do Espanhol.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9221":{"codigo":"LLE9221","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9504":{"codigo":"EED9504","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar","ementa":"A escola: cultura escolar e cultura da escola. N\u00edveis em modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Os tempos e espa\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o escolar. Os sujeitos da escola. O curr\u00edculo: conceitos e teorias. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Avalia\u00e7\u00e3o escolar.","carga_horaria":45,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9051":{"codigo":"LLE9051","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada I","ementa":"Estudo de princ\u00edpios de Ling\u00fc\u00edstica Aplicada e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras no Brasil. A pesquisa em Ling\u00fc\u00edstica Aplicada em diferentes contextos institucionais e n\u00e3o institucionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9215":{"codigo":"LLE9215","nome":"L\u00edngua Espanhola V","ementa":"Estudo da fon\u00e9tica e da fonologia do Espanhol em contraste com a fon\u00e9tica e a fonologia do Portugu\u00eas do Brasil.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9222":{"codigo":"LLE9222","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"Panorama hist\u00f3rico da literatura hispano-americana, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9112":{"codigo":"MEN9112","nome":"Did\u00e1tica - PCC 36 horas\/aula","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00f5es de conhecimento, de aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9216":{"codigo":"LLE9216","nome":"L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"Estudo da sintaxe do Espanhol.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9223":{"codigo":"LLE9223","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"Panorama hist\u00f3rico das literaturas espanholas, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9106":{"codigo":"MEN9106","nome":"Metodologia do Ensino - PCC 36 horas\/aula","ementa":"M\u00e9todo, metodologia e abordagem. Diretrizes curriculares de l\u00ednguas estrangeiras. Estrat\u00e9gias para o ensino das habilidades ling\u00fc\u00edsticas e da gram\u00e1tica. O ensino da cultura. An\u00e1lise, produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de atividades de ensino e aprendizagem on- e off-line. Planejamento de aulas e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9107":{"codigo":"MEN9107","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos do Ensino de L\u00ednguas Estrangeiras. Observa\u00e7\u00e3o participante e registro reflexivo sobre o ensino e a aprendizagem da LE no contexto escolar","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9404":{"codigo":"PSI9404","nome":"Psicologia Educacional - Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem :  inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta.  Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9052":{"codigo":"LLE9052","nome":"Ling\u00fc\u00edstica Aplicada II","ementa":"Estudo e avalia\u00e7\u00e3o dos suportes te\u00f3ricos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas estrangeiras com vistas ao desenvolvimento de consci\u00eancia cr\u00edtica relativamente \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas em diferentes contextos de aprendizagem. \nEstudo das diferentes teorias e abordagens do ensino aprendizagem de l\u00edngua estrangeira.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9217":{"codigo":"LLE9217","nome":"L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do estudo da sintaxe do Espanhol e estudo da lexicografia hisp\u00e2nica","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9224":{"codigo":"LLE9224","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica IV","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre Dom Quixote, com leitura e an\u00e1lise da obra e de estudos cr\u00edticos representativos","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9108":{"codigo":"MEN9108","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"Aprofundamento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico do Ensino de l\u00ednguas estrangeiras. Fundamenta\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do projeto de doc\u00eancia. Est\u00e1gio de doc\u00eancia. Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9129":{"codigo":"LLE9129","nome":"Libras para Licenciatura em Letras - Espanhol","ementa":"Comunidade surda: cultura, identidade, diferen\u00e7a, hist\u00f3ria, l\u00edngua e escrita de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9218":{"codigo":"LLE9218","nome":"L\u00edngua Espanhola VIII","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de todas as habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Revis\u00e3o da gram\u00e1tica do espanhol. Estudos de pontos de conflito entre o portugu\u00eas e o espanhol.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9109":{"codigo":"MEN9109","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III","ementa":"","carga_horaria":216,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9010":{"codigo":"LLE9010","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9011":{"codigo":"LLE9011","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9012":{"codigo":"LLE9012","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9013":{"codigo":"LLE9013","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9014":{"codigo":"LLE9014","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9015":{"codigo":"LLE9015","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20111":{"id":"268","codigo":20111,"codigo_curso":711,"carga_horaria_ufsc":3104,"carga_horaria_mec":3098,"aulas_semana_min":10,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente a Segunda Edi\u00e7\u00e3o (20111)","ucs":{"LLE9400":{"codigo":"LLE9400","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia","ementa":"A modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia: hist\u00f3rico, caracter\u00edsticas, defini\u00e7\u00f5es, regulamenta\u00e7\u00f5es. A Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia no Brasil. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. Organiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem. Ambientes virtuais de Ensino-aprendizagem.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9000","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9401":{"codigo":"LLE9401","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"Leitura e produ\u00e7\u00e3o de textos t\u00e9cnico-cient\u00edficos relevantes para o desenvolvimento das atividades acad\u00eamicas, tais como: resumo, resenha, artigo e semin\u00e1rio.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9411":{"codigo":"LLE9411","nome":"L\u00edngua Espanhola I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos estudos da l\u00edngua espanhola. Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que permitam o aluno compreender e produzir textos que contemplem situa\u00e7\u00f5es sociais da vida cotidiana e acad\u00eamica. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas fon\u00e9ticas, gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9211","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9020":{"codigo":"LLE9020","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Narrativa","ementa":"Teorias da narrativa. Estudo de textos te\u00f3ricos fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de autores e das especificidades pr\u00f3prias dos textos narrativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9030":{"codigo":"LLE9030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Conceitos, tipologias e conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da tradu\u00e7\u00e3o. Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o. Pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9040":{"codigo":"LLE9040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos de l\u00edngua e Linguagem; caracter\u00edsticas da Linguagem humana; a complexidade da linguagem como objeto de estudo; prescri\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o: da gram\u00e1tica normativa \u00e0 ling\u00fc\u00edstica como ci\u00eancia; l\u00edngua e sociedade: a norma padr\u00e3o; varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica; preconceito ling\u00fc\u00edstico; os n\u00edveis da an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9050":{"codigo":"LLE9050","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Lingu\u00edstica Aplicada","ementa":"Estudo cr\u00edtico introdut\u00f3rio sobre os fundamentos te\u00f3ricos da Ling\u00fc\u00edstica Aplicada no que tange ao processo de ensino\/aprendizagem de L\u00ednguas Estrangeiras.","carga_horaria":30,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9412":{"codigo":"LLE9412","nome":"L\u00edngua Espanhola II","ementa":"Compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que permitam o aluno compreender, produzir e traduzir textos que contemplem situa\u00e7\u00f5es sociais da vida cotidiana e acad\u00eamica. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas fon\u00e9ticas, gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9212","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9023":{"codigo":"LLE9023","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Texto Po\u00e9tico e Dram\u00e1tico","ementa":"Estudo de textos de teoria e cr\u00edtica do texto po\u00e9tico, fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de poemas. Teorias do texto dram\u00e1tico e cinematogr\u00e1fico. Estudo de textos te\u00f3ricos fundamentais para a compreens\u00e3o e an\u00e1lise de autores e textos pertencentes a estes g\u00eaneros.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9413":{"codigo":"LLE9413","nome":"L\u00edngua Espanhola III","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o oral e escrita: apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mais diversos g\u00eaneros discursivos orais e escritos que colaborem na elabora\u00e7\u00e3o de textos orais, escritos e tradu\u00e7\u00f5es em distintos g\u00eaneros textuais, adequando-os ao prop\u00f3sito comunicativo. Informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre caracter\u00edsticas gramaticais e socioling\u00fc\u00edsticas da l\u00edngua espanhola.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9213","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9421":{"codigo":"LLE9421","nome":"Literatura Ocidental I","ementa":"Das origens ao s\u00e9culo XIX. Estudo de obras representativas, atrav\u00e9s da leitura de textos traduzidos relevantes do ponto de vista est\u00e9tico e hist\u00f3rico-cultural.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9021","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9441":{"codigo":"LLE9441","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"Os n\u00edveis de an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica: fon\u00e9tica, fonologia, morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9041","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9414":{"codigo":"LLE9414","nome":"L\u00edngua Espanhola IV","ementa":"Estudo sistem\u00e1tico da morfologia do Espanhol.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9214","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9422":{"codigo":"LLE9422","nome":"Literatura Ocidental II","ementa":"Literatura ocidental do s\u00e9culo XX \u00e0 contemporaneidade. Estudo de obras representativas, atrav\u00e9s da leitura de textos traduzidos relevantes do ponto de vista est\u00e9tico e hist\u00f3rico-cultural.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9431":{"codigo":"LLE9431","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o I","ementa":"Elementos constitutivos das teorias da tradu\u00e7\u00e3o. Diferentes concep\u00e7\u00f5es e teoriza\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o de modelos te\u00f3ricos e de estrat\u00e9gias de tradu\u00e7\u00e3o a partir de diferentes tipos de textos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9442":{"codigo":"LLE9442","nome":"Estudos Linguisticos II","ementa":"Disciplinas de Estudos Ling\u00fc\u00edsticos: Psicoling\u00fc\u00edstica, socioling\u00fc\u00edstica, ling\u00fc\u00edstica textual,  \nPragm\u00e1tica e An\u00e1lise do Discurso.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9705","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9402":{"codigo":"LLE9402","nome":"L\u00edngua e Ensino I","ementa":"Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio. Desenvolvimento de compet\u00eancia gramatical. A Gram\u00e1tica como um conjunto de regras naturais e impostas. N\u00edveis gramaticais: fonol\u00f3gico, morfol\u00f3gico, sint\u00e1tico e sem\u00e2ntico. Descri\u00e7\u00e3o e uso. Uso de recursos gramaticais e lexicais com valor argumentativo e expressivo.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9403":{"codigo":"LLE9403","nome":"Literatura e Ensino I","ementa":"Estudo diacr\u00f4nico e sincr\u00f4nico da atividade tradut\u00f3ria. Concep\u00e7\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o, papel e pr\u00e1tica do tradutor. Situa\u00e7\u00e3o dos textos traduzidos em diferentes pa\u00edses e momentos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9415":{"codigo":"LLE9415","nome":"L\u00edngua Espanhola V","ementa":"Estudo da fon\u00e9tica e da fonologia do Espanhol em contraste com a fon\u00e9tica e a fonologia do Portugu\u00eas do Brasil.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9215","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9432":{"codigo":"LLE9432","nome":"Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o II","ementa":"Estudo diacr\u00f4nico e sincr\u00f4nico da atividade tradut\u00f3ria. Concep\u00e7\u00e3o da tradu\u00e7\u00e3o, papel e pr\u00e1tica do tradutor. Situa\u00e7\u00e3o dos textos traduzidos em diferentes pa\u00edses e momentos hist\u00f3ricos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9032","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9451":{"codigo":"LLE9451","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do texto liter\u00e1rio hisp\u00e2nico. Procedimentos espec\u00edficos de poesia, prosa, teatro e ensaio. Figuras do discurso liter\u00e1rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9221","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9460":{"codigo":"LLE9460","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"Sistematiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de reda\u00e7\u00e3o de trabalho acad\u00eamico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9060","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EED9403":{"codigo":"EED9403","nome":"Organiza\u00e7\u00e3o Escolar - PCC 20 horas\/aula","ementa":"Teorias que norteiam o tema organiza\u00e7\u00e3o escolar e o curr\u00edculo. Estrutura organizacional do sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o. N\u00edveis e modalidades de ensino da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. A teoria curricular e os aspectos da ideologia, da cultura e do poder. O curr\u00edculo e os ritos de exclus\u00e3o. PCNs; Propostas Curriculares: estadual e municipal. A avalia\u00e7\u00e3o curricular. O curr\u00edculo e as identidades sociais.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"EED9504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9416":{"codigo":"LLE9416","nome":"L\u00edngua Espanhola VI","ementa":"Estudo da sintaxe do Espanhol.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9216","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9452":{"codigo":"LLE9452","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica II","ementa":"Panorama hist\u00f3rico das literaturas espanholas, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9222","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9461":{"codigo":"LLE9461","nome":"Lingu\u00edstica Aplicada I","ementa":"Estudo de princ\u00edpios de Ling\u00fc\u00edstica Aplicada e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino aprendizagem de l\u00ednguas estrangeiras no Brasil. A pesquisa em Ling\u00fc\u00edstica Aplicada em diferentes contextos institucionais e n\u00e3o institucionais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9051","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9114":{"codigo":"MEN9114","nome":"Did\u00e1tica","ementa":"Configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1rea da Did\u00e1tica. Atividades de ensino como pr\u00e1tica pol\u00edtico-social e formativa do professor. Ensino-aprendizagem e quest\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e sociais da educa\u00e7\u00e3o escolar. Concep\u00e7\u00f5es de conhecimento, de aprendizagem e o projeto pedag\u00f3gico na escola. Modalidades de planejamento para a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sua rela\u00e7\u00e3o com especificidade no campo de conhecimento do ensino de Letras.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"MEN9112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9404":{"codigo":"LLE9404","nome":"L\u00edngua e Ensino II","ementa":"Desenvolvimento de compet\u00eancia interativa. Adequa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \u00e0s determinadas situa\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o. Adequa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua aos interlocutores. Os pap\u00e9is de falantes\/escreventes e ouvintes\/leitores na interlocu\u00e7\u00e3o. Atitudes, valores e normas.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9417":{"codigo":"LLE9417","nome":"L\u00edngua Espanhola VII","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do estudo da sintaxe do Espanhol e estudo da lexicografia hisp\u00e2nica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9217","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9453":{"codigo":"LLE9453","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica III","ementa":"Panorama hist\u00f3rico das literaturas espanholas, com leitura e an\u00e1lise de obras representativas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9223","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9115":{"codigo":"MEN9115","nome":"Metodologia do Ensino","ementa":"M\u00e9todo, metodologia e abordagem. Diretrizes curriculares de l\u00ednguas estrangeiras. Estrat\u00e9gias para o ensino das habilidades ling\u00fc\u00edsticas e da gram\u00e1tica. O ensino da cultura. An\u00e1lise, produ\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de atividades de ensino e aprendizagem on- e off-line. Planejamento de aulas e avalia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"MEN9106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"PSI9405":{"codigo":"PSI9405","nome":"Psicologia Educacional: Desenvolvimento e Aprendizagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Psicologia como ci\u00eancia: hist\u00f3rico, objetos e m\u00e9todos. Intera\u00e7\u00f5es sociais no contexto educacional e o lugar do professor. Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo de desenvolvimento e de aprendizagem - inf\u00e2ncia, adolesc\u00eancia, idade adulta. Contribui\u00e7\u00f5es da Psicologia na pr\u00e1tica escolar cotidiana e na compreens\u00e3o do fracasso escolar. Atividade de pr\u00e1tica de ensino: uso de question\u00e1rio, entrevista ou observa\u00e7\u00e3o direta para investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos psicol\u00f3gicos estudados e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"PSI9404","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9405":{"codigo":"LLE9405","nome":"Literatura e Ensino II","ementa":"A hist\u00f3ria da literatura. As adapta\u00e7\u00f5es de textos cl\u00e1ssicos. Literatura e m\u00eddia. A literatura can\u00f4nica. A literatura no ensino m\u00e9dio. Reflex\u00f5es te\u00f3ricas. Palavras e imagens. A ilustra\u00e7\u00e3o. As listas e as leituras obrigat\u00f3rias. O vestibular e o ENEM. Quest\u00f5es contempor\u00e2neas: o livro e a internet. Novas tecnologias e novas linguagens.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9418":{"codigo":"LLE9418","nome":"L\u00edngua Espanhola VIII","ementa":"Amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento de todas as habilidades ling\u00fc\u00edsticas. Revis\u00e3o da gram\u00e1tica do espanhol. Estudos de pontos de conflito entre o portugu\u00eas e o espanhol.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9218","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9454":{"codigo":"LLE9454","nome":"Literatura Hisp\u00e2nica IV","ementa":"Curso monogr\u00e1fico sobre Dom Quixote, com leitura e an\u00e1lise da obra e de estudos cr\u00edticos representativos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9224","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9462":{"codigo":"LLE9462","nome":"Lingu\u00edstica Aplicada II","ementa":"Estudo e avalia\u00e7\u00e3o dos suportes te\u00f3ricos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas estrangeiras com vistas ao desenvolvimento de consci\u00eancia cr\u00edtica relativamente \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas em diferentes contextos de aprendizagem.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9052","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9116":{"codigo":"MEN9116","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"MEN9107","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9129":{"codigo":"LLE9129","nome":"Libras para Licenciatura em Letras - Espanhol","ementa":"Comunidade surda: cultura, identidade, diferen\u00e7a, hist\u00f3ria, l\u00edngua e escrita de sinais. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da l\u00edngua de sinais brasileira: o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o, os elementos que constituem os sinais, no\u00e7\u00f5es sobre a estrutura da l\u00edngua, a l\u00edngua em uso em contextos triviais de comunica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9406":{"codigo":"LLE9406","nome":"L\u00edngua e Ensino III","ementa":"Reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica no ensino fundamental e m\u00e9dio. Desenvolvimento de compet\u00eancia textual. Processos de leitura e de produ\u00e7\u00e3o de textos. G\u00eaneros ficcionais e n\u00e3o ficcionais. O texto como objeto s\u00f3cio e historicamente constru\u00eddo.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9407":{"codigo":"LLE9407","nome":"Literatura e Ensino III","ementa":"Pensando uma futura pr\u00e1tica. Leitura e escrita: rela\u00e7\u00f5es. A literatura sob medida: listas, indica\u00e7\u00f5es, mercado. A biblioteca escolar. Pr\u00e1ticas de leitura. Viv\u00eancias na sala de aula. Forma\u00e7\u00e3o de leitores. Pol\u00edticas de leitura. A leitura e o cotidiano escolar. A Literatura enquanto disciplina.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MEN9117":{"codigo":"MEN9117","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":252,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"MEN9108","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9010":{"codigo":"LLE9010","nome":"Ensino em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9011":{"codigo":"LLE9011","nome":"Ensino em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9012":{"codigo":"LLE9012","nome":"Pesquisa em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9013":{"codigo":"LLE9013","nome":"Pesquisa em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9014":{"codigo":"LLE9014","nome":"Extens\u00e3o em Letras I","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE9015":{"codigo":"LLE9015","nome":"Extens\u00e3o em Letras II","ementa":"","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}