{"codigo":461,"nome":"LETRAS ALEM\u00c3O - Bacharelado","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":40,"num_vagas_primeiro_semestre":0,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20191":{"id":"564","codigo":20191,"codigo_curso":461,"carga_horaria_ufsc":3048,"carga_horaria_mec":2640,"aulas_semana_min":13,"aulas_semana_esperado":21,"aulas_semana_max":29,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":0,"num_periodos_max":12,"descricao":"Referente ao Curr\u00edculo 2019.1","ucs":{"LLE8020":{"codigo":"LLE8020","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8030":{"codigo":"LLE8030","nome":"Hist\u00f3ria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8040":{"codigo":"LLE8040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8111":{"codigo":"LLE8111","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8191":{"codigo":"LLE8191","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8311":{"codigo":"LLE8311","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE7111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8391":{"codigo":"LLE8391","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua  Francesa I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5701 ou LLE7191","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8021":{"codigo":"LLE8021","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7023 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"LLE7020 ou LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8041":{"codigo":"LLE8041","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE7041","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8050":{"codigo":"LLE8050","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou (LLE7050 e LLE7051) ou (LLE7050 e LLE7052)","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8112":{"codigo":"LLE8112","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5702 ou LLE7112","prerequisito":"LLE7111 ou LLE8111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8192":{"codigo":"LLE8192","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5702 ou LLE7192","prerequisito":"LLE7191 ou LLE8191","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8022":{"codigo":"LLE8022","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE7021 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8031":{"codigo":"LLE8031","nome":"Teorias da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE7032","prerequisito":"LLE7031 ou LLE8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8042":{"codigo":"LLE8042","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE7042","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8113":{"codigo":"LLE8113","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5703 ou LLE7113","prerequisito":"LLE7112 ou LLE8112","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8193":{"codigo":"LLE8193","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5703 ou LLE7193","prerequisito":"LLE7192 ou LLE8192","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6654":{"codigo":"ZZT6654","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8010":{"codigo":"LLE8010","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7060 ou LLE7460","prerequisito":"LLE8041 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8023":{"codigo":"LLE8023","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5605 ou LLE7022","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8032":{"codigo":"LLE8032","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8031 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8114":{"codigo":"LLE8114","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5704 ou LLE7114","prerequisito":"LLE7113 ou LLE8113","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8194":{"codigo":"LLE8194","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5704 ou LLE7194","prerequisito":"LLE7193 ou LLE8193","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6653":{"codigo":"ZZT6653","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8115":{"codigo":"LLE8115","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5705 e LLE7115","prerequisito":"LLE7114 ou LLE8114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8121":{"codigo":"LLE8121","nome":"Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5446 ou LLE7121","prerequisito":"(LLE7020 e LLE7023 e LLE7194) ou (LLE8020 e LLE8021 e LLE8194)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8195":{"codigo":"LLE8195","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE5705 e LLE7195","prerequisito":"LLE7194 ou LLE8194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1409":{"codigo":"ZZT1409","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8116":{"codigo":"LLE8116","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5706 ou LLE7116","prerequisito":"LLE7115 ou LLE8115","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8122":{"codigo":"LLE8122","nome":"Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5446 ou LLE7122","prerequisito":"(LLE7020 e LLE7023 e LLE7194) ou (LLE8020 e LLE8021 e LLE8194)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8196":{"codigo":"LLE8196","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE5706 ou LLE7196","prerequisito":"LLE7195 ou LLE8195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1238":{"codigo":"ZZT1238","nome":"Disciplina Optativa","ementa":"_","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8117":{"codigo":"LLE8117","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Oral em L\u00edngua Alem\u00e3 VII","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5707 ou LLE7117","prerequisito":"LLE7116 ou LLE8116","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8123":{"codigo":"LLE8123","nome":"Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5447 ou LLE7123","prerequisito":"(LLE7020 e LLE7023 e LLE7194) ou (LLE8020 e LLE8021 e LLE8194)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8161":{"codigo":"LLE8161","nome":"\"Elabora\u00e7\u00e3o de Projeto de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso  (TCC)  - Alem\u00e3o\"","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5487 ou LLE7161","prerequisito":"LLE7060 ou LLE8060","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8197":{"codigo":"LLE8197","nome":"Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em L\u00edngua Alem\u00e3 VII","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE5707 ou LLE7197","prerequisito":"LLE7196 ou LLE8196","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8124":{"codigo":"LLE8124","nome":"Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE5448 ou LLE7124","prerequisito":"(LLE7020 e LLE7023 e LLE7194) ou (LLE8020 e LLE8021 e LLE8194)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8162":{"codigo":"LLE8162","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC) - Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE7162","prerequisito":"LLE7161 ou LLE8161","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE7184":{"codigo":"LLE7184","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8061":{"codigo":"LLE8061","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o no Contexto de Ensino-Aprendizagem de L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8062":{"codigo":"LLE8062","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8063":{"codigo":"LLE8063","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8064":{"codigo":"LLE8064","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492) ou (LLE8021 e LLE8512 e LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8065":{"codigo":"LLE8065","nome":"Ensino da Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5132 e LLE7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8066":{"codigo":"LLE8066","nome":"Ensino de L\u00edngua em Diferentes Contextos de Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8111 e LLE8191) ou (LLE8211 e LLE8291) ou (LLE8311 e LLE8391) ou (LLE8411 e LLE8491) ou (LLE8511 e LLE8591)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8067":{"codigo":"LLE8067","nome":"Jogos e Din\u00e2micas no Ensino e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8068":{"codigo":"LLE8068","nome":"L\u00edngua, Ensino e Interculturalidade na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8069":{"codigo":"LLE8069","nome":"L\u00edngua, Norma(s) e Ideologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8070":{"codigo":"LLE8070","nome":"Literatura e Ensino no Contexto de Outras M\u00eddias e Tecnologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8021 e LLE8292) ou (LLE8192 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8071":{"codigo":"LLE8071","nome":"Vygotsky e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7075","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8072":{"codigo":"LLE8072","nome":"O Uso de M\u00eddias Digitais em Educa\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8074":{"codigo":"LLE8074","nome":"Debates no Contexto da Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8076":{"codigo":"LLE8076","nome":"Debates Glotopol\u00edticos e Escola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8077":{"codigo":"LLE8077","nome":"Multiletramentos e Multimodalidade no Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8078":{"codigo":"LLE8078","nome":"Planejamento de Materiais e Recursos Did\u00e1ticos para o Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8113 e LLE8413) ou (LLE8113 e LLE8193) ou (LLE8213 e LLE8293) ou (LLE8313 e LLE8393) ou (LLE8513 e LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8079":{"codigo":"LLE8079","nome":"Perspectivas Cr\u00edticas de Ensino e Aprendizagem de L\u00ednguas Adicionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8080":{"codigo":"LLE8080","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8081":{"codigo":"LLE8081","nome":"Concep\u00e7\u00f5es de L\u00edngua e suas Implica\u00e7\u00f5es para o Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8082":{"codigo":"LLE8082","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8083":{"codigo":"LLE8083","nome":"Linguagem e Decolonialidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8084":{"codigo":"LLE8084","nome":"Pol\u00edticas Culturais na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8170":{"codigo":"LLE8170","nome":"Ensino de Alem\u00e3o em Contextos Bil\u00edngues","ementa":"A import\u00e2ncia da escola como promotora de bilinguismo. A revitaliza\u00e7\u00e3o de l\u00ednguas minorit\u00e1rias e o papel do professor. A diferen\u00e7a entre o ensino de l\u00edngua estrangeira e ensino bil\u00edngue em contextos de imigra\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o do professor para atua\u00e7\u00e3o em contextos bil\u00edngues (portugu\u00eas x l\u00edngua minorit\u00e1ria). Viagem de visita a uma escola em Pomerode, com observa\u00e7\u00e3o de aulas e conversa com o coordenador de ensino da escola.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8171":{"codigo":"LLE8171","nome":"Gram\u00e1tica no Ensino de Alem\u00e3o como L\u00edngua Estrangeira","ementa":"Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre que gram\u00e1tica e como ela deve ser ensinada na escoa. Pr\u00e1tica de estruturas gramaticais b\u00e1sicas da l\u00edngua alem\u00e3 em contextos socioculturais, isto \u00e9, nos contextos em que a l\u00edngua \u00e9 realmente utilizada. Elabora\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is para o SdL e\/ou SEPEX anual da UFSC, com exemplos de inser\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios gramaticais adequados ao ensino escolar.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8114 e LLE8194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8172":{"codigo":"LLE8172","nome":"Literatura no Ensino de Alem\u00e3o como L\u00edngua Estrangeira nas Escolas","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8020 e LLE8023 e LLE8114 e LLE8194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8173":{"codigo":"LLE8173","nome":"Material Did\u00e1tico e Progress\u00e3o no Ensino como L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8114 e LLE8194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8174":{"codigo":"LLE8174","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o como Media\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica\/Cultural no Contexto Ensino-Aprendizagem L\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE8113 e LLE8193","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8910":{"codigo":"LLE8910","nome":"Atividades Acad\u00eamico-cient\u00edfico-culturais","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8000":{"codigo":"LLE8000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria e Pr\u00e1tica da Legendagem","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7000","prerequisito":"LLE8031 ou LLE5060 ou (LLE7032 e LLE8113) ou LLE8213 ou LLE8313 ou LLE8413 ou LLE8513","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8002":{"codigo":"LLE8002","nome":"Literatura e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8003":{"codigo":"LLE8003","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Ensino\/Aprendizagem de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7005 ou LLE7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8004":{"codigo":"LLE8004","nome":"Literatura e Cinema A","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7014","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8005":{"codigo":"LLE8005","nome":"Literatura e Cinema B","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5141 ou LLE7015","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8006":{"codigo":"LLE8006","nome":"Varia\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica e Ensino de Portugu\u00eas como Segunda L\u00edngua","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8007":{"codigo":"LLE8007","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7077","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8008":{"codigo":"LLE8008","nome":"Literatura Infanto-Juvenil","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7078","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8009":{"codigo":"LLE8009","nome":"Teoria e Cr\u00edtica Liter\u00e1ria","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7079","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8013":{"codigo":"LLE8013","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Editorial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8045":{"codigo":"LLE8045","nome":"Linguagem e Filosofia","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8073":{"codigo":"LLE8073","nome":"Plurilinguismo em Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8075":{"codigo":"LLE8075","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Liter\u00e1ria Comentada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7071","prerequisito":"(LLE8114 e LLE8194) ou (LLE8214 e LLE8294) ou (LLE8114 e LLE8394) ou (LLE8414 e LLE8494) ou (LLE8514 e LLE8594) e (LLE7020 ou LLE8020) e (LLE7032 ou LLE8021)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8130":{"codigo":"LLE8130","nome":"Cultura Contempor\u00e2nia nos Pa\u00edses de l\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5440 ou LLE5710 ou LLE5719 ou LLE7170","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8131":{"codigo":"LLE8131","nome":"Cinema em L\u00edngua Alem\u00e3","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7187","prerequisito":"LLE8115 e LLE8195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8132":{"codigo":"LLE8132","nome":"Bilinguismo e Identidade - O caso do Alem\u00e3o em SC","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7177","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8133":{"codigo":"LLE8133","nome":"Estudos Culturais  Teuto-Brasileiros","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7198","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8134":{"codigo":"LLE8134","nome":"Gram\u00e1tica do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5424 ou LLE7173","prerequisito":"LLE8114 e LLE8194","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8135":{"codigo":"LLE8135","nome":"Categorias Verbais do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8136":{"codigo":"LLE8136","nome":"Fon\u00e9tica do Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8137":{"codigo":"LLE8137","nome":"Convers\u00e3o em Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5751 ou LLE7186","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8138":{"codigo":"LLE8138","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7178","prerequisito":"LLE8114","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8139":{"codigo":"LLE8139","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7182","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8140":{"codigo":"LLE8140","nome":"T\u00f3pico Especial em Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 II","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7183","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8141":{"codigo":"LLE8141","nome":"Literatura de L\u00edngua Alem\u00e3 em Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7179","prerequisito":"LLE8115 e LLE8195","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8142":{"codigo":"LLE8142","nome":"Estudos de Tradu\u00e7\u00e3o em Alem\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8143":{"codigo":"LLE8143","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Jornal\u00edstica e\/ou de Especialidades","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7188","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}