{"codigo":472,"nome":"LETRAS ITALIANO - Ciclo B\u00e1sico - \u00c1rea B\u00e1sica de Ingresso (ABI)","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLE","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":80,"num_vagas_primeiro_semestre":40,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20191":{"id":"43","codigo":20191,"codigo_curso":472,"carga_horaria_ufsc":1584,"carga_horaria_mec":1320,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":18,"aulas_semana_max":24,"num_periodos_min":4,"num_periodos_esperado":4,"num_periodos_max":4,"descricao":"Ciclo B\u00e1sico - curriculo 20191","ucs":{"LLE8020":{"codigo":"LLE8020","nome":"Estudos Liter\u00e1rios I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7020","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8030":{"codigo":"LLE8030","nome":"Hist\u00f3ria da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7030 e LLE7031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8040":{"codigo":"LLE8040","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE7040","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8511":{"codigo":"LLE8511","nome":"L\u00edngua Italiana I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5561 ou LLE7511","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8591":{"codigo":"LLE8591","nome":"L\u00edngua Italiana Oral  e Escrita I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE5561 ou LLE7511","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8021":{"codigo":"LLE8021","nome":"Estudos Liter\u00e1rios II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE7023 ou LLV5932 ou LLV7403","prerequisito":"LLE7020 ou LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8041":{"codigo":"LLE8041","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LLV5601 ou LLV7004) e (LLV5602 ou LLV7005) e (LLV5104 ou LLV7006) e (LLV5102 ou LLV7007) ou LLE7041","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8050":{"codigo":"LLE8050","nome":"Lingu\u00edstica  Aplicada","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5045 ou (LLE7050 e LLE7051) ou (LLE7050 e LLE7052)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8512":{"codigo":"LLE8512","nome":"L\u00edngua Italiana II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5562 ou LLE7512","prerequisito":"(LLE8511 e LLE8591) ou LLE7511","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8592":{"codigo":"LLE8592","nome":"L\u00edngua  Italiana Oral  e Escrita II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE5562 ou LLE7512","prerequisito":"LLE8591 e (LLE7511 ou LLE8511)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8022":{"codigo":"LLE8022","nome":"Estudos Liter\u00e1rios III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5606 ou LLE7021 ou LLV5931 ou LLV7401","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8031":{"codigo":"LLE8031","nome":"Teorias da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5060 ou LLE7032","prerequisito":"LLE7031 ou LLE8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8042":{"codigo":"LLE8042","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV7018 e (LLV5657 ou LLV7009) e (LLV5109 ou LLV7011) e (LLV5106 ou LLV7012) e (LLV5105 ou LLV7017) ou LLE7042","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8513":{"codigo":"LLE8513","nome":"L\u00edngua Italiana III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5563 ou LLE7513","prerequisito":"LLE8512 e (LLE7512 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8593":{"codigo":"LLE8593","nome":"L\u00edngua Italiana Oral e Escrita III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE5563 ou LLE7513","prerequisito":"LLE8592 e (LLE7512 ou LLE8512)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6652":{"codigo":"ZZT6652","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8010":{"codigo":"LLE8010","nome":"Pesquisa em Letras Estrangeiras","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE7060 ou LLE7460","prerequisito":"LLE8041 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8023":{"codigo":"LLE8023","nome":"Estudos Liter\u00e1rios IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 ou (LLE7020 e LLE7023)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8032":{"codigo":"LLE8032","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8031 e (LLE8193 ou LLE8293 ou LLE8393 ou LLE8493 ou LLE8593)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8514":{"codigo":"LLE8514","nome":"L\u00edngua Italiana IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5564 ou LLE7514","prerequisito":"Inv\u00e1lida: (LLE8513 e LLE8593) ou LLE7513 ou ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8594":{"codigo":"LLE8594","nome":"L\u00edngua Italiana Oral e Escrita IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE5564 ou LLE7514","prerequisito":"Inv\u00e1lida: LLE8513 e LLE8593 ou ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6653":{"codigo":"ZZT6653","nome":"Pr\u00e1tica como Componente Curricular II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LLE8061":{"codigo":"LLE8061","nome":"Avalia\u00e7\u00e3o no Contexto de Ensino-Aprendizagem de L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8062":{"codigo":"LLE8062","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8063":{"codigo":"LLE8063","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8064":{"codigo":"LLE8064","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492) ou (LLE8021 e LLE8512 e LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8065":{"codigo":"LLE8065","nome":"Ensino da Leitura","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE5132 e LLE7016","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8066":{"codigo":"LLE8066","nome":"Ensino de L\u00edngua em Diferentes Contextos de Aprendizagem","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8111 e LLE8191) ou (LLE8211 e LLE8291) ou (LLE8311 e LLE8391) ou (LLE8411 e LLE8491) ou (LLE8511 e LLE8591)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8067":{"codigo":"LLE8067","nome":"Jogos e Din\u00e2micas no Ensino e L\u00edngua Estrangeira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8068":{"codigo":"LLE8068","nome":"L\u00edngua, Ensino e Interculturalidade na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8069":{"codigo":"LLE8069","nome":"L\u00edngua, Norma(s) e Ideologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8070":{"codigo":"LLE8070","nome":"Literatura e Ensino no Contexto de Outras M\u00eddias e Tecnologias","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8021 e (LLE8192 ou LLE8292 ou LLE8392 ou LLE8492 ou LLE8592)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8071":{"codigo":"LLE8071","nome":"Vygotsky e Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE7040 ou LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8072":{"codigo":"LLE8072","nome":"O Uso de M\u00eddias Digitais em Educa\u00e7\u00e3o Lingu\u00edstica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8073":{"codigo":"LLE8073","nome":"Plurilinguismo em Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8074":{"codigo":"LLE8074","nome":"Debates no Contexto da Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8076":{"codigo":"LLE8076","nome":"Debates Glotopol\u00edticos e Escola","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8077":{"codigo":"LLE8077","nome":"Multiletramentos e Multimodalidade no Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8050","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8078":{"codigo":"LLE8078","nome":"Planejamento de Materiais e Recursos Did\u00e1ticos para o Ensino de L\u00ednguas","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"(LLE8113 e LLE8193) ou (LLE8213 e LLE8293) ou (LLE8313 e LLE8393) ou (LLE8513 e LLE8593) e (LLE8413 e LLE8493)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8079":{"codigo":"LLE8079","nome":"Perspectivas Cr\u00edticas de Ensino e Aprendizagem de L\u00ednguas Adicionais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8080":{"codigo":"LLE8080","nome":"Ensino e Aprendizagem de Literatura em L\u00edngua Estrangeira IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8081":{"codigo":"LLE8081","nome":"Concep\u00e7\u00f5es de L\u00edngua e suas Implica\u00e7\u00f5es para o Ensino","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8082":{"codigo":"LLE8082","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Linguagem e G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8083":{"codigo":"LLE8083","nome":"Linguagem e Decolonialidade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8084":{"codigo":"LLE8084","nome":"Pol\u00edticas Culturais na Educa\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8563":{"codigo":"LLE8563","nome":"Cultura Italiana de Ensino","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8564":{"codigo":"LLE8564","nome":"Elabora\u00e7\u00e3o de Material  Did\u00e1tico para Ensino do Italiano na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8565":{"codigo":"LLE8565","nome":"Ensino de Aprendizagem de L\u00edngua Italiana e Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LLE8030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8566":{"codigo":"LLE8566","nome":"Literatura Infantil e Juvenil no Ensino de Italiano","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8567":{"codigo":"LLE8567","nome":"L\u00edngua-Cultura e Ensino de L\u00edngua Italiana","ementa":"Abordagem te\u00f3rico-pr\u00e1tica de aspectos interculturais, em di\u00e1logo com o contexto de ensino- aprendizagem de l\u00edngua estrangeira\/adicional. \u00canfase na l\u00edngua italiana.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8568":{"codigo":"LLE8568","nome":"L\u00edngua Italiana na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Santa Catarina","ementa":"Pesquisa sobre direitos lingu\u00edsticos e sobre pol\u00edticas p\u00fablicas de promo\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, especialmente no que se refere \u00e0s l\u00ednguas de imigra\u00e7\u00e3o. Pesquisa sobre o contexto de inclus\u00e3o da l\u00edngua italiana no curr\u00edculo da rede p\u00fablica de alguns munic\u00edpios de Santa Catarina. Planejamento de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, no \u00e2mbito da l\u00edngua italiana, que permitam a articula\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Ensino Superior.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8012":{"codigo":"LLE8012","nome":"Conex\u00f5es entre a Literatura Italiana e a Literatura Brasileira","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LLE8013":{"codigo":"LLE8013","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Editorial","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}