{"codigo":753,"nome":"ENGENHARIA DE MATERIAIS [Campus Blumenau]","sigla_centro":"BLN","sigla_departamento":"EMT","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20141":20141,"20171":20171,"20231":20231},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":500,"num_vagas_primeiro_semestre":50,"num_vagas_segundo_semestre":50,"presencial":true,"curriculos":{"20141":{"id":"365","codigo":20141,"codigo_curso":753,"carga_horaria_ufsc":4500,"carga_horaria_mec":3750,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":16,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":10,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curriculo 20141","ucs":{"BLU2100":{"codigo":"BLU2100","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia de Materais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2101":{"codigo":"BLU2101","nome":"Projeto de Materiais I","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6000":{"codigo":"BLU6000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos computadores e sistemas operacionais; uso do computador \n(manipula\u00e7\u00e3o de arquivos e textos, execu\u00e7\u00e3o de programas, pesquisa na internet); \nno\u00e7\u00f5es de algoritmos, programas e linguagens de programa\u00e7\u00e3o; tipos de dados e \nvari\u00e1veis; express\u00f5es l\u00f3gicas, estruturas de controle; vetores e matrizes; modulariza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6001":{"codigo":"BLU6001","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Conjunto dos n\u00fameros Reais. Fun\u00e7\u00f5es elementares e trigonom\u00e9tricas. Limites e continuidade. Derivada. Aplica\u00e7\u00f5es de Derivada. Integral definida. Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. Integral indefinida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6002":{"codigo":"BLU6002","nome":"Desenho T\u00e9cnico para Engenharia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho T\u00e9cnico. Normas fundamentais para o Desenho T\u00e9cnico. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o nos diedros. Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de pe\u00e7as simples. Sistema de cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas. Introdu\u00e7\u00e3o a software para express\u00e3o gr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6003":{"codigo":"BLU6003","nome":"Qu\u00edmica Geral e Inorg\u00e2nica","ementa":"Estrutura at\u00f4mica. Tabela e propriedades peri\u00f3dicas. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e \nestequiometria. Teoria \u00e1cido-base. Solu\u00e7\u00f5es. Compostos de Coordena\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2202":{"codigo":"BLU2202","nome":"Projeto de Materiais II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6004":{"codigo":"BLU6004","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es de integral. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de 1a e 2a ordem. Integral impr\u00f3pria. Transformada de Laplace. Limite e continuidade de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. Plano tangente. Derivadas direcionais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6005":{"codigo":"BLU6005","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"\u00c1lgebra vetorial. Retas e planos. Matrizes, sistemas lineares e determinantes. Espa\u00e7o \nvetorial Rn. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais. Autovalores e autovetores de matrizes. Diagonaliza\u00e7\u00e3o de matrizes sim\u00e9tricas. Aplica\u00e7\u00e3o da \u00c1lgebra linear \u00e0s ci\u00eancias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6006":{"codigo":"BLU6006","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Leis de Newton. Trabalho e Energia. Impulso e Quantidade de Movimento. Cinem\u00e1tica \nda Rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da Rota\u00e7\u00e3o. Oscila\u00e7\u00f5es e MHS. Ondas e som . Conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento.Est\u00e1tica. Corpos R\u00edgidos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6009":{"codigo":"BLU6009","nome":"F\u00edsica II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6106":{"codigo":"BLU6106","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o. Movimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e energia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6109":{"codigo":"BLU6109","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Est\u00e1tica de fluidos; Din\u00e2mica de flu\u00eddos; Oscila\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas; Ondas; Som; Temperatura; Calor e primeira lei da termodin\u00e2mica; Gases ideais; Entropia e segunda lei da termodin\u00e2mica; Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6206":{"codigo":"BLU6206","nome":"F\u00edsica Experimental I","ementa":"Algarismos Significativos. Erros. Gr\u00e1ficos. For\u00e7a e movimento. Momento. Movimento peri\u00f3dico. Trabalho e Energia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6209":{"codigo":"BLU6209","nome":"F\u00edsica Experimental II","ementa":"Flu\u00eddos; Ondas e Som; Termodin\u00e2mica; Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2301":{"codigo":"BLU2301","nome":"Fundamentos de Estruturas e Microestrutura dos Materiais","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2302":{"codigo":"BLU2302","nome":"Termodin\u00e2mica p\/ Eng. de Materais","ementa":"Estado gasoso, calor, temperatura e press\u00e3o. Vari\u00e1veis de estado e equa\u00e7\u00f5es de estado.  \nAs  propriedades  dos  materiais.  Sistemas  termodin\u00e2micos.  Leis  da  termodin\u00e2mica.  \nEntropia.  Termoqu\u00edmica.  Potenciais  termodin\u00e2micos.  Crit\u00e9rios  de  espontaneidade  de  \nprocessos. Estabilidade de \u00f3xidos e sulfetos, Diagramas de Ellingham.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2303":{"codigo":"BLU2303","nome":"Projeto de Materiais III","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6008":{"codigo":"BLU6008","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Integrais M\u00faltiplas. Integral de linha. Integrais de superf\u00edcie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6010":{"codigo":"BLU6010","nome":"F\u00edsica III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6011":{"codigo":"BLU6011","nome":"Mec\u00e2nica dos S\u00f3lidos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos. Esfor\u00e7os internos em componentes estruturais. Tens\u00e3o. Deforma\u00e7\u00e3o. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais. Esfor\u00e7o axial. Tor\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o. Flex\u00e3o em vigas com dois ou mais materiais. Cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise das m\u00e1ximas tens\u00f5es. Crit\u00e9rios de falha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU6004 e BLU6005 e BLU6006) ou (BLU6004 ou BLU6005 ou BLU6106 ou BLU6206)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6110":{"codigo":"BLU6110","nome":"F\u00edsica III","ementa":"Carga El\u00e9trica. Lei de Coulomb. Princ\u00edpio da Superposi\u00e7\u00e3o. O campo el\u00e9trico. A lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Capacit\u00e2ncia. Associa\u00e7\u00e3o de Capacitores. Corrente El\u00e9trica. Resist\u00eancia e Resistividade. Lei de Ohm. Pot\u00eancia em circuitos el\u00e9tricos. Associa\u00e7\u00e3o de resistores. Circuitos el\u00e9tricos. Circuitos RC. Campo Magn\u00e9tico. Lei de Biot-Savart. Lei de Amp\u00e9re. Lei da indu\u00e7\u00e3o de Faraday. Lei de Lenz. Indut\u00e2ncia. Oscila\u00e7\u00f5es Eletromagn\u00e9ticas. Circuito LC. Circuito RLC. Gera\u00e7\u00e3o de energia e transmiss\u00e3o. Transformadores. As equa\u00e7\u00f5es de Maxwell. A luz como onda eletromagn\u00e9tica e o espectro eletromagn\u00e9tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6210":{"codigo":"BLU6210","nome":"F\u00edsica Experimental III","ementa":"Durante as aulas experimentais os estudantes utilizar\u00e3o sistemas e dispositivos preparados pelo professor e pelos t\u00e9cnicos para realizarem atividades experimentais. Nesta ocasi\u00e3o os estudantes obter\u00e3o dados experimentais para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2400":{"codigo":"BLU2400","nome":"Qu\u00edmica Org\u00e2nica","ementa":"Teoria estrutural. Nomenclatura, propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas das principais \nfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Forma\u00e7\u00e3o e propriedades das \nprincipais mol\u00e9culas org\u00e2nicas naturais e sint\u00e9ticas usadas como substrato na \nind\u00fastria t\u00eaxtil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2401":{"codigo":"BLU2401","nome":"Reciclagem de Materiais e Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00eddios","ementa":"Conceito de meio ambiente. Conceito de gest\u00e3o ambiental. Sistema de Gest\u00e3o Ambiental  \nnas organiza\u00e7\u00f5es.  Tipologias de res\u00edduos em raz\u00e3o da origem e da natureza; Legisla\u00e7\u00e3o  \nnacional;  Caracteriza\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos;  Tratamento  f\u00edsico-mec\u00e2nico  de  res\u00edduos;  \nTratamento  termoqu\u00edmico;  Processos  de  incinera\u00e7\u00e3o;  Biodigest\u00e3o,  Compostagem,  \nTratamento  Mec\u00e2nico  Biol\u00f3gico  de  res\u00edduos;  Confinamento;  Aterros  sanit\u00e1rios;  \nImpactos  ambientais;  Recolha\/pr\u00e9-tratamento\/reciclagem\/novos  produtos;  Processos  \nde  fabrica\u00e7\u00e3o  industriais  e  a  valoriza\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos;  Oportunidades  de  neg\u00f3cios,  \ninova\u00e7\u00e3o  e  transfer\u00eancia  tecnol\u00f3gica  inerentes  \u00e0  Lei  Federal  de  Res\u00edduos  S\u00f3lidos. \nNormas e legisla\u00e7\u00f5es ambientais correlatas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2402":{"codigo":"BLU2402","nome":"Ensaio de Materiais","ementa":"Medi\u00e7\u00e3o de grandezas f\u00edsicas como resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica  e pl\u00e1stica  \nde materiais. Estudo e execu\u00e7\u00e3o de experimentos em mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos e materiais  \nde  constru\u00e7\u00e3o  mec\u00e2nica.  C\u00e1lculo  de  constantes  el\u00e1sticas,  ductilidade,  tenacidade,  \nresist\u00eancia  ao  impacto,  vida  sob  fadiga.   Resist\u00eancia  \u00e0  flex\u00e3o  para  s\u00f3lidos  fr\u00e1geis.  \nMedidas calorim\u00e9tricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2100","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2403":{"codigo":"BLU2403","nome":"Propriedades e Aplica\u00e7\u00f5es de Materais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2404":{"codigo":"BLU2404","nome":"Projeto de Materiais IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6013":{"codigo":"BLU6013","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Infer\u00eancia Descritiva. Probabilidade: Axiomas, Probabilidade Condicional e Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Discretas e Continuas. Modelos de Probabilidades para Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Discretas: Bernoulli, Binomial e Poisson. Modelos de Probabilidades para Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Continuam: Uniforme, Normal, Exponencial e Gama. Calculo de amostra de um experimento. Regress\u00e3o. Correla\u00e7\u00e3o. Infer\u00eancia Estat\u00edstica: Distribui\u00e7\u00f5es Amostrais, Intervalos de Confian\u00e7a e Teste de Hip\u00f3teses.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6000","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2500":{"codigo":"BLU2500","nome":"Fisica IV","ementa":"Ondas  eletromagn\u00e9ticas.  Ondas  luminosas.  \u00d3tica  geom\u00e9trica.  Interfer\u00eancia.  Difra\u00e7\u00e3o.  \nPolariza\u00e7\u00e3o.  Instrumentos  \u00f3ticos  e  Espectroscopia.  Desenvolvimento  hist\u00f3rico  da  \nmec\u00e2nica  qu\u00e2ntica.  Dualidade  onda  part\u00edcula  e  o  efeito  fotoel\u00e9trico.  Aplica\u00e7\u00f5es  da  \nequa\u00e7\u00e3o  de  Schroedinger.  \u00c1tomos  e  a  tabela  peri\u00f3dica.  Mol\u00e9culas  e  espectros  \nmoleculares. S\u00f3lidos: propriedades \u00f3ticas, el\u00e9tricas  e magn\u00e9ticas. O n\u00facleo. Introdu\u00e7\u00e3o  \na Relatividade Especial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU6008 e BLU6010) ou (BLU6008 ou BLU6110 ou BLU6210)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2501":{"codigo":"BLU2501","nome":"S\u00edntese e Qu\u00edmica de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  a  pol\u00edmeros.  Polimeriza\u00e7\u00e3o  em  etapas.  Polimeriza\u00e7\u00e3o  em  cadeia  radicalar.  \nPolimeriza\u00e7\u00e3o  i\u00f4nica. Copolimeriza\u00e7\u00e3o em  cadeia. Polimeriza\u00e7\u00e3o  por  abertura de  anel.  \nEsteroqu\u00edmica  da  polimeriza\u00e7\u00e3o.  T\u00e9cnicas  de  polimeriza\u00e7\u00e3o.  Rea\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas  em  \npol\u00edmeros.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2502":{"codigo":"BLU2502","nome":"Processamento de Materiais","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2503":{"codigo":"BLU2503","nome":"Laborat\u00f3rio de Materiais: Propriedades T\u00e9rmicas","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6014":{"codigo":"BLU6014","nome":"Fen\u00f4menos de Transporte","ementa":"Conceitos e defini\u00e7\u00f5es, Dimens\u00f5es e Unidades, Equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos processos de transporte molecular unidimensional: quantidade de movimento, calor e massa, Est\u00e1tica dos fluidos, Caracter\u00edsticas fenomenol\u00f3gicas dos escoamentos, Transfer\u00eancia de calor: condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o, Fundamentos de Transfer\u00eancia de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7000":{"codigo":"BLU7000","nome":"Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade","ementa":"No\u00e7\u00f5es dos estudos de CTS. Implica\u00e7\u00f5es sociais das ci\u00eancias e das tecnologias. Rela\u00e7\u00f5es entre mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social. Impactos cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e riscos. Progresso t\u00e9cnico e marginaliza\u00e7\u00e3o social. Quest\u00f5es de g\u00eanero e \u00e9tnico-raciais em ci\u00eancia e tecnologia. Tecnologias para inclus\u00e3o social. Sistemas sociotecnol\u00f3gicos e democracia sociot\u00e9cnica. Estudos de controv\u00e9rsias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. Participa\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas de CT. Desafios atuais para a Am\u00e9rica Latina. \u00c9tica e Direitos Humanos e Engenharia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6464":{"codigo":"ZZT6464","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU2001":{"codigo":"BLU2001","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":198,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2605":{"codigo":"BLU2605","nome":"Projeto de Materiais V","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2404","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2701":{"codigo":"BLU2701","nome":"Adminsitra\u00e7\u00e3o e Economia","ementa":"Conceitos  e  principais  teorias  de  administra\u00e7\u00e3o,  Sistemas  de  gest\u00e3o,  Gest\u00e3o  da  \nprodu\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o econ\u00f4mica e financeira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2702":{"codigo":"BLU2702","nome":"Engenharia de Superf\u00edcies","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0  Engenharia  de  superf\u00edcie;  Fundamentos  e  aplica\u00e7\u00f5es  de  Tribologia.  \nModifica\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcies.  Corros\u00e3o; Taxas de corros\u00e3o; Passividade; Efeitos do meio  \nambiente;  Formas  de  corros\u00e3o;  Preven\u00e7\u00e3o  da  corros\u00e3o;  Prote\u00e7\u00e3o  cat\u00f3dica;  Oxida\u00e7\u00e3o  \npor atmosfera gasosa; Cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie met\u00e1lica. Pilha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2703":{"codigo":"BLU2703","nome":"Eletroqu\u00edmica e Corros\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2706":{"codigo":"BLU2706","nome":"Projeto de Materiais VI","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7001":{"codigo":"BLU7001","nome":"Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Sociedade","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. As modeliza\u00e7\u00f5es dos processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos tecnol\u00f3gicos. Argumenta\u00e7\u00f5es deterministas: determinismo tecnol\u00f3gico, determinismo social. Economia da inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social. Grandes sistemas tecnol\u00f3gicos e redes tecno-econ\u00f4micas. Tecnologias apropriadas, tecnologias alternativas e tecnologias sociais. Revis\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o tecnologia, desenvolvimento e democracia. Pol\u00edticas P\u00fablicas em Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Desafios em CT&I no Brasil, Am\u00e9rica Latina e Caribe.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6475":{"codigo":"ZZT6475","nome":"Optativa Eng. de Materiais I*","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU2002":{"codigo":"BLU2002","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":306,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2901":{"codigo":"BLU2901","nome":"T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Materiais","ementa":"T\u00f3picos Avan\u00e7ados dentro da Engenharia e Ci\u00eancia dos Materiais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2500","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7002":{"codigo":"BLU7002","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais.","ementa":"\"Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em conextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar: realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns  aspectos pessoaos (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da da comunidade surda brasileira\"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6476":{"codigo":"ZZT6476","nome":"Optativa Eng. de Materiais II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6477":{"codigo":"ZZT6477","nome":"Optativa de Outras Engenharias","ementa":"","carga_horaria":144,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6478":{"codigo":"ZZT6478","nome":"Optativa de Ci\u00eancias Humanas II","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6479":{"codigo":"ZZT6479","nome":"Optativa de Ci\u00eancias Ambientais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU2003":{"codigo":"BLU2003","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III","ementa":"","carga_horaria":198,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2004":{"codigo":"BLU2004","nome":"TCC","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o  acad\u00eamica  que  expresse  as  compet\u00eancias  e  habilidades  \ndesenvolvidas pelos alunos, assim como os conhecimentos por estes adquiridos \ndurante o curso de gradua\u00e7\u00e3o, que demonstre maturidade cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica \ncorrespondente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o em Engenharia de Materiais.  \nAo  final,  os  estudantes  devem  apresentar  uma  monografia  a  ser  defendida  \npublicamente perante banca examinadora.","carga_horaria":252,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2605","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2010":{"codigo":"BLU2010","nome":"Estrutura e Propriedades de Pol\u00edmeros","ementa":"Estrutura,  propriedade  e  aplica\u00e7\u00f5es  dos  materiais  polim\u00e9ricos.  Fundamentos  da  \nestrutura  molecular  dos  pol\u00edmeros.  Pol\u00edmeros  em  solu\u00e7\u00e3o.  Massas  molares  em  \npol\u00edmeros.  Estrutura  molecular  do  estado  s\u00f3lido.  Comportamento  t\u00e9rmico  dos  \npol\u00edmeros:  rela\u00e7\u00e3o  entre  as temperaturas de transi\u00e7\u00e3o  v\u00edtrea  e de fus\u00e3o  e  a estrutura  \nqu\u00edmica  dos  pol\u00edmeros.  Cristalinidade  e  resposta  mec\u00e2nica.  Propriedades  el\u00e9tricas  e  \n\u00f3ticas de pol\u00edmeros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2011":{"codigo":"BLU2011","nome":"Processamento de Materiais Polim\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  ao  processamento  de  pol\u00edmeros.  No\u00e7\u00f5es  b\u00e1sicas  de  reologia  de  pol\u00edmeros.  \nPrincipais t\u00e9cnicas de processamento de termopl\u00e1sticos: extrus\u00e3o, moldagem por inje\u00e7\u00e3o,  \nmoldagem por sopro, termoformagem e rotomoldagem. Processamento de elast\u00f4meros.  \nProcessamento de termorr\u00edgidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2012":{"codigo":"BLU2012","nome":"Blendas e Comp\u00f3sitos Polim\u00e9ricos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2013":{"codigo":"BLU2013","nome":"Aditiva\u00e7\u00e3o de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e requisitos. Degrada\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros. Tipos de  \naditivos  usados  em  materiais  polim\u00e9ricos  (estabilizantes,  plastificantes,  lubrificantes,  \nantiest\u00e1ticos, retardantes de chama, pigmentos, agentes nucleantes, cargas de refor\u00e7o e  \nenchimento, espumantes, modificadores de impacto).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2014":{"codigo":"BLU2014","nome":"Materiais Met\u00e1licos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Estudo  da  composi\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica,  microestrutura,  propriedades,  aplica\u00e7\u00f5es  e  \ncaracter\u00edsticas  de  processamento  (t\u00e9rmico  e  mec\u00e2nico)  dos  principais  metais  e  ligas  \nutilizados  na  engenharia:  Ferros  fundidos;  A\u00e7os;  Cobre  e  suas  ligas;  Alum\u00ednio  e  suas  \nligas;  Magn\u00e9sio  e  Ber\u00edlio;  Tit\u00e2nio  e  suas  ligas;  Ligas  de  N\u00edquel  e  Cobalto;  Ligas  de  \nChumbo;  Metais  Refrat\u00e1rios.  Metais  Preciosos.  Comp\u00f3sitos  de  Matriz  Met\u00e1lica.  \nMateriais Met\u00e1licos Sinterizados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2015":{"codigo":"BLU2015","nome":"Materiais Cer\u00e2micos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Materiais  cer\u00e2micos  tradicionais  e  avan\u00e7ados.   Propriedades  intr\u00ednsecas  dos  materiais  \ncer\u00e2micos. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Estruturas cristalinas e amorfas. Formula\u00e7\u00f5es e diagramas  \nde  equil\u00edbrio.  Propriedades t\u00e9rmicas  e  mec\u00e2nicas.  Crescimento  sub-cr\u00edtico   de  trincas.  \nResist\u00eancia  ao  choque  t\u00e9rmico.  Mecanismos  de  tenacifica\u00e7\u00e3o.   Propriedades  \u00f3ticas,  \nel\u00e9tricas e magn\u00e9ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2016":{"codigo":"BLU2016","nome":"Metal\u00fargica do P\u00f3 e Materiais Conjugados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2017":{"codigo":"BLU2017","nome":"Materiais V\u00edtreos","ementa":"Breve hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o dos materiais v\u00edtreos.  Vidros:  Defini\u00e7\u00f5es,  \nFundamentos  do  estado  v\u00edtreo,  Forma\u00e7\u00e3o  dos  vidros,  Composi\u00e7\u00e3o.  Vitrocer\u00e2micos:  \nDefini\u00e7\u00f5es e Conceitos Gerais. Defini\u00e7\u00f5es e Conceitos de Esmaltes Cer\u00e2micos\/Vidrados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2018":{"codigo":"BLU2018","nome":"Processamento e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais Particulados","ementa":"Etapas b\u00e1sicas do processamento de um material a partir de p\u00f3s; Tecnologias  \nb\u00e1sicas de fabrica\u00e7\u00e3o de p\u00f3s: a) conceitos de part\u00edcula, gr\u00e3o, gr\u00e2nulo e aglomerado; b)  \nvis\u00e3o  geral  dos  processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o  de  p\u00f3s:  Moagem  de  materiais  fr\u00e1geis  ou  \nfragilizados; Atomiza\u00e7\u00e3o de metais no estado l\u00edquido; Obten\u00e7\u00e3o de p\u00f3s met\u00e1licos a partir  \nde  solu\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas;  Processos  termoqu\u00edmicos  (redu\u00e7\u00e3o  de  \u00f3xidos,  carboneta\u00e7\u00e3o  e  \nnitreta\u00e7\u00e3o  de  p\u00f3s met\u00e1licos);  Processo  Carbonila.  Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e  propriedades  \ntecnol\u00f3gicas  de  p\u00f3s  (tamanho  de  part\u00edcula,  superf\u00edcie  espec\u00edfica  livre,  forma  das  \npart\u00edculas,  densidade  aparente,  escoabilidade,  compressibilidade,  sinterabilidade,  \ncomportamento reol\u00f3gico de  sistemas particulados);  Conforma\u00e7\u00e3o ou  compacta\u00e7\u00e3o de  \n66 \np\u00f3s  (compacta\u00e7\u00e3o  uniaxial,  compacta\u00e7\u00e3o  isost\u00e1tica,  lamina\u00e7\u00e3o  e  extrus\u00e3o  de  p\u00f3s,  \nmoldagem  por  inje\u00e7\u00e3o,  compacta\u00e7\u00e3o  a  quente,  colagem  de  barbotina,  tap  casting);  \nTratamento  T\u00e9rmico  de  sinteriza\u00e7\u00e3o:  sinteriza\u00e7\u00e3o  no  estado  s\u00f3lido,  sinteriza\u00e7\u00e3o  com  \npresen\u00e7a  de  fase  l\u00edquida,  sinteriza\u00e7\u00e3o  assistida  por  press\u00e3o  externa  e  field  assisted  \nsintering;  homogeneiza\u00e7\u00e3o  de  misturas  de  p\u00f3s  durante  a  sinteriza\u00e7\u00e3o;  Fornos  de  \nsinteriza\u00e7\u00e3o;  Equil\u00edbrio  de  rea\u00e7\u00f5es  entre  s\u00f3lido-g\u00e1s  nos  fornos  e  atmosferas  comerciais  \nde sinteriza\u00e7\u00e3o. Principais materiais sinterizados comerciais; Metais refrat\u00e1rios; Cer\u00e2mica  \navan\u00e7ada; Cer\u00e2mica estrutural; Materiais magn\u00e9ticos sinterizados, etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2019":{"codigo":"BLU2019","nome":"T\u00e9cnicas de Uni\u00e3o e Usinagem de Materiais","ementa":"Processos de fabrica\u00e7\u00e3o com remo\u00e7\u00e3o de material (usinagem): torneamento,  \ncorte,  retifica\u00e7\u00e3o,  brunimento,  fura\u00e7\u00e3o,  eletroeros\u00e3o,  eros\u00e3o  eletroqu\u00edmica,  ultrasom,  \nfeixe  eletr\u00f4nico,  raio  laser  e  outros.  Descri\u00e7\u00e3o  dos  diversos  equipamentos  para  \n67 \nautomatizar  os  processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o.  No\u00e7\u00f5es  de  interliga\u00e7\u00e3o  com  outros  setores  \n(projetos,  planejamento  e  montagem,  etc).  Processos  de  uni\u00e3o  t\u00e9rmica  (soldagem,  \nbrasagem, sinterbonding).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2020":{"codigo":"BLU2020","nome":"Processamento de Materiais Met\u00e1licos","ementa":"Processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o  de  metais.  Fundi\u00e7\u00e3o.  Conforma\u00e7\u00e3o  Mec\u00e2nica.  \nTratamento t\u00e9rmico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2005":{"codigo":"BLU2005","nome":"Atividades-Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":198,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7003":{"codigo":"BLU7003","nome":"Teoria do Conhecimento para Engenharia","ementa":"Origem   e   evolu\u00e7\u00e3o   da   tecnologia.   Distin\u00e7\u00e3o   entre   ci\u00eancia   e   tecnologia,   t\u00e9cnica e  \ntecnologia,   e   engenharia   e   tecnologia.   Defini\u00e7\u00e3o   de   tecnologia.   Classifica\u00e7\u00e3o   das  \nTecnologias.   Pesquisa   tecnol\u00f3gica.   L\u00f3gica   da   pesquisa   tecnol\u00f3gica. Conceito   de  \nverdade na  pesquisa  tecnol\u00f3gica.  Quest\u00f5es  epistemol\u00f3gicas  da  tecnologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7004":{"codigo":"BLU7004","nome":"Tecnologias para o Desenvolvimento Inclusivo","ementa":"Tecnologias para o desenvolvimento inclusivo: desenvolvimento de tecnologias para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais e ambientais. Pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias institucionais, desenho de artefatos e sistemas. Mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social; Economia solid\u00e1ria e desenvolvimento local; Articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conhecimentos; Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica; Desenho de estrat\u00e9gias de inclus\u00e3o e desenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7005":{"codigo":"BLU7005","nome":"Sociedade, Tecnologia e Hist\u00f3ria","ementa":"An\u00e1lise  das  transforma\u00e7\u00f5es  hist\u00f3ricas  da  tecnologia,  destacando-se  a  import\u00e2ncia  do  \ntema \"t\u00e9cnica e sociedade\" para a compreens\u00e3o dos processos socioculturais. Por meio  \nde uma abordagem tribut\u00e1ria da no\u00e7\u00e3o de cultura material e da sociologia das ci\u00eancias  \ne  das  t\u00e9cnicas,  prop\u00f5e-se  uma  s\u00e9rie  de  estudos  sobre  as  rela\u00e7\u00f5es  do  homem  com  a  \nmat\u00e9ria e com o objeto t\u00e9cnico de maneira geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20171":{"id":"59","codigo":20171,"codigo_curso":753,"carga_horaria_ufsc":4320,"carga_horaria_mec":3600,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":16,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":10,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curriculo 20171","ucs":{"BLU2102":{"codigo":"BLU2102","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia de Materiais","ementa":"Origens  da  engenharia;  A  profiss\u00e3o  de  engenheiro  de  materiais;  Diferentes  classes  e  \nclassifica\u00e7\u00f5es  de  materiais;  Materiais  Avan\u00e7ados;  Semin\u00e1rios  sobre  temas  atuais  de  \nengenharia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU2100","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6000":{"codigo":"BLU6000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos computadores e sistemas operacionais; uso do computador \n(manipula\u00e7\u00e3o de arquivos e textos, execu\u00e7\u00e3o de programas, pesquisa na internet); \nno\u00e7\u00f5es de algoritmos, programas e linguagens de programa\u00e7\u00e3o; tipos de dados e \nvari\u00e1veis; express\u00f5es l\u00f3gicas, estruturas de controle; vetores e matrizes; modulariza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6001":{"codigo":"BLU6001","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"Conjunto dos n\u00fameros Reais. Fun\u00e7\u00f5es elementares e trigonom\u00e9tricas. Limites e continuidade. Derivada. Aplica\u00e7\u00f5es de Derivada. Integral definida. Teorema Fundamental do C\u00e1lculo. Integral indefinida. T\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6002":{"codigo":"BLU6002","nome":"Desenho T\u00e9cnico para Engenharia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho T\u00e9cnico. Normas fundamentais para o Desenho T\u00e9cnico. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o nos diedros. Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de pe\u00e7as simples. Sistema de cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas. Introdu\u00e7\u00e3o a software para express\u00e3o gr\u00e1fica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6003":{"codigo":"BLU6003","nome":"Qu\u00edmica Geral e Inorg\u00e2nica","ementa":"Estrutura at\u00f4mica. Tabela e propriedades peri\u00f3dicas. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e \nestequiometria. Teoria \u00e1cido-base. Solu\u00e7\u00f5es. Compostos de Coordena\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6905":{"codigo":"BLU6905","nome":"Geometria Anal\u00edtica e \u00c1lgebra Linear","ementa":"\u00c1lgebra Vetorial e Geometria no Espa\u00e7o. Matrizes e Sistemas de Equa\u00e7\u00f5es Lineares. Retas e Planos. Se\u00e7\u00f5es C\u00f4nicas. Superf\u00edcies e Curvas no Espa\u00e7o. Espa\u00e7os Vetoriais. Transforma\u00e7\u00f5es Lineares.Autovalores e Autovetores","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6000":{"codigo":"CAC6000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos computadores e sistemas operacionais; uso do computador (manipula\u00e7\u00e3o de arquivos e\ntextos, execu\u00e7\u00e3o de programas, pesquisa na internet); no\u00e7\u00f5es de algoritmos, programas e linguagens de\nprograma\u00e7\u00e3o; tipos de dados e vari\u00e1veis; express\u00f5es l\u00f3gicas, estruturas de controle; vetores e matrizes;\nmodulariza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU3101 ou BLU6000","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6002":{"codigo":"CAC6002","nome":"Desenho T\u00e9cnico para Engenharia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho T\u00e9cnico. Normas fundamentais para o Desenho T\u00e9cnico. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o nos diedros. Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de pe\u00e7as simples. Sistema de cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas. Introdu\u00e7\u00e3o a software para express\u00e3o gr\u00e1fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6002","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6003":{"codigo":"CEE6003","nome":"Qu\u00edmica Geral e Inorg\u00e2nica","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2102":{"codigo":"EMT2102","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia de Materiais","ementa":"Curso Engenharia de Materiais UFSC\/BNU, Origens da Engenharia, Profiss\u00e3o Engenheiro Materiais, Classes\nde Materiais, Metais, Pol\u00edmeros, Cer\u00e2micos, Comp\u00f3sitos, Quest\u00f5es Ambientais, Quest\u00f5es Econ\u00f4micas e\nSociais de Materiais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU2100 ou BLU2102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT8101":{"codigo":"MAT8101","nome":"C\u00e1lculo I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT8111":{"codigo":"MAT8111","nome":"Geometria Anal\u00edtica e \u00c1lgebra Linear","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6005 ou BLU6905","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU1101":{"codigo":"BLU1101","nome":"Qu\u00edmica Experimental","ementa":"Conceitos fundamentais e manuseio de aparelhagem; estequiometria. \nsolu\u00e7\u00f5es e titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido e base; opera\u00e7\u00f5es com misturas; termoqu\u00edmica; \neletroqu\u00edmica; cin\u00e9tica. equil\u00edbrio qu\u00edmico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2204":{"codigo":"BLU2204","nome":"Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Microestrutural","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  a  An\u00e1lise  Microestrutural,  Difra\u00e7\u00e3o  de  raios  X,  T\u00e9cnicas  de  An\u00e1lise  \nMicroestrutural:  Prepara\u00e7\u00e3o  de  Amostras,  Microscopia  \u00d3ptica,  An\u00e1lise  de  Imagens.  \nTeoria e Pr\u00e1tica em Microscopia. Estudos de casos em Materiais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2205":{"codigo":"BLU2205","nome":"Fundamentos de Estrutura e Microestrutura de Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2203","prerequisito":"BLU2102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2400":{"codigo":"BLU2400","nome":"Qu\u00edmica Org\u00e2nica","ementa":"Teoria estrutural. Nomenclatura, propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas das principais \nfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Forma\u00e7\u00e3o e propriedades das \nprincipais mol\u00e9culas org\u00e2nicas naturais e sint\u00e9ticas usadas como substrato na \nind\u00fastria t\u00eaxtil.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6004":{"codigo":"BLU6004","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es de integral. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de 1a e 2a ordem. Integral impr\u00f3pria. Transformada de Laplace. Limite e continuidade de fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. Plano tangente. Derivadas direcionais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6106":{"codigo":"BLU6106","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o. Movimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e energia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6006","prerequisito":"BLU6001","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6206":{"codigo":"BLU6206","nome":"F\u00edsica Experimental I","ementa":"Algarismos Significativos. Erros. Gr\u00e1ficos. For\u00e7a e movimento. Momento. Movimento peri\u00f3dico. Trabalho e Energia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE1101":{"codigo":"CEE1101","nome":"Qu\u00edmica Experimental","ementa":"Conceitos fundamentais e manuseio de aparelhagem; Estequiometria; Solu\u00e7\u00f5es e titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido e base;\nOpera\u00e7\u00f5es com misturas; Termoqu\u00edmica; Eletroqu\u00edmica; Cin\u00e9tica; Equil\u00edbrio qu\u00edmico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU1101","prerequisito":"BLU6003 ou CEE6003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE2400":{"codigo":"CEE2400","nome":"Qu\u00edmica Org\u00e2nica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as\nintermoleculares. \u00c1cidos e bases em Qu\u00edmica Org\u00e2nica. An\u00e1lise conformacional e\nestereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de\nsubstitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.\nAromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e\nsubstitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Radicais livres.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2400","prerequisito":"BLU6003 ou CEE6003","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6106":{"codigo":"CEE6106","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o. Movimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e energia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6006 ou BLU6106","prerequisito":"BLU6001 ou MAT8101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6202":{"codigo":"CEE6202","nome":"F\u00edsica Experimental I","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6006 ou BLU6206","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2204":{"codigo":"EMT2204","nome":"Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Microestrutural","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2204 ou BLU2301","prerequisito":"BLU2102 ou EMT2102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2205":{"codigo":"EMT2205","nome":"Fundamentos de Estrutura e Microestrutura de Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito":"BLU2102 ou EMT2102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT8201":{"codigo":"MAT8201","nome":"C\u00e1lculo II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6004","prerequisito":"BLU6001 ou MAT8101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2300":{"codigo":"BLU2300","nome":"Gest\u00e3o de Projetos e Produtos","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o: conceitos, tipos, caracter\u00edsticas, modelos e ferramentas da gest\u00e3o  \nda inova\u00e7\u00e3o, indicadores e barreiras. Criatividade: t\u00e9cnicas e din\u00e2micas para melhorar a  \ncriatividade, quebra de paradigmas, produtos criativos. Empreendedorismo: defini\u00e7\u00f5es,  \ntipos  de  empreendedores,  tend\u00eancias  mundiais,  avalia\u00e7\u00f5es  de  ambientes  para  \nempreender.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2101 e BLU2303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2506":{"codigo":"BLU2506","nome":"S\u00edntese e Qu\u00edmica de Pol\u00edmeros","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2501","prerequisito":"BLU2400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6008":{"codigo":"BLU6008","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"Integrais M\u00faltiplas. Integral de linha. Integrais de superf\u00edcie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6004","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6011":{"codigo":"BLU6011","nome":"Mec\u00e2nica dos S\u00f3lidos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos. Esfor\u00e7os internos em componentes estruturais. Tens\u00e3o. Deforma\u00e7\u00e3o. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais. Esfor\u00e7o axial. Tor\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o. Flex\u00e3o em vigas com dois ou mais materiais. Cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise das m\u00e1ximas tens\u00f5es. Crit\u00e9rios de falha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU6106 ou CEE6106) e BLU6206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6013":{"codigo":"BLU6013","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Infer\u00eancia Descritiva. Probabilidade: Axiomas, Probabilidade Condicional e Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Discretas e Continuas. Modelos de Probabilidades para Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Discretas: Bernoulli, Binomial e Poisson. Modelos de Probabilidades para Vari\u00e1veis Aleat\u00f3rias Continuam: Uniforme, Normal, Exponencial e Gama. Calculo de amostra de um experimento. Regress\u00e3o. Correla\u00e7\u00e3o. Infer\u00eancia Estat\u00edstica: Distribui\u00e7\u00f5es Amostrais, Intervalos de Confian\u00e7a e Teste de Hip\u00f3teses.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6000","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6109":{"codigo":"BLU6109","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Est\u00e1tica de fluidos; Din\u00e2mica de flu\u00eddos; Oscila\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas; Ondas; Som; Temperatura; Calor e primeira lei da termodin\u00e2mica; Gases ideais; Entropia e segunda lei da termodin\u00e2mica; Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6009","prerequisito":"BLU6106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6209":{"codigo":"BLU6209","nome":"F\u00edsica Experimental II","ementa":"Flu\u00eddos; Ondas e Som; Termodin\u00e2mica; Teoria cin\u00e9tica dos gases.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6009","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6011":{"codigo":"CAC6011","nome":"Mec\u00e2nica dos S\u00f3lidos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o. Esfor\u00e7os internos em componentes estruturais. Tens\u00e3o. Deforma\u00e7\u00e3o. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais. Esfor\u00e7o axial. Tor\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o. Flex\u00e3o em vigas com dois ou mais materiais. Cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise das m\u00e1ximas tens\u00f5es. Crit\u00e9rios de falha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6011","prerequisito":"(BLU6004 e BLU6106 e BLU6206) ou (BLU6004 e BLU6006)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6013":{"codigo":"CAC6013","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Estat\u00edstica Descritiva. Axiomas de Probabilidade. Probabilidade Condicional. Independ\u00eancia. Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias Discretas e Cont\u00ednuas. Modelos de Probabilidade para vari\u00e1veis aleat\u00f3rias Discretas: Bernoulli, Binomial e Poisson. Modelos de Probabilidade para Vari\u00e1veis Cont\u00ednuas: Uniforme, Normal, Exponencial e Gamma. Infer\u00eancia Estat\u00edstica: Distribui\u00e7\u00f5es Amostrais, Intervalos de Confian\u00e7a e Testes de Hip\u00f3teses.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6013","prerequisito":"BLU3101 ou BLU6000 ou MAT8101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6109":{"codigo":"CEE6109","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Est\u00e1tica de fluidos; Din\u00e2mica de flu\u00eddos; Oscila\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas; Ondas; Som; Temperatura; Calor e primeira lei da termodin\u00e2mica; G\u00e1s ideal; Entropia e segunda lei da termodin\u00e2mica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6009 ou BLU6109","prerequisito":"BLU6106 ou CEE6106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6209":{"codigo":"CEE6209","nome":"F\u00edsica Experimental II","ementa":"Flu\u00eddos. Oscila\u00e7\u00f5es. Ondas e Som. Termodin\u00e2mica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6009 ou BLU6209","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1024":{"codigo":"DET1024","nome":"Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o: conceitos, tipos, caracter\u00edsticas, modelos e ferramentas da gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o. Indicadores e barreiras. Criatividade: t\u00e9cnicas e din\u00e2micas para melhorar a criatividade, quebra de paradigmas, produtos criativos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2300","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1025":{"codigo":"DET1025","nome":"Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo: defini\u00e7\u00f5es, tipos de empreendedores, tend\u00eancias mundiais, avalia\u00e7\u00f5es de ambientes para empreender.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2300","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1026":{"codigo":"DET1026","nome":"Gest\u00e3o de Projetos e Produtos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2300 ou (BLU2101 e BLU2303)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2506":{"codigo":"EMT2506","nome":"S\u00edntese e Qu\u00edmica de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a pol\u00edmeros. Polimeriza\u00e7\u00e3o em etapas. Polimeriza\u00e7\u00e3o em cadeia radicalar. Polimeriza\u00e7\u00e3o em\ncadeia i\u00f4nica. Copolimeriza\u00e7\u00e3o. Polimeriza\u00e7\u00e3o por abertura de anel. Estereoqu\u00edmica da polimeriza\u00e7\u00e3o.\nT\u00e9cnicas de polimeriza\u00e7\u00e3o. Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em pol\u00edmeros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2501 ou BLU2506","prerequisito":"BLU2400 ou CEE2400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT8301":{"codigo":"MAT8301","nome":"C\u00e1lculo III","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6008","prerequisito":"BLU6004 ou MAT8201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2010":{"codigo":"BLU2010","nome":"Estrutura e Propriedades de Pol\u00edmeros","ementa":"Estrutura,  propriedade  e  aplica\u00e7\u00f5es  dos  materiais  polim\u00e9ricos.  Fundamentos  da  \nestrutura  molecular  dos  pol\u00edmeros.  Pol\u00edmeros  em  solu\u00e7\u00e3o.  Massas  molares  em  \npol\u00edmeros.  Estrutura  molecular  do  estado  s\u00f3lido.  Comportamento  t\u00e9rmico  dos  \npol\u00edmeros:  rela\u00e7\u00e3o  entre  as temperaturas de transi\u00e7\u00e3o  v\u00edtrea  e de fus\u00e3o  e  a estrutura  \nqu\u00edmica  dos  pol\u00edmeros.  Cristalinidade  e  resposta  mec\u00e2nica.  Propriedades  el\u00e9tricas  e  \n\u00f3ticas de pol\u00edmeros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2014":{"codigo":"BLU2014","nome":"Materiais Met\u00e1licos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Estudo  da  composi\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica,  microestrutura,  propriedades,  aplica\u00e7\u00f5es  e  \ncaracter\u00edsticas  de  processamento  (t\u00e9rmico  e  mec\u00e2nico)  dos  principais  metais  e  ligas  \nutilizados  na  engenharia:  Ferros  fundidos;  A\u00e7os;  Cobre  e  suas  ligas;  Alum\u00ednio  e  suas  \nligas;  Magn\u00e9sio  e  Ber\u00edlio;  Tit\u00e2nio  e  suas  ligas;  Ligas  de  N\u00edquel  e  Cobalto;  Ligas  de  \nChumbo;  Metais  Refrat\u00e1rios.  Metais  Preciosos.  Comp\u00f3sitos  de  Matriz  Met\u00e1lica.  \nMateriais Met\u00e1licos Sinterizados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2015":{"codigo":"BLU2015","nome":"Materiais Cer\u00e2micos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Materiais  cer\u00e2micos  tradicionais  e  avan\u00e7ados.   Propriedades  intr\u00ednsecas  dos  materiais  \ncer\u00e2micos. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Estruturas cristalinas e amorfas. Formula\u00e7\u00f5es e diagramas  \nde  equil\u00edbrio.  Propriedades t\u00e9rmicas  e  mec\u00e2nicas.  Crescimento  sub-cr\u00edtico   de  trincas.  \nResist\u00eancia  ao  choque  t\u00e9rmico.  Mecanismos  de  tenacifica\u00e7\u00e3o.   Propriedades  \u00f3ticas,  \nel\u00e9tricas e magn\u00e9ticas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2302":{"codigo":"BLU2302","nome":"Termodin\u00e2mica p\/ Eng. de Materais","ementa":"Estado gasoso, calor, temperatura e press\u00e3o. Vari\u00e1veis de estado e equa\u00e7\u00f5es de estado.  \nAs  propriedades  dos  materiais.  Sistemas  termodin\u00e2micos.  Leis  da  termodin\u00e2mica.  \nEntropia.  Termoqu\u00edmica.  Potenciais  termodin\u00e2micos.  Crit\u00e9rios  de  espontaneidade  de  \nprocessos. Estabilidade de \u00f3xidos e sulfetos, Diagramas de Ellingham.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6109 e BLU6209","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2405":{"codigo":"BLU2405","nome":"Resist\u00eancia e Falha em Materiais","ementa":"Modos  de  falha,  Comportamento  mec\u00e2nico  dos  materiais,  Ensaio  de  impacto,  Falha  \nest\u00e1tica, Concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o, Falha por fadiga, Fen\u00f4meno de Fadiga, nuclea\u00e7\u00e3o de  \ntrincas, Curva tens\u00e3o deforma\u00e7\u00e3o c\u00edclica, exig\u00eancias de uma an\u00e1lise de fadiga, Crit\u00e9rios  \nde projeto para fadiga, Resist\u00eancia \u00e0 fadiga dos materiais, ensaios de Fadiga, Resultados  \nexperimentais,  Dano  acumulado,  Resist\u00eancia  \u00e0  fadiga  das  pe\u00e7as,  Efeitos  das  \ndescontinuidades  geom\u00e9tricas,  Efeito  de  solicita\u00e7\u00f5es  m\u00e9dias  (cargas  c\u00edclicas),  \nCoeficiente de seguran\u00e7a, Carregamento combinado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6011","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6110":{"codigo":"BLU6110","nome":"F\u00edsica III","ementa":"Carga El\u00e9trica. Lei de Coulomb. Princ\u00edpio da Superposi\u00e7\u00e3o. O campo el\u00e9trico. A lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Capacit\u00e2ncia. Associa\u00e7\u00e3o de Capacitores. Corrente El\u00e9trica. Resist\u00eancia e Resistividade. Lei de Ohm. Pot\u00eancia em circuitos el\u00e9tricos. Associa\u00e7\u00e3o de resistores. Circuitos el\u00e9tricos. Circuitos RC. Campo Magn\u00e9tico. Lei de Biot-Savart. Lei de Amp\u00e9re. Lei da indu\u00e7\u00e3o de Faraday. Lei de Lenz. Indut\u00e2ncia. Oscila\u00e7\u00f5es Eletromagn\u00e9ticas. Circuito LC. Circuito RLC. Gera\u00e7\u00e3o de energia e transmiss\u00e3o. Transformadores. As equa\u00e7\u00f5es de Maxwell. A luz como onda eletromagn\u00e9tica e o espectro eletromagn\u00e9tico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6010","prerequisito":"BLU6004 e BLU6109","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6210":{"codigo":"BLU6210","nome":"F\u00edsica Experimental III","ementa":"Durante as aulas experimentais os estudantes utilizar\u00e3o sistemas e dispositivos preparados pelo professor e pelos t\u00e9cnicos para realizarem atividades experimentais. Nesta ocasi\u00e3o os estudantes obter\u00e3o dados experimentais para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6010","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6110":{"codigo":"CEE6110","nome":"F\u00edsica III","ementa":"Carga El\u00e9trica. Lei de Coulomb. Princ\u00edpio da Superposi\u00e7\u00e3o. O campo el\u00e9trico. A lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Capacit\u00e2ncia. Associa\u00e7\u00e3o de Capacitores. Corrente El\u00e9trica. Resist\u00eancia e Resistividade. Lei de Ohm. Pot\u00eancia em circuitos el\u00e9tricos. Associa\u00e7\u00e3o de resistores. Circuitos el\u00e9tricos. Circuitos RC. Campo Magn\u00e9tico. Lei de Biot-Savart. Lei de Amp\u00e9re. Lei da indu\u00e7\u00e3o de Faraday. Lei de Lenz. Indut\u00e2ncia. Oscila\u00e7\u00f5es Eletromagn\u00e9ticas. Circuito LC. Circuito RLC. Gera\u00e7\u00e3o de energia e transmiss\u00e3o. Transformadores. As equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6010 ou BLU6110","prerequisito":"(BLU6004 e BLU6109) ou (CEE6109 ou MAT8201)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6210":{"codigo":"CEE6210","nome":"F\u00edsica Experimental III","ementa":"Medidas El\u00e9tricas. Eletrost\u00e1tica. Circuitos el\u00e9tricos. Magnetismo. Indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Transformadores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6010 ou BLU6210","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2010":{"codigo":"EMT2010","nome":"Estrutura e Propriedades de Pol\u00edmeros","ementa":"Estrutura, propriedade e aplica\u00e7\u00f5es dos materiais polim\u00e9ricos. Fundamentos da estrutura molecular dos\npol\u00edmeros. Pol\u00edmeros em solu\u00e7\u00e3o. Massas molares em pol\u00edmeros. Estrutura molecular do estado s\u00f3lido.\nComportamento t\u00e9rmico e temperaturas de transi\u00e7\u00e3o em pol\u00edmeros. Comportamento viscoel\u00e1stico.\nComportamento mec\u00e2nico. Propriedades el\u00e9tricas e \u00f3ticas de pol\u00edmeros. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2010","prerequisito":"BLU2501 ou BLU2506 ou EMT2506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2014":{"codigo":"EMT2014","nome":"Materiais Met\u00e1licos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2014","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2015":{"codigo":"EMT2015","nome":"Materiais Cer\u00e2micos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Materiais cer\u00e2micos tradicionais e avan\u00e7ados. Propriedades intr\u00ednsecas dos materiais cer\u00e2micos. Liga\u00e7\u00f5es\nqu\u00edmicas. Estruturas cristalinas e amorfas. Formula\u00e7\u00f5es e diagramas de equil\u00edbrio. Propriedades t\u00e9rmicas e\nmec\u00e2nicas. Crescimento sub-cr\u00edtico de trincas. Resist\u00eancia ao choque t\u00e9rmico. Mecanismos de tenacifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2015","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2302":{"codigo":"EMT2302","nome":"Termodin\u00e2mica para Engenharia de Materiais","ementa":"Leis da termodin\u00e2mica, conceitos de Entalpia e Entropia. Vari\u00e1veis de estado e equa\u00e7\u00f5es de estado.\nRela\u00e7\u00f5es de Maxwell. Energia Livre: Crit\u00e9rios de espontaneidade de processos e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico.\nDiagramas de Ellingham. Potencial Qu\u00edmico, Entropia de Misturas e Forma\u00e7\u00e3o de Diagramas de Fase.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2302","prerequisito":"(BLU6109 e BLU6209) ou (CEE6109 e CEE6209)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2405":{"codigo":"EMT2405","nome":"Resist\u00eancia e Falha em Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2405","prerequisito":"BLU6011 ou CAC6011","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2011":{"codigo":"BLU2011","nome":"Processamento de Materiais Polim\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  ao  processamento  de  pol\u00edmeros.  No\u00e7\u00f5es  b\u00e1sicas  de  reologia  de  pol\u00edmeros.  \nPrincipais t\u00e9cnicas de processamento de termopl\u00e1sticos: extrus\u00e3o, moldagem por inje\u00e7\u00e3o,  \nmoldagem por sopro, termoformagem e rotomoldagem. Processamento de elast\u00f4meros.  \nProcessamento de termorr\u00edgidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2020":{"codigo":"BLU2020","nome":"Processamento de Materiais Met\u00e1licos","ementa":"Processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o  de  metais.  Fundi\u00e7\u00e3o.  Conforma\u00e7\u00e3o  Mec\u00e2nica.  \nTratamento t\u00e9rmico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2402":{"codigo":"BLU2402","nome":"Ensaio de Materiais","ementa":"Medi\u00e7\u00e3o de grandezas f\u00edsicas como resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica  e pl\u00e1stica  \nde materiais. Estudo e execu\u00e7\u00e3o de experimentos em mec\u00e2nica dos s\u00f3lidos e materiais  \nde  constru\u00e7\u00e3o  mec\u00e2nica.  C\u00e1lculo  de  constantes  el\u00e1sticas,  ductilidade,  tenacidade,  \nresist\u00eancia  ao  impacto,  vida  sob  fadiga.   Resist\u00eancia  \u00e0  flex\u00e3o  para  s\u00f3lidos  fr\u00e1geis.  \nMedidas calorim\u00e9tricas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2014 e BLU2405","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2500":{"codigo":"BLU2500","nome":"Fisica IV","ementa":"Ondas  eletromagn\u00e9ticas.  Ondas  luminosas.  \u00d3tica  geom\u00e9trica.  Interfer\u00eancia.  Difra\u00e7\u00e3o.  \nPolariza\u00e7\u00e3o.  Instrumentos  \u00f3ticos  e  Espectroscopia.  Desenvolvimento  hist\u00f3rico  da  \nmec\u00e2nica  qu\u00e2ntica.  Dualidade  onda  part\u00edcula  e  o  efeito  fotoel\u00e9trico.  Aplica\u00e7\u00f5es  da  \nequa\u00e7\u00e3o  de  Schroedinger.  \u00c1tomos  e  a  tabela  peri\u00f3dica.  Mol\u00e9culas  e  espectros  \nmoleculares. S\u00f3lidos: propriedades \u00f3ticas, el\u00e9tricas  e magn\u00e9ticas. O n\u00facleo. Introdu\u00e7\u00e3o  \na Relatividade Especial.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6008 e BLU6110","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2504":{"codigo":"BLU2504","nome":"Processamento de Materiais Cer\u00e2micos","ementa":"Processamento  cer\u00e2mico  e  produtos  cer\u00e2micos.   Mat\u00e9rias-primas  naturais  e  sint\u00e9ticas.  \nT\u00e9cnicas  de  caracteriza\u00e7\u00e3o  de  materiais.   Processamento  a  partir  do  p\u00f3.  Aditivos.  \nEmpacotamento de part\u00edculas e consist\u00eancia. Processos de conforma\u00e7\u00e3o. Sinteriza\u00e7\u00e3o e  \ndilatometria. Processamento de materiais v\u00edtreos e materiais porosos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2505":{"codigo":"BLU2505","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"Ci\u00eancia  e  Conhecimento  cient\u00edfico.  Epistemologia  da  Pesquisa  Cient\u00edfica.  Pressupostos  \nte\u00f3ricos da metodologia cient\u00edfica. Tipos de pesquisas. Elementos e etapas da pesquisa  \ncient\u00edfica. O planejamento de pesquisa. Pesquisa bibliogr\u00e1fica e a base da constru\u00e7\u00e3o do  \ntrabalho cient\u00edfico. T\u00e9cnicas e instrumentos de coleta de dados em pesquisa. A an\u00e1lise  \nde  dados  na  investiga\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica.  Leitura,  interpreta\u00e7\u00e3o  e  avalia\u00e7\u00e3o  cr\u00edtica  de  \ntrabalhos  e  textos  cient\u00edficos.  Comunica\u00e7\u00e3o  e  Express\u00e3o.  Normas  da  Associa\u00e7\u00e3o  \nBrasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT) para o trabalho cient\u00edfico. Elabora\u00e7\u00e3o de projeto  \nde  pesquisa  cient\u00edfica  em  Engenharia.  Reda\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica  de  trabalhos  cient\u00edficos.  \nRelat\u00f3rio de pesquisa, monografia, trabalho de conclus\u00e3o de curso.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU6014":{"codigo":"BLU6014","nome":"Fen\u00f4menos de Transporte","ementa":"Conceitos e defini\u00e7\u00f5es, Dimens\u00f5es e Unidades, Equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos processos de transporte molecular unidimensional: quantidade de movimento, calor e massa, Est\u00e1tica dos fluidos, Caracter\u00edsticas fenomenol\u00f3gicas dos escoamentos, Transfer\u00eancia de calor: condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o, Fundamentos de Transfer\u00eancia de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"(BLU2302 ou EMT2302) e (BLU6008 ou MAT8301)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC2505":{"codigo":"CAC2505","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"A natureza do conhecimento cient\u00edfico e outras formas de conhecimento. Tipos de pesquisa. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas e instrumentos de pesquisa. Elementos e etapas da pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Modalidades de trabalhos acad\u00eamicos e cient\u00edficos e sua normaliza\u00e7\u00e3o (ABNT). An\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos e cient\u00edficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2505 ou BLU7002 ou BLU7006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE2500":{"codigo":"CEE2500","nome":"F\u00edsica IV","ementa":"Dualidade onda-part\u00edcula. A equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger e a interpreta\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica da fun\u00e7\u00e3o de onda.\nAplica\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger a problemas unidimensionais. O \u00e1tomo de Hidrog\u00eanio. Mol\u00e9culas e\nespectros moleculares. Estrutura cristalina de um s\u00f3lido e estrutura de bandas. Semicondutores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2500","prerequisito":"(BLU6008 e BLU6110) ou (CEE6110 e MAT8301)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET6014":{"codigo":"DET6014","nome":"Fen\u00f4menos de Transporte","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitos fundamentais de Fen\u00f4menos de Transporte. Equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos processos de transporte molecular unidimensional: Quantidade de movimento, calor e massa. Est\u00e1tica dos fluidos: caracter\u00edsticas fenomenol\u00f3gicas dos escoamentos, equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da din\u00e2mica dos fluidos. Transfer\u00eancia de calor: condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o. Fundamentos de Transfer\u00eancia de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU6014","prerequisito":"(BLU2302 e BLU6008) ou (EMT2302 e MAT8301)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2011":{"codigo":"EMT2011","nome":"Processamento de Materiais Polim\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao processamento de pol\u00edmeros. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de reologia de pol\u00edmeros. Principais t\u00e9cnicas de\nprocessamento de termopl\u00e1sticos: extrus\u00e3o, moldagem por inje\u00e7\u00e3o, moldagem por sopro, termoformagem\ne rotomoldagem. Processamento de elast\u00f4meros. Processamento de termorr\u00edgidos. No\u00e7\u00f5es de manufatura\naditiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2011","prerequisito":"BLU2010 ou EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2020":{"codigo":"EMT2020","nome":"Processamento de Materiais Met\u00e1licos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos processos de fabrica\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos. Fundi\u00e7\u00e3o. Soldagem. Conforma\u00e7\u00e3o\nMec\u00e2nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2020","prerequisito":"BLU2014 ou EMT2014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2402":{"codigo":"EMT2402","nome":"Ensaios de Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2402","prerequisito":"(BLU2405 ou EMT2405) e (BLU2014 ou EMT2014)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2504":{"codigo":"EMT2504","nome":"Processamento de Materiais Cer\u00e2micos","ementa":"Etapas de produ\u00e7\u00e3o de produtos cer\u00e2micos. Mat\u00e9rias-primas naturais e sint\u00e9ticas. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de\nT\u00e9cnicas de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais. Processamento a partir do p\u00f3. Aditivos. Empacotamento de\npart\u00edculas e consist\u00eancia. Processos de conforma\u00e7\u00e3o. Etapa de decora\u00e7\u00e3o\/esmalta\u00e7\u00e3o. Tratamentos\nT\u00e9rmicos. Sinteriza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2504","prerequisito":"BLU2015 ou EMT2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2006":{"codigo":"BLU2006","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado I","ementa":"Contato com diferentes ambientes sociot\u00e9cnicos de mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos de  \nEngenharia  de  Materiais  e\/ou  com  a  pesquisa  nas  \u00e1reas  de  metais,  pol\u00edmeros,  \ncer\u00e2micos  e  comp\u00f3sitos.  Aplica\u00e7\u00e3o  dos  conhecimentos  adquiridos.  Relacionamento  \nprofissional.  Desenvolvimento  da  compet\u00eancia  t\u00e9cnico-cient\u00edfica  e  sociot\u00e9cnica.  Pr\u00f3atividade.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2050,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2006":{"codigo":"EMT2006","nome":"Estagio Supervisionado I","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2001 ou BLU2006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2050,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2401":{"codigo":"BLU2401","nome":"Reciclagem de Materiais e Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00eddios","ementa":"Conceito de meio ambiente. Conceito de gest\u00e3o ambiental. Sistema de Gest\u00e3o Ambiental  \nnas organiza\u00e7\u00f5es.  Tipologias de res\u00edduos em raz\u00e3o da origem e da natureza; Legisla\u00e7\u00e3o  \nnacional;  Caracteriza\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos;  Tratamento  f\u00edsico-mec\u00e2nico  de  res\u00edduos;  \nTratamento  termoqu\u00edmico;  Processos  de  incinera\u00e7\u00e3o;  Biodigest\u00e3o,  Compostagem,  \nTratamento  Mec\u00e2nico  Biol\u00f3gico  de  res\u00edduos;  Confinamento;  Aterros  sanit\u00e1rios;  \nImpactos  ambientais;  Recolha\/pr\u00e9-tratamento\/reciclagem\/novos  produtos;  Processos  \nde  fabrica\u00e7\u00e3o  industriais  e  a  valoriza\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos;  Oportunidades  de  neg\u00f3cios,  \ninova\u00e7\u00e3o  e  transfer\u00eancia  tecnol\u00f3gica  inerentes  \u00e0  Lei  Federal  de  Res\u00edduos  S\u00f3lidos. \nNormas e legisla\u00e7\u00f5es ambientais correlatas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2704":{"codigo":"BLU2704","nome":"Materiais Comp\u00f3sitos","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es  e  classifica\u00e7\u00e3o.  Matrizes  para  comp\u00f3sitos.  Cargas  para  comp\u00f3sitos.  \nCaracter\u00edsticas  interfaciais  e  de  ades\u00e3o.  Processamento  e  moldagem  de  materiaisis \ncomp\u00f3sitos. Propriedades de materiais comp\u00f3sitos. Aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010 e BLU2014 e BLU2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7000":{"codigo":"BLU7000","nome":"Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade","ementa":"No\u00e7\u00f5es dos estudos de CTS. Implica\u00e7\u00f5es sociais das ci\u00eancias e das tecnologias. Rela\u00e7\u00f5es entre mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social. Impactos cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e riscos. Progresso t\u00e9cnico e marginaliza\u00e7\u00e3o social. Quest\u00f5es de g\u00eanero e \u00e9tnico-raciais em ci\u00eancia e tecnologia. Tecnologias para inclus\u00e3o social. Sistemas sociotecnol\u00f3gicos e democracia sociot\u00e9cnica. Estudos de controv\u00e9rsias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. Participa\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas de CT. Desafios atuais para a Am\u00e9rica Latina. \u00c9tica e Direitos Humanos e Engenharia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7000":{"codigo":"CAC7000","nome":"Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU7000","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2401":{"codigo":"EMT2401","nome":"Reciclagem de Materiais e Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU2401","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2704":{"codigo":"EMT2704","nome":"Materiais Comp\u00f3sitos","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"BLU2704","prerequisito":"(EMT2010 e EMT2014 e EMT2015) ou (BLU2010 e BLU2014 e BLU2015)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6530":{"codigo":"ZZT6530","nome":"Optativa","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU2007":{"codigo":"BLU2007","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"Contato com diferentes ambientes sociot\u00e9cnicos de mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos de  \nEngenharia  de  Materiais  e\/ou  com  a  pesquisa  nas  \u00e1reas  de  metais,  pol\u00edmeros,  \ncer\u00e2micos  e  comp\u00f3sitos.  Aplica\u00e7\u00e3o  dos  conhecimentos  adquiridos.  Relacionamento  \nprofissional. Desenvolvimento da compet\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica. Pr\u00f3 atividade.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2002","prerequisito":"BLU2006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":275,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2007":{"codigo":"EMT2007","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado II","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2002 ou BLU2007","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2750,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2701":{"codigo":"BLU2701","nome":"Adminsitra\u00e7\u00e3o e Economia","ementa":"Conceitos  e  principais  teorias  de  administra\u00e7\u00e3o,  Sistemas  de  gest\u00e3o,  Gest\u00e3o  da  \nprodu\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o econ\u00f4mica e financeira.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2702":{"codigo":"BLU2702","nome":"Engenharia de Superf\u00edcies","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  \u00e0  Engenharia  de  superf\u00edcie;  Fundamentos  e  aplica\u00e7\u00f5es  de  Tribologia.  \nModifica\u00e7\u00e3o de Superf\u00edcies.  Corros\u00e3o; Taxas de corros\u00e3o; Passividade; Efeitos do meio  \nambiente;  Formas  de  corros\u00e3o;  Preven\u00e7\u00e3o  da  corros\u00e3o;  Prote\u00e7\u00e3o  cat\u00f3dica;  Oxida\u00e7\u00e3o  \npor atmosfera gasosa; Cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie met\u00e1lica. Pilha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2903":{"codigo":"BLU2903","nome":"\u00c9tica, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2902","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC2903":{"codigo":"CAC2903","nome":"\u00c9tica, Direitos Humanos e Diversidade S\u00f3cio Cultural","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2902 ou BLU2903","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1812":{"codigo":"DET1812","nome":"Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"Escolas cl\u00e1ssicas de Administra\u00e7\u00e3o: Taylor, Ford, Fayol. Teoria da Burocracia, Rela\u00e7\u00f5es Humanas. Processo decis\u00f3rio nas organiza\u00e7\u00f5es. Desenvolvimento Organizacional, Cultura Organizacional. Rela\u00e7\u00f5es de Poder. Estrat\u00e9gias Competitivas","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU1812 ou BLU2701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1813":{"codigo":"DET1813","nome":"Microeconomia","ementa":"Mercado: oferta e demanda. Teoria do consumidor. Teoria da firma. Estruturas de mercados e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Monop\u00f3lios, Oligop\u00f3lios, Externalidades e bens p\u00fablicos","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU1813 ou BLU2701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2702":{"codigo":"EMT2702","nome":"Engenharia de Superf\u00edcies","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2702","prerequisito":"(EMT2006 e EMT2011 e EMT2020 e EMT2302 e EMT2504) ou (BLU2006 e BLU2011 e BLU2020 e BLU2302 e BLU2504)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6531":{"codigo":"ZZT6531","nome":"Optativa","ementa":"","carga_horaria":288,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"BLU2008":{"codigo":"BLU2008","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III","ementa":"Contato com diferentes ambientes sociot\u00e9cnicos de mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos de  \nEngenharia  de  Materiais  e\/ou  com  a  pesquisa  nas  \u00e1reas  de  metais,  pol\u00edmeros,  \ncer\u00e2micos  e  comp\u00f3sitos.  Aplica\u00e7\u00e3o  dos  conhecimentos  adquiridos.  Relacionamento  \nprofissional. Desenvolvimento da compet\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica. Pr\u00f3-atividade.","carga_horaria":234,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"BLU2003","prerequisito":"BLU2007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2031":{"codigo":"BLU2031","nome":"TCC","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2008":{"codigo":"EMT2008","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado III","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"BLU2003 ou BLU2008","prerequisito":"BLU2007 ou EMT2007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2031":{"codigo":"EMT2031","nome":"TCC","ementa":"","carga_horaria":234,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"BLU2031","prerequisito":"BLU2007 ou EMT2007","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2013":{"codigo":"BLU2013","nome":"Aditiva\u00e7\u00e3o de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e requisitos. Degrada\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros. Tipos de  \naditivos  usados  em  materiais  polim\u00e9ricos  (estabilizantes,  plastificantes,  lubrificantes,  \nantiest\u00e1ticos, retardantes de chama, pigmentos, agentes nucleantes, cargas de refor\u00e7o e  \nenchimento, espumantes, modificadores de impacto).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2017":{"codigo":"BLU2017","nome":"Materiais V\u00edtreos","ementa":"Breve hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o dos materiais v\u00edtreos.  Vidros:  Defini\u00e7\u00f5es,  \nFundamentos  do  estado  v\u00edtreo,  Forma\u00e7\u00e3o  dos  vidros,  Composi\u00e7\u00e3o.  Vitrocer\u00e2micos:  \nDefini\u00e7\u00f5es e Conceitos Gerais. Defini\u00e7\u00f5es e Conceitos de Esmaltes Cer\u00e2micos\/Vidrados.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2018":{"codigo":"BLU2018","nome":"Processamento e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais Particulados","ementa":"Etapas b\u00e1sicas do processamento de um material a partir de p\u00f3s; Tecnologias  \nb\u00e1sicas de fabrica\u00e7\u00e3o de p\u00f3s: a) conceitos de part\u00edcula, gr\u00e3o, gr\u00e2nulo e aglomerado; b)  \nvis\u00e3o  geral  dos  processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o  de  p\u00f3s:  Moagem  de  materiais  fr\u00e1geis  ou  \nfragilizados; Atomiza\u00e7\u00e3o de metais no estado l\u00edquido; Obten\u00e7\u00e3o de p\u00f3s met\u00e1licos a partir  \nde  solu\u00e7\u00f5es  qu\u00edmicas;  Processos  termoqu\u00edmicos  (redu\u00e7\u00e3o  de  \u00f3xidos,  carboneta\u00e7\u00e3o  e  \nnitreta\u00e7\u00e3o  de  p\u00f3s met\u00e1licos);  Processo  Carbonila.  Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e  propriedades  \ntecnol\u00f3gicas  de  p\u00f3s  (tamanho  de  part\u00edcula,  superf\u00edcie  espec\u00edfica  livre,  forma  das  \npart\u00edculas,  densidade  aparente,  escoabilidade,  compressibilidade,  sinterabilidade,  \ncomportamento reol\u00f3gico de  sistemas particulados);  Conforma\u00e7\u00e3o ou  compacta\u00e7\u00e3o de  \n66 \np\u00f3s  (compacta\u00e7\u00e3o  uniaxial,  compacta\u00e7\u00e3o  isost\u00e1tica,  lamina\u00e7\u00e3o  e  extrus\u00e3o  de  p\u00f3s,  \nmoldagem  por  inje\u00e7\u00e3o,  compacta\u00e7\u00e3o  a  quente,  colagem  de  barbotina,  tap  casting);  \nTratamento  T\u00e9rmico  de  sinteriza\u00e7\u00e3o:  sinteriza\u00e7\u00e3o  no  estado  s\u00f3lido,  sinteriza\u00e7\u00e3o  com  \npresen\u00e7a  de  fase  l\u00edquida,  sinteriza\u00e7\u00e3o  assistida  por  press\u00e3o  externa  e  field  assisted  \nsintering;  homogeneiza\u00e7\u00e3o  de  misturas  de  p\u00f3s  durante  a  sinteriza\u00e7\u00e3o;  Fornos  de  \nsinteriza\u00e7\u00e3o;  Equil\u00edbrio  de  rea\u00e7\u00f5es  entre  s\u00f3lido-g\u00e1s  nos  fornos  e  atmosferas  comerciais  \nde sinteriza\u00e7\u00e3o. Principais materiais sinterizados comerciais; Metais refrat\u00e1rios; Cer\u00e2mica  \navan\u00e7ada; Cer\u00e2mica estrutural; Materiais magn\u00e9ticos sinterizados, etc.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2019":{"codigo":"BLU2019","nome":"T\u00e9cnicas de Uni\u00e3o e Usinagem de Materiais","ementa":"Processos de fabrica\u00e7\u00e3o com remo\u00e7\u00e3o de material (usinagem): torneamento,  \ncorte,  retifica\u00e7\u00e3o,  brunimento,  fura\u00e7\u00e3o,  eletroeros\u00e3o,  eros\u00e3o  eletroqu\u00edmica,  ultrasom,  \nfeixe  eletr\u00f4nico,  raio  laser  e  outros.  Descri\u00e7\u00e3o  dos  diversos  equipamentos  para  \n67 \nautomatizar  os  processos  de  fabrica\u00e7\u00e3o.  No\u00e7\u00f5es  de  interliga\u00e7\u00e3o  com  outros  setores  \n(projetos,  planejamento  e  montagem,  etc).  Processos  de  uni\u00e3o  t\u00e9rmica  (soldagem,  \nbrasagem, sinterbonding).","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2021":{"codigo":"BLU2021","nome":"Blendas Polim\u00e9ricas","ementa":"Conceitos  b\u00e1sicos  de  blendas  polim\u00e9ricas.  Conceitos  termodin\u00e2micos  aplicados  \u00e0s  \nblendas  polim\u00e9ricas.  M\u00e9todos  de  obten\u00e7\u00e3o  de  blendas.  Equipamentos  de  \nprocessamento.  Principais  m\u00e9todos  de  caracteriza\u00e7\u00e3o  de  blendas  polim\u00e9ricas.  \nAplica\u00e7\u00f5es de blendas polim\u00e9ricas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2022":{"codigo":"BLU2022","nome":"Ci\u00eancia e Tecnologia dos Elast\u00f4meros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o  aos elast\u00f4meros.  Tipos  de  elast\u00f4meros  (naturais  e  sint\u00e9ticos). Elast\u00f4meros  \ntermopl\u00e1sticos.  Vulcaniza\u00e7\u00e3o.  Formula\u00e7\u00e3o  de  compostos  elastom\u00e9ricos  (diferentes  \nelast\u00f4meros, sistemas de acelera\u00e7\u00e3o, cargas, lubrificantes e  plastificantes, protetores e  \noutros  aditivos).  Processamento  de  elast\u00f4meros.  Ensaios  de  interesse  na  ind\u00fastria.  \nReciclagem de elast\u00f4meros.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2023":{"codigo":"BLU2023","nome":"Nanocomp\u00f3sitos Polim\u00e9ricos","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es  de  nanocomp\u00f3sitos  polim\u00e9ricos.  Tipos  e  classifica\u00e7\u00e3o  de  cargas  \nnanoestruturadas.  Estrutura,  propriedades  e  obten\u00e7\u00e3o  de  nanocomp\u00f3sitos  polim\u00e9ricos.  \nAplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2024":{"codigo":"BLU2024","nome":"T\u00f3picos Especiais: Fundamentos de Reologia","ementa":"Conceitos fundamentais da reologia e defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros reol\u00f3gicos.  \nS\u00f3lidos  de  Hooke  e  flu\u00eddos  de  Newton:  comportamento  ideal  da  mat\u00e9ria.  S\u00f3lidos  e  \n61 \nfluidos  reais:  modelos  reol\u00f3gicos.  Reologia  das  suspens\u00f5es  de  part\u00edculas  s\u00f3lidas.  \nPropriedades  das  dispers\u00f5es  coloidais.  Comportamento  reol\u00f3gico  das  suspens\u00f5es  \ncoloidais. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais de engenharia sob o ponto de vista da  \nreologia. Comportamento reol\u00f3gico dos pol\u00edmeros. Viscosimetria e reometria.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2025":{"codigo":"BLU2025","nome":"T\u00f3picos Especiais: Propriedades \u00d3pticas dos Materiais","ementa":"Fundamentos  e  conceitos  relacionados  \u00e0  natureza  da  radia\u00e7\u00e3o  \neletromagn\u00e9tica  e  \u00e0s  suas  poss\u00edveis  intera\u00e7\u00f5es  com  os  materiais  s\u00f3lidos.  \nComportamento  dos  materiais  met\u00e1licos  e  n\u00e3o  met\u00e1licos  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  absor\u00e7\u00e3o,  \nreflex\u00e3o,  refra\u00e7\u00e3o  e  transmiss\u00e3o  da  radia\u00e7\u00e3o  luminosa.  \u00cdndice  de  refra\u00e7\u00e3o.  Cor,  \nFundamentos  de  Colorimetria  e  Espectrofotometria  Uv-Vis.  Pigmentos  e  materiais  \ncolorantes.   Opacidade  e  Translucidez.  Luminesc\u00eancia  (fluoresc\u00eancia  e  fosforesc\u00eancia).  \nAplica\u00e7\u00f5es  dos  Fen\u00f4menos  \u00d3pticos.  Modelos  de  Quantifica\u00e7\u00e3o  da  Intera\u00e7\u00e3o  LuzMat\u00e9ria.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2026":{"codigo":"BLU2026","nome":"T\u00f3picos Especiais: Materiais El\u00e9tricos","ementa":"Conceitos B\u00e1sicos sobre Condutividade El\u00e9trica  em S\u00f3lidos, Classifica\u00e7\u00e3o dos Materiais  \nSegundo seu Car\u00e1ter de Condu\u00e7\u00e3o por El\u00e9trons, Condutores, Semicondutores, Isolantes,  \nCondu\u00e7\u00e3o em Materiais I\u00f4nicos. Aplica\u00e7\u00f5es de Materiais El\u00e9tricos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2027":{"codigo":"BLU2027","nome":"T\u00f3picos Especiais: materiais Magn\u00e9ticos","ementa":"Magnetismo  nos  Materiais  (Momento  Magn\u00e9tico  e  Dipolo  Magn\u00e9tico);  \nClassifica\u00e7\u00e3o  dos  Materiais  Magn\u00e9ticos  (Paramagnetismo,  Ferromagnetismo  e  \nDiamagnetismo); Histerese Magn\u00e9tica e Depend\u00eancia da Temperatura; Processamento  \nde  Materiais  Magn\u00e9ticos;  Aplica\u00e7\u00f5es  de  Materiais  Magn\u00e9ticos  (Materiais  Magn\u00e9ticos  \nMoles,  Materiais  Magn\u00e9ticos  Duros,  Materiais  Magnetocal\u00f3ricos,  Supercondutores  e  \nGrava\u00e7\u00e3o Magn\u00e9tica).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2028":{"codigo":"BLU2028","nome":"Projeto de Materias","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o  e  apresenta\u00e7\u00e3o  de  um  projeto  de  produto  relacionado  \u00e0  \nEngenharia de Materiais. \nComplementar  a  pr\u00e1tica  e  focar  no  desenvolvimento  de  um  produto,  processo  ou  \nservi\u00e7o  relacionado  \u00e0  Engenharia  de  Materiais.  O  objetivo  \u00e9  resolver  um  problema  \nambiental global ou local, produto inovador, resolu\u00e7\u00e3o de um problema de engenharia  \nda ind\u00fastria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2029":{"codigo":"BLU2029","nome":"C\u00e1lculo IV","ementa":"Sequ\u00eancias  Num\u00e9ricas.  S\u00e9ries  Num\u00e9ricas  e  de  Pot\u00eancia.  Fun\u00e7\u00e3o  de  Uma  Vari\u00e1vel  \nComplexa: N\u00fameros complexos. Fun\u00e7\u00f5es Anal\u00edticas. Teoria da Integral. Singularidade e  \nRes\u00edduos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2030":{"codigo":"BLU2030","nome":"Ergonomia","ementa":"Conceitos  de  Ergonomia.  Sistemas  homem-tarefa.  Sistema  de  produ\u00e7\u00e3o.  Fisiologia  e  \nPsicologia  do  trabalho.  Antropometria.  Condi\u00e7\u00f5es  ambientais  de  trabalho.  Ergonomia  \ncognitiva. Usabilidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2901":{"codigo":"BLU2901","nome":"T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Materiais","ementa":"T\u00f3picos Avan\u00e7ados dentro da Engenharia e Ci\u00eancia dos Materiais","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU3034":{"codigo":"BLU3034","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio Acad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e\npesquisas orientadas ao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU3035":{"codigo":"BLU3035","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Continuidade da participa\u00e7\u00e3o em Programa de Interc\u00e2mbio\nAcad\u00eamico visando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de cursos, est\u00e1gios e pesquisas orientadas\nao aprimoramento da forma\u00e7\u00e3o do discente.","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU4702":{"codigo":"BLU4702","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o em ambientes computacionais. Interpola\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o  \npor  polin\u00f4mios.  Zeros  de  fun\u00e7\u00f5es.  Integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o  num\u00e9ricas. Equa\u00e7\u00f5es de  \ndiferen\u00e7as:  resolu\u00e7\u00e3o  num\u00e9rica  de  equa\u00e7\u00f5es  diferenciais.  Implementa\u00e7\u00e3o  \ncomputacional de algoritmos. Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica relativa ao conte\u00fado.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"BLU6008","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2013":{"codigo":"EMT2013","nome":"Aditiva\u00e7\u00e3o de Pol\u00edmeros","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2013","prerequisito":"BLU2010 ou EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2017":{"codigo":"EMT2017","nome":"Materiais V\u00edtreos","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2017","prerequisito":"BLU2015 ou EMT2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2018":{"codigo":"EMT2018","nome":"Processamento e Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais Particulados","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2018","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2019":{"codigo":"EMT2019","nome":"T\u00e9cnicas de Uni\u00e3o e Usinagem de Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2019","prerequisito":"BLU2014 ou EMT2014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2021":{"codigo":"EMT2021","nome":"Blendas Polim\u00e9ricas","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de blendas polim\u00e9ricas. Conceitos termodin\u00e2micos aplicados \u00e0s blendas polim\u00e9ricas.\nM\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o de blendas. Equipamentos de processamento. Principais m\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o\nde blendas polim\u00e9ricas. Aplica\u00e7\u00f5es de blendas polim\u00e9ricas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2021","prerequisito":"BLU2010 ou EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2022":{"codigo":"EMT2022","nome":"Ci\u00eancia e Tecnologia dos Elast\u00f4meros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos elast\u00f4meros. Tipos de elast\u00f4meros (naturais e sint\u00e9ticos). Elast\u00f4meros termopl\u00e1sticos.\nVulcaniza\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de compostos elastom\u00e9ricos (diferentes elast\u00f4meros, sistemas de acelera\u00e7\u00e3o,\ncargas, lubrificantes e plastificantes, protetores e\noutros aditivos). Processamento de elast\u00f4meros. Ensaios de interesse na ind\u00fastria. Reciclagem de\nelast\u00f4meros.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2022","prerequisito":"BLU2010 ou EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2023":{"codigo":"EMT2023","nome":"Nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es de nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos. Tipos e classifica\u00e7\u00e3o de nanocargas. Estrutura e propriedades\nde nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos. Processamento de nanocomp\u00f3sitos. Aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2023","prerequisito":"BLU2010 ou EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2024":{"codigo":"EMT2024","nome":"T\u00f3picos Especiais: Fundamentos de Reologia","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2024","prerequisito":"BLU6014 ou DET6014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2025":{"codigo":"EMT2025","nome":"T\u00f3picos Especiais: Propriedades \u00d3pticas dos Materiais","ementa":"","carga_horaria":54,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2025","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2026":{"codigo":"EMT2026","nome":"T\u00f3picos Especiais: Materiais El\u00e9tricos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2026","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2027":{"codigo":"EMT2027","nome":"T\u00f3picos Especiais: Materiais Magn\u00e9ticos","ementa":"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2027","prerequisito":"BLU2203 ou (BLU2205 ou EMT2205)","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2901":{"codigo":"EMT2901","nome":"T\u00f3picos Avan\u00e7ados em Materiais","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2901","prerequisito":"BLU2203 ou BLU2205 ou EMT2205","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3034":{"codigo":"EMT3034","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio I","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU3034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3035":{"codigo":"EMT3035","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio II","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU3035","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT1831":{"codigo":"MAT1831","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica usando linguagem script. Aritm\u00e9tica de ponto-flutuante e erros de arredondamento. Zeros de fun\u00e7\u00f5es. Estudo e implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos para solu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares. Problemas de ajuste de dados. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. M\u00e9todos num\u00e9ricos para EDO. Visualiza\u00e7\u00e3o de dados","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU4702","prerequisito":"BLU6008 ou MAT8301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT8001":{"codigo":"MAT8001","nome":"C\u00e1lculo IV","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2029","prerequisito":"BLU6008 ou MAT8301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU2009":{"codigo":"BLU2009","nome":"Atividades Acad\u00eamico Cient\u00edfico Culturais","ementa":"","carga_horaria":162,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2009":{"codigo":"EMT2009","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":162,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2009","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7001":{"codigo":"BLU7001","nome":"Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Sociedade","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. As modeliza\u00e7\u00f5es dos processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos tecnol\u00f3gicos. Argumenta\u00e7\u00f5es deterministas: determinismo tecnol\u00f3gico, determinismo social. Economia da inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social. Grandes sistemas tecnol\u00f3gicos e redes tecno-econ\u00f4micas. Tecnologias apropriadas, tecnologias alternativas e tecnologias sociais. Revis\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o tecnologia, desenvolvimento e democracia. Pol\u00edticas P\u00fablicas em Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Desafios em CT&I no Brasil, Am\u00e9rica Latina e Caribe.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7002":{"codigo":"BLU7002","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais.","ementa":"\"Desmistifica\u00e7\u00e3o de ideias recebidas relativamente \u00e0s l\u00ednguas de sinais. A l\u00edngua de sinais enquanto l\u00edngua utilizada pela comunidade surda brasileira. Introdu\u00e7\u00e3o l\u00edngua brasileira de sinais: usar a l\u00edngua em conextos que exigem comunica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como se apresentar: realizar perguntas, responder perguntas e dar informa\u00e7\u00f5es sobre alguns  aspectos pessoaos (nome, endere\u00e7o, telefone). Conhecer aspectos culturais espec\u00edficos da da comunidade surda brasileira\"","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7003":{"codigo":"BLU7003","nome":"Teoria do Conhecimento para Engenharia","ementa":"Origem   e   evolu\u00e7\u00e3o   da   tecnologia.   Distin\u00e7\u00e3o   entre   ci\u00eancia   e   tecnologia,   t\u00e9cnica e  \ntecnologia,   e   engenharia   e   tecnologia.   Defini\u00e7\u00e3o   de   tecnologia.   Classifica\u00e7\u00e3o   das  \nTecnologias.   Pesquisa   tecnol\u00f3gica.   L\u00f3gica   da   pesquisa   tecnol\u00f3gica. Conceito   de  \nverdade na  pesquisa  tecnol\u00f3gica.  Quest\u00f5es  epistemol\u00f3gicas  da  tecnologia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7004":{"codigo":"BLU7004","nome":"Tecnologias para o Desenvolvimento Inclusivo","ementa":"Tecnologias para o desenvolvimento inclusivo: desenvolvimento de tecnologias para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais e ambientais. Pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias institucionais, desenho de artefatos e sistemas. Mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social; Economia solid\u00e1ria e desenvolvimento local; Articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conhecimentos; Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica; Desenho de estrat\u00e9gias de inclus\u00e3o e desenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"BLU7005":{"codigo":"BLU7005","nome":"Sociedade, Tecnologia e Hist\u00f3ria","ementa":"An\u00e1lise  das  transforma\u00e7\u00f5es  hist\u00f3ricas  da  tecnologia,  destacando-se  a  import\u00e2ncia  do  \ntema \"t\u00e9cnica e sociedade\" para a compreens\u00e3o dos processos socioculturais. Por meio  \nde uma abordagem tribut\u00e1ria da no\u00e7\u00e3o de cultura material e da sociologia das ci\u00eancias  \ne  das  t\u00e9cnicas,  prop\u00f5e-se  uma  s\u00e9rie  de  estudos  sobre  as  rela\u00e7\u00f5es  do  homem  com  a  \nmat\u00e9ria e com o objeto t\u00e9cnico de maneira geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7001":{"codigo":"CAC7001","nome":"Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Sociedade","ementa":"","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7001","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7004":{"codigo":"CAC7004","nome":"Tecnologias para o Desenvolvimento Inclusivo","ementa":"Tecnologias para o desenvolvimento inclusivo: desenvolvimento de tecnologias para a resolu\u00e7\u00e3o de\nproblemas sociais e ambientais. Pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias institucionais, desenho de artefatos e\nsistemas. Mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social; Economia solid\u00e1ria e desenvolvimento local; Articula\u00e7\u00e3o\ne gest\u00e3o de conhecimentos; Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica; Desenho de estrat\u00e9gias de inclus\u00e3o\ne desenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7005":{"codigo":"CAC7005","nome":"Sociedade, Tecnologia e Hist\u00f3ria","ementa":"No\u00e7\u00f5es sobre Hist\u00f3ria, Cultura Material, T\u00e9cnica, Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade. Transforma\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica\ne da tecnologia nos diferentes tempos hist\u00f3ricos. T\u00e9cnica, sociedade e transforma\u00e7\u00e3o dos processos\nsocioculturais. Rela\u00e7\u00f5es do homem com a mat\u00e9ria e com o objeto t\u00e9cnico no processo hist\u00f3rico. Tecnologia,\nSaberes Tradicionais e Inova\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria africana, afro-brasileira e dos povos de matriz ind\u00edgena.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7921":{"codigo":"CEE7921","nome":"LIBRAS I","ementa":"Hist\u00f3ria, L\u00edngua, Identidade e cultura surda. As diferentes l\u00ednguas de sinais e minoria lingu\u00edstica; A l\u00edngua de sinais no Brasil. Aspectos lingu\u00edsticos e te\u00f3ricos da LIBRAS. Educa\u00e7\u00e3o de surdos na forma\u00e7\u00e3o de professores, realidade escolar e alteridade. Organiza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica da LIBRAS: vocabul\u00e1rio; morfologia, sintaxe e sem\u00e2ntica; a  \nexpress\u00e3o corporal como elemento lingu\u00edstico. Pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7121 ou BLU7921","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7922":{"codigo":"CEE7922","nome":"LIBRAS II","ementa":"Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas educacionais para surdos no Brasil: hist\u00f3rico e avan\u00e7os. A produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria sobre L\u00edngua Brasileira de Sinais e Cultura Surda. LIBRAS em situa\u00e7\u00f5es discursivas mais formais. Aprofundamento da pr\u00e1tica em Libras: vocabul\u00e1rio geral e espec\u00edfico da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o docente.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7121 ou BLU7922","prerequisito":"BLU7921 ou CEE7921","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20231":{"id":"676","codigo":20231,"codigo_curso":753,"carga_horaria_ufsc":4320,"carga_horaria_mec":3600,"aulas_semana_min":11,"aulas_semana_esperado":16,"aulas_semana_max":26,"num_periodos_min":10,"num_periodos_esperado":10,"num_periodos_max":18,"descricao":"Referente ao curriculo 2023.1","ucs":{"CAC2505":{"codigo":"CAC2505","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"A natureza do conhecimento cient\u00edfico e outras formas de conhecimento. Tipos de pesquisa. M\u00e9todos, t\u00e9cnicas e instrumentos de pesquisa. Elementos e etapas da pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Modalidades de trabalhos acad\u00eamicos e cient\u00edficos e sua normaliza\u00e7\u00e3o (ABNT). An\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos e cient\u00edficos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU2505 ou CAC2506","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6000":{"codigo":"CAC6000","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos computadores e sistemas operacionais; uso do computador (manipula\u00e7\u00e3o de arquivos e\ntextos, execu\u00e7\u00e3o de programas, pesquisa na internet); no\u00e7\u00f5es de algoritmos, programas e linguagens de\nprograma\u00e7\u00e3o; tipos de dados e vari\u00e1veis; express\u00f5es l\u00f3gicas, estruturas de controle; vetores e matrizes;\nmodulariza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6000 ou CAC6005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6002":{"codigo":"CAC6002","nome":"Desenho T\u00e9cnico para Engenharia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Desenho T\u00e9cnico. Normas fundamentais para o Desenho T\u00e9cnico. Sistemas de representa\u00e7\u00e3o nos diedros. Proje\u00e7\u00f5es ortogonais de pe\u00e7as simples. Sistema de cotagem e propor\u00e7\u00f5es. Perspectivas. Introdu\u00e7\u00e3o a software para express\u00e3o gr\u00e1fica","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6002 ou CAC6006","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7101":{"codigo":"CEE7101","nome":"Qu\u00edmica Geral I","ementa":"Estrutura at\u00f4mica. Tabela e propriedades peri\u00f3dicas. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. For\u00e7as intermoleculares. Rea\u00e7\u00f5es\nqu\u00edmicas e estequiometria. Teorias \u00e1cido-base. Solu\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6003 ou CEE6003","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2102":{"codigo":"EMT2102","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia de Materiais","ementa":"Curso Engenharia de Materiais UFSC\/BNU, Origens da Engenharia, Profiss\u00e3o Engenheiro Materiais, Classes\nde Materiais, Metais, Pol\u00edmeros, Cer\u00e2micos, Comp\u00f3sitos, Quest\u00f5es Ambientais, Quest\u00f5es Econ\u00f4micas e\nSociais de Materiais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU2102 ou EMT2103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2101":{"codigo":"MAT2101","nome":"Pr\u00e9-C\u00e1lculo","ementa":"Conjuntos e aritm\u00e9tica b\u00e1sica. C\u00e1lculo com express\u00f5es alg\u00e9bricas. Equa\u00e7\u00f5es. Inequa\u00e7\u00f5es. Fun\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2111":{"codigo":"MAT2111","nome":"Geometria Anal\u00edtica","ementa":"Matrizes. Determinantes. Sistemas lineares. \u00c1lgebra vetorial. Estudo da reta e do plano. Curvas planas. Superf\u00edcies.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"BLU6905 ou MAT8111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE1101":{"codigo":"CEE1101","nome":"Qu\u00edmica Experimental","ementa":"Conceitos fundamentais e manuseio de aparelhagem; Estequiometria; Solu\u00e7\u00f5es e titula\u00e7\u00e3o \u00e1cido e base;\nOpera\u00e7\u00f5es com misturas; Termoqu\u00edmica; Eletroqu\u00edmica; Cin\u00e9tica; Equil\u00edbrio qu\u00edmico.","carga_horaria":54,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU1101","prerequisito":"CEE7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE2400":{"codigo":"CEE2400","nome":"Qu\u00edmica Org\u00e2nica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da qu\u00edmica org\u00e2nica. Liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e estrutura molecular. For\u00e7as\nintermoleculares. \u00c1cidos e bases em Qu\u00edmica Org\u00e2nica. An\u00e1lise conformacional e\nestereoqu\u00edmica. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 liga\u00e7\u00e3o dupla C=C. Rea\u00e7\u00f5es de\nsubstitui\u00e7\u00e3o nucleof\u00edlica ao carbono saturado. Rea\u00e7\u00f5es de elimina\u00e7\u00e3o.\nAromaticidade. Rea\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o eletrof\u00edlica. Rea\u00e7\u00f5es de adi\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o e\nsubstitui\u00e7\u00e3o de compostos carbon\u00edlicos. Radicais livres.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2400","prerequisito":"CEE7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6106":{"codigo":"CEE6106","nome":"F\u00edsica I","ementa":"Grandezas f\u00edsicas, sistemas de unidades e representa\u00e7\u00e3o vetorial. Movimento em uma dimens\u00e3o. Movimento em duas dimens\u00f5es. Leis de Newton. Aplica\u00e7\u00f5es das Leis de Newton. Trabalho e energia. Quantidade de movimento, impulso e colis\u00f5es. Cinem\u00e1tica da rota\u00e7\u00e3o. Din\u00e2mica da rota\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6106","prerequisito":"MAT2101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6206":{"codigo":"CEE6206","nome":"F\u00edsica Experimental I","ementa":"Algarismos Significativos. Erros. Gr\u00e1ficos. For\u00e7a e movimento. Momento. Trabalho e Energia.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6206 ou CEE6202","prerequisito":"MAT2101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2206":{"codigo":"EMT2206","nome":"Fundamentos de Engenharia de Materiais I","ementa":"Diagrama de fase de um componente; Equil\u00edbrio de fases com dois componentes; Diagrama eut\u00e9tico,\nperit\u00e9tico; Diagramas envolvendo transforma\u00e7\u00f5es no estado s\u00f3lido; Eutet\u00f3ide; Princ\u00edpios de Solidifica\u00e7\u00e3o:\nNuclea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, heterog\u00eanea, precipita\u00e7\u00e3o; Crescimento de fases; Cin\u00e9tica e microestrutura das\ntransforma\u00e7\u00f5es estruturais; Natureza das transforma\u00e7\u00f5es de fase; For\u00e7a motriz para transforma\u00e7\u00e3o","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU2203 ou BLU2205 ou BLU2301 ou EMT2205","prerequisito":"EMT2102 e MAT2101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2201":{"codigo":"MAT2201","nome":"C\u00e1lculo 1","ementa":"C\u00e1lculo de fun\u00e7\u00f5es de uma vari\u00e1vel real: limites; continuidade; derivada; aplica\u00e7\u00f5es da derivada (taxas de varia\u00e7\u00e3o, retas tangentes e normais, problemas de otimiza\u00e7\u00e3o e m\u00e1ximos e m\u00ednimos, esbo\u00e7o de gr\u00e1ficos, aproxima\u00e7\u00f5es lineares e quadr\u00e1ticas); integral definida e indefinida; \u00e1reas entre curvas; t\u00e9cnicas de integra\u00e7\u00e3o (substitui\u00e7\u00e3o, por partes, substitui\u00e7\u00e3o trigonom\u00e9trica, fra\u00e7\u00f5es parciais). Integral impr\u00f3pria","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6001 ou MAT8101","prerequisito":"MAT2101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2211":{"codigo":"MAT2211","nome":"\u00c1lgebra Linear","ementa":"Espa\u00e7o vetorial. Transforma\u00e7\u00f5es lineares. Mudan\u00e7a de base. Produto interno. Transforma\u00e7\u00f5es ortogonais. Autovalores e autovetores de um operador. Diagonaliza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"BLU6905 ou MAT8111","prerequisito":"MAT2111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6013":{"codigo":"CAC6013","nome":"Estat\u00edstica","ementa":"Estat\u00edstica Descritiva. Axiomas de Probabilidade. Probabilidade Condicional. Independ\u00eancia. Teorema de Bayes. Vari\u00e1veis aleat\u00f3rias Discretas e Cont\u00ednuas. Modelos de Probabilidade para vari\u00e1veis aleat\u00f3rias Discretas: Bernoulli, Binomial e Poisson. Modelos de Probabilidade para Vari\u00e1veis Cont\u00ednuas: Uniforme, Normal, Exponencial e Gamma. Infer\u00eancia Estat\u00edstica: Distribui\u00e7\u00f5es Amostrais, Intervalos de Confian\u00e7a e Testes de Hip\u00f3teses.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6013","prerequisito":"MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6109":{"codigo":"CEE6109","nome":"F\u00edsica II","ementa":"Est\u00e1tica de fluidos; Din\u00e2mica de flu\u00eddos; Oscila\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas; Ondas; Som; Temperatura; Calor e primeira lei da termodin\u00e2mica; G\u00e1s ideal; Entropia e segunda lei da termodin\u00e2mica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6109","prerequisito":"CEE6106 e MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6209":{"codigo":"CEE6209","nome":"F\u00edsica Experimental II","ementa":"Flu\u00eddos. Oscila\u00e7\u00f5es. Ondas e Som. Termodin\u00e2mica.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6209","prerequisito":"CEE6106 e CEE6206","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2207":{"codigo":"EMT2207","nome":"Fundamentos de Engenharia de Materiais II","ementa":"Diagrama de fase de um componente; Equil\u00edbrio de fases com dois componentes; Diagrama eut\u00e9tico, perit\u00e9tico; Diagramas envolvendo transforma\u00e7\u00f5es no estado s\u00f3lido; Eutet\u00f3ide; Princ\u00edpios de Solidifica\u00e7\u00e3o: Nuclea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, heterog\u00eanea, precipita\u00e7\u00e3o; Crescimento de fases; Cin\u00e9tica e microestrutura das transforma\u00e7\u00f5es estruturais; Natureza das transforma\u00e7\u00f5es de fase; For\u00e7a motriz para transforma\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2206 e MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2208":{"codigo":"EMT2208","nome":"Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise Microestrutural, T\u00e9cnicas de Prepara\u00e7\u00e3o Microestrutural, Teoria de Microscopia \u00d3ptica, An\u00e1lise de Imagens. Pr\u00e1tica em Prepara\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Microsc\u00f3pica de Amostras.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2204 ou EMT2204","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2502":{"codigo":"EMT2502","nome":"Qu\u00edmica Aplicada aos Materiais","ementa":"Transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas; Gases, l\u00edquidos e press\u00e3o de vapor. Propriedades coligativas; Cin\u00e9tica e\nmecanismos de rea\u00e7\u00f5es; Equil\u00edbrio qu\u00edmico, Rea\u00e7\u00f5es de oxi-redu\u00e7\u00f5es, eletroqu\u00edmica, pilhas e corros\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"CEE7101","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2506":{"codigo":"EMT2506","nome":"S\u00edntese e Qu\u00edmica de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a pol\u00edmeros. Polimeriza\u00e7\u00e3o em etapas. Polimeriza\u00e7\u00e3o em cadeia radicalar. Polimeriza\u00e7\u00e3o em\ncadeia i\u00f4nica. Copolimeriza\u00e7\u00e3o. Polimeriza\u00e7\u00e3o por abertura de anel. Estereoqu\u00edmica da polimeriza\u00e7\u00e3o.\nT\u00e9cnicas de polimeriza\u00e7\u00e3o. Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em pol\u00edmeros.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU2506","prerequisito":"CEE2400","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2301":{"codigo":"MAT2301","nome":"C\u00e1lculo 2","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias vari\u00e1veis. Derivadas parciais. M\u00e1ximos e m\u00ednimos de fun\u00e7\u00f5es de duas  \nvari\u00e1veis. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias de primeira ordem. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais  \nordin\u00e1rias lineares homog\u00eaneas de ordem n. Equa\u00e7\u00f5es diferenciais ordin\u00e1rias lineares  \nn\u00e3o homog\u00eaneas de ordem 2. No\u00e7\u00f5es gerais de Transformada de Laplace.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"BLU6004 ou MAT8201","prerequisito":"MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC6011":{"codigo":"CAC6011","nome":"Mec\u00e2nica dos S\u00f3lidos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o. Esfor\u00e7os internos em componentes estruturais. Tens\u00e3o. Deforma\u00e7\u00e3o. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais. Esfor\u00e7o axial. Tor\u00e7\u00e3o. Flex\u00e3o. Flex\u00e3o em vigas com dois ou mais materiais. Cisalhamento. Solicita\u00e7\u00f5es compostas. An\u00e1lise das m\u00e1ximas tens\u00f5es. Crit\u00e9rios de falha.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6011","prerequisito":"CEE6106 e MAT2201","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6110":{"codigo":"CEE6110","nome":"F\u00edsica III","ementa":"Carga El\u00e9trica. Lei de Coulomb. Princ\u00edpio da Superposi\u00e7\u00e3o. O campo el\u00e9trico. A lei de Gauss. Potencial el\u00e9trico. Capacit\u00e2ncia. Associa\u00e7\u00e3o de Capacitores. Corrente El\u00e9trica. Resist\u00eancia e Resistividade. Lei de Ohm. Pot\u00eancia em circuitos el\u00e9tricos. Associa\u00e7\u00e3o de resistores. Circuitos el\u00e9tricos. Circuitos RC. Campo Magn\u00e9tico. Lei de Biot-Savart. Lei de Amp\u00e9re. Lei da indu\u00e7\u00e3o de Faraday. Lei de Lenz. Indut\u00e2ncia. Oscila\u00e7\u00f5es Eletromagn\u00e9ticas. Circuito LC. Circuito RLC. Gera\u00e7\u00e3o de energia e transmiss\u00e3o. Transformadores. As equa\u00e7\u00f5es de Maxwell.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6110","prerequisito":"CEE6109 e MAT2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE6210":{"codigo":"CEE6210","nome":"F\u00edsica Experimental III","ementa":"Medidas El\u00e9tricas. Eletrost\u00e1tica. Circuitos el\u00e9tricos. Magnetismo. Indu\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica. Transformadores.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6210","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CEE6109CEE6209 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1812":{"codigo":"DET1812","nome":"Administra\u00e7\u00e3o","ementa":"Escolas cl\u00e1ssicas de Administra\u00e7\u00e3o: Taylor, Ford, Fayol. Teoria da Burocracia, Rela\u00e7\u00f5es Humanas. Processo decis\u00f3rio nas organiza\u00e7\u00f5es. Desenvolvimento Organizacional, Cultura Organizacional. Rela\u00e7\u00f5es de Poder. Estrat\u00e9gias Competitivas","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU1812 ou BLU2701","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET6014":{"codigo":"DET6014","nome":"Fen\u00f4menos de Transporte","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e conceitos fundamentais de Fen\u00f4menos de Transporte. Equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos processos de transporte molecular unidimensional: Quantidade de movimento, calor e massa. Est\u00e1tica dos fluidos: caracter\u00edsticas fenomenol\u00f3gicas dos escoamentos, equa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da din\u00e2mica dos fluidos. Transfer\u00eancia de calor: condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o. Fundamentos de Transfer\u00eancia de Massa.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6014","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CEE6109MAT2301 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2030":{"codigo":"EMT2030","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Materiais Met\u00e1licos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o geral \u00e0 metalurgia extrativa e Siderurgia. Introdu\u00e7\u00e3o aos metais e ligas usados\nem engenharia. Classifica\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas gerais (composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, processamento,\nmicroestrutura, propriedades e aplica\u00e7\u00f5es) dos Materiais Met\u00e1licos: Ligas ferrosas (a\u00e7os\ncarbono, a\u00e7os ligados, a\u00e7os especiais e ferros fundidos); Metais n\u00e3o ferrosos e suas ligas\n(alum\u00ednio, cobre, tit\u00e2nio, zinco, ligas leves, superligas, metais refrat\u00e1rios, ligas de baixo\nponto de fus\u00e3o).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2014 ou EMT2014","prerequisito":"EMT2207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2302":{"codigo":"EMT2302","nome":"Termodin\u00e2mica para Engenharia de Materiais","ementa":"Leis da termodin\u00e2mica, conceitos de Entalpia e Entropia. Vari\u00e1veis de estado e equa\u00e7\u00f5es de estado.\nRela\u00e7\u00f5es de Maxwell. Energia Livre: Crit\u00e9rios de espontaneidade de processos e Equil\u00edbrio Qu\u00edmico.\nDiagramas de Ellingham. Potencial Qu\u00edmico, Entropia de Misturas e Forma\u00e7\u00e3o de Diagramas de Fase.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU2302","prerequisito":"CEE6109 e EMT2502","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT2401":{"codigo":"MAT2401","nome":"C\u00e1lculo 3","ementa":"Integrais M\u00faltiplas. Integral de linha. Integrais de superf\u00edcie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"BLU6008 e MAT8301","prerequisito":"MAT2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE2500":{"codigo":"CEE2500","nome":"F\u00edsica IV","ementa":"Dualidade onda-part\u00edcula. A equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger e a interpreta\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica da fun\u00e7\u00e3o de onda.\nAplica\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o de Schr\u00f6dinger a problemas unidimensionais. O \u00e1tomo de Hidrog\u00eanio. Mol\u00e9culas e\nespectros moleculares. Estrutura cristalina de um s\u00f3lido e estrutura de bandas. Semicondutores.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2500","prerequisito":"CEE6110 e MAT2401","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2010":{"codigo":"EMT2010","nome":"Estrutura e Propriedades de Pol\u00edmeros","ementa":"Estrutura, propriedade e aplica\u00e7\u00f5es dos materiais polim\u00e9ricos. Fundamentos da estrutura molecular dos\npol\u00edmeros. Pol\u00edmeros em solu\u00e7\u00e3o. Massas molares em pol\u00edmeros. Estrutura molecular do estado s\u00f3lido.\nComportamento t\u00e9rmico e temperaturas de transi\u00e7\u00e3o em pol\u00edmeros. Comportamento viscoel\u00e1stico.\nComportamento mec\u00e2nico. Propriedades el\u00e9tricas e \u00f3ticas de pol\u00edmeros. Aplica\u00e7\u00f5es.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2010","prerequisito":"EMT2506","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2015":{"codigo":"EMT2015","nome":"Materiais Cer\u00e2micos e suas Aplica\u00e7\u00f5es","ementa":"Materiais cer\u00e2micos tradicionais e avan\u00e7ados. Propriedades intr\u00ednsecas dos materiais cer\u00e2micos. Liga\u00e7\u00f5es\nqu\u00edmicas. Estruturas cristalinas e amorfas. Formula\u00e7\u00f5es e diagramas de equil\u00edbrio. Propriedades t\u00e9rmicas e\nmec\u00e2nicas. Crescimento sub-cr\u00edtico de trincas. Resist\u00eancia ao choque t\u00e9rmico. Mecanismos de tenacifica\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2015","prerequisito":"EMT2207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2034":{"codigo":"EMT2034","nome":"Propriedades Mec\u00e2nicas de Materiais","ementa":"Tens\u00f5es e Deforma\u00e7\u00f5es; Modos de Carregamento; Estados de Tens\u00e3o; Elasticidade; Plasticidade; Crit\u00e9rios\nde Escoamento; Mecanismos de Deforma\u00e7\u00e3o e Endurecimento; Fundamentos, Normas, Procedimentos de\nEnsaios Mec\u00e2nicos e Tratamento Estat\u00edstico de Resultados; Propriedades Mec\u00e2nicas; Comportamento\nMec\u00e2nico das Diferentes Classes de Materiais; Influ\u00eancias das Condi\u00e7\u00f5es de Carregamento e Ambientais\nsobre Comportamento Mec\u00e2nico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2405 ou EMT2405","prerequisito":"CAC6011 e EMT2207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2104":{"codigo":"EMT2104","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metalurgia F\u00edsica","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Princ\u00edpios de Metalurgia F\u00edsica. Diagramas de fase em sistemas met\u00e1licos. Introdu\u00e7\u00e3o aos\nPrinc\u00edpios de Transforma\u00e7\u00e3o de Fase. Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e tecnologia dos tratamentos t\u00e9rmicos de\nmetais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2014 ou EMT2014","prerequisito":"EMT2030 e EMT2207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2209":{"codigo":"EMT2209","nome":"Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais II","ementa":"Princ\u00edpios da Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura, Detectores e Modos de Imagem. Princ\u00edpios da\nMicroscopia Eletr\u00f4nica de Transmiss\u00e3o. Microan\u00e1lise Qu\u00edmica por Energia Dispersiva. Princ\u00edpios de Difra\u00e7\u00e3o\nde Raios X e Intera\u00e7\u00e3o com a Mat\u00e9ria. Principais m\u00e9todos experimentais de an\u00e1lise cristalogr\u00e1fica com\ndifra\u00e7\u00e3o de raios X. M\u00e9todo de Rietveld para refinamento de estruturas cristalinas.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"BLU2901 ou EMT2901","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CEE6110EMT2208 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2601":{"codigo":"EMT2601","nome":"Engenharia de Materiais e Sociedade","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o de atividades vinculadas \u00e0s necessidades da sociedade, e como os conhecimentos vinculados \u00e0\n\u00e1rea de Engenharia de Materiais podem auxiliar no atendimento parcial ou total.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7002":{"codigo":"CAC7002","nome":"Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade","ementa":"No\u00e7\u00f5es dos estudos CTS. Implica\u00e7\u00f5es sociais das ci\u00eancias e das tecnologias. Rela\u00e7\u00f5es entre mudan\u00e7a\ntecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social. Impactos cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e riscos. Progresso t\u00e9cnico e marginaliza\u00e7\u00e3o\nsocial. Quest\u00f5es de g\u00eanero e \u00e9tnico-raciais em ci\u00eancia e tecnologia. Tecnologias para inclus\u00e3o social.\nSistemas s\u00f3cio tecnol\u00f3gicos e democracia sociot\u00e9cnica. Estudos de controv\u00e9rsias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas.\nParticipa\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas p\u00fablicas de CT. Desafios atuais para a Am\u00e9rica Latina. \u00c9tica, Direitos Humanos e\nEngenharia. Atividades e a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o voltadas a articula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica junto aos arranjos\nprodutivos e demais setores da sociedade civil. Pr\u00e1ticas extensionistas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e\ntecnol\u00f3gica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1815":{"codigo":"DET1815","nome":"Empreendedorismo","ementa":"Empreendedorismo: defini\u00e7\u00f5es, hist\u00f3rico, tipos de empreendedores, tend\u00eancias mundiais, avalia\u00e7\u00f5es de\nambientes para empreender. Desenvolver projetos junto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas detectando\ndemanda e propondo solu\u00e7\u00f5es em linha com objetivos da comunidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2011":{"codigo":"EMT2011","nome":"Processamento de Materiais Polim\u00e9ricos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o ao processamento de pol\u00edmeros. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de reologia de pol\u00edmeros. Principais t\u00e9cnicas de\nprocessamento de termopl\u00e1sticos: extrus\u00e3o, moldagem por inje\u00e7\u00e3o, moldagem por sopro, termoformagem\ne rotomoldagem. Processamento de elast\u00f4meros. Processamento de termorr\u00edgidos. No\u00e7\u00f5es de manufatura\naditiva.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2011","prerequisito":"EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2020":{"codigo":"EMT2020","nome":"Processamento de Materiais Met\u00e1licos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos processos de fabrica\u00e7\u00e3o de materiais met\u00e1licos. Fundi\u00e7\u00e3o. Soldagem. Conforma\u00e7\u00e3o\nMec\u00e2nica.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2020","prerequisito":"EMT2104","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2038":{"codigo":"EMT2038","nome":"Propriedades Magn\u00e9ticas dos Materiais","ementa":"Origem do Magnetismo nos Materiais; Comportamento Magn\u00e9tico dos Materiais; Caracteriza\u00e7\u00e3o\nMagn\u00e9tica; Introdu\u00e7\u00e3o ao Processamento de Materiais Magn\u00e9ticos; Aplica\u00e7\u00f5es dos Materiais Magn\u00e9ticos;\nPr\u00e1tica de Caracteriza\u00e7\u00e3o Magn\u00e9tica","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2027 ou EMT2027","prerequisito":"CEE6110 e EMT2207","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2039":{"codigo":"EMT2039","nome":"Propriedades T\u00e9rmicas dos Materiais","ementa":"Capacidade calor\u00edfica, expans\u00e3o t\u00e9rmica e condutividade t\u00e9rmica dos materiais cer\u00e2micos, met\u00e1licos e\npolim\u00e9ricos. Tens\u00f5es T\u00e9rmicas. Experimentos de caracteriza\u00e7\u00e3o de propriedades t\u00e9rmicas dos materiais.\nAplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas envolvendo propriedades t\u00e9rmicas dos materiais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CEE6109EMT2302 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2403":{"codigo":"EMT2403","nome":"Ensaios Mec\u00e2nicos de Materiais","ementa":"Execu\u00e7\u00e3o de ensaios aplicados \u00e0 medi\u00e7\u00e3o de grandezas f\u00edsicas em materiais como dureza, resist\u00eancia \u00e0\ntra\u00e7\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica e pl\u00e1stica, resist\u00eancia ao impacto, resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o e compress\u00e3o. C\u00e1lculo de\nconstantes el\u00e1sticas, ductilidade, tenacidade. Atividades de extens\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o de ensaios em parceria\ncom a ind\u00fastria.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2504":{"codigo":"EMT2504","nome":"Processamento de Materiais Cer\u00e2micos","ementa":"Etapas de produ\u00e7\u00e3o de produtos cer\u00e2micos. Mat\u00e9rias-primas naturais e sint\u00e9ticas. No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de\nT\u00e9cnicas de Caracteriza\u00e7\u00e3o de Materiais. Processamento a partir do p\u00f3. Aditivos. Empacotamento de\npart\u00edculas e consist\u00eancia. Processos de conforma\u00e7\u00e3o. Etapa de decora\u00e7\u00e3o\/esmalta\u00e7\u00e3o. Tratamentos\nT\u00e9rmicos. Sinteriza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"BLU2504","prerequisito":"EMT2015","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2040":{"codigo":"EMT2040","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado A","ementa":"Ambienta\u00e7\u00e3o no setor industrial e\/ou laboratorial afeito \u00e0 Ci\u00eancia e Engenharia de Materiais.\nDesenvolvimento de relacionamento profissional e de rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Desenvolvimento sob\nsupervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de projeto b\u00e1sico de solu\u00e7\u00e3o de problemas em Engenharia e\/ou projeto de\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Uso de ferramentas b\u00e1sicas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da qualidade. Desenvolvimento\ne aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de caracteriza\u00e7\u00e3o microestrutural, qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica de materiais.\nDesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de metodologia t\u00e9cnico-cient\u00edfica para a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios.","carga_horaria":198,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":2502,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1813":{"codigo":"DET1813","nome":"Microeconomia","ementa":"Mercado: oferta e demanda. Teoria do consumidor. Teoria da firma. Estruturas de mercados e forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Monop\u00f3lios, Oligop\u00f3lios, Externalidades e bens p\u00fablicos","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU1813","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2041":{"codigo":"EMT2041","nome":"Propriedades \u00d3pticas dos Materiais","ementa":"Fundamentos e conceitos relacionados \u00e0 natureza da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e \u00e0s suas poss\u00edveis\nintera\u00e7\u00f5es com os materiais s\u00f3lidos. Comportamento dos materiais met\u00e1licos e n\u00e3o met\u00e1licos com rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 absor\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, refra\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o luminosa. \u00cdndice de refra\u00e7\u00e3o. Cor, Fundamentos de\nColorimetria e Espectrofotometria Uv-Vis. Pigmentos e materiais colorantes. Opacidade e Translucidez.\nLuminesc\u00eancia (fluoresc\u00eancia e fosforesc\u00eancia). Aplica\u00e7\u00f5es dos Fen\u00f4menos \u00d3pticos. Modelos de\nQuantifica\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Luz-Mat\u00e9ria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2025 ou EMT2025","prerequisito":"CEE2500","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2042":{"codigo":"EMT2042","nome":"Propriedades El\u00e9tricas dos Materiais","ementa":"Conceitos B\u00e1sicos sobre Condutividade El\u00e9trica em S\u00f3lidos, Classifica\u00e7\u00e3o dos Materiais Segundo seu Car\u00e1ter\nde Condu\u00e7\u00e3o por El\u00e9trons, Condutores, Semicondutores, Isolantes, Supercondutores. Aplica\u00e7\u00f5es de\nMateriais El\u00e9tricos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2026 ou EMT2026","prerequisito":"Inv\u00e1lida: CEE2500EMT2207 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2043":{"codigo":"EMT2043","nome":"Manufatura Aditiva e Metalurgia do P\u00f3","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es de Metais Sinterizados e CERMETS; Hist\u00f3rico da Manufatura Aditiva; Fabrica\u00e7\u00e3o de P\u00f3s\nMet\u00e1licos e Propriedades Tecnol\u00f3gicas de P\u00f3s; Fundamentos Termodin\u00e2micos da Sinteriza\u00e7\u00e3o de P\u00f3s;\nProcessos Convencionais de Consolida\u00e7\u00e3o de P\u00f3s; Processos de Consolida\u00e7\u00e3o via Manufatura Aditiva.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2018 ou EMT2018","prerequisito":"EMT2020 e EMT2504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2044":{"codigo":"EMT2044","nome":"Degrada\u00e7\u00e3o e Falha de Materiais","ementa":"Considera\u00e7\u00f5es Gerais sobre a Degrada\u00e7\u00e3o em Materiais; Degrada\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Qu\u00edmica, e Eletroqu\u00edmica;\nCorros\u00e3o; Procedimentos de Prote\u00e7\u00e3o contra Degrada\u00e7\u00e3o; Considera\u00e7\u00f5es Gerais Sobre Falha de Materiais;\nRela\u00e7\u00e3o entre Modo de Carregamento e Falha; Falha Assistida pelo Meio Ambiente; Fundamentos Gerais de\nMec\u00e2nica da Fratura; Mecanismos de Falha nas Classes de Materiais; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise de Falha e\nFractografia; Introdu\u00e7\u00e3o aos Ensaios N\u00e3o Destrutivos; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise de Integridade Estrutural.\nProjeto de Extens\u00e3o em Degrada\u00e7\u00e3o e Falha de Materiais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2040 e EMT2403","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2404":{"codigo":"EMT2404","nome":"Reciclagem de Materiais e Valoriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos","ementa":"Tipologias de res\u00edduos em raz\u00e3o da origem e da natureza; Classifica\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (ABNT NBR 10004);\nLegisla\u00e7\u00e3o nacional e Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS); Aterros Sanit\u00e1rios; Desenvolvimento\nSustent\u00e1vel e Economia Circular; Tratamentos f\u00edsicos, t\u00e9rmicos e qu\u00edmicos de res\u00edduos; Incinera\u00e7\u00e3o;\nBiodigest\u00e3o; Compostagem; Tratamento Mec\u00e2nico Biol\u00f3gico de res\u00edduos; Caracteriza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos;\nRecolha \/tratamento\/ reciclagem\/ novos produtos; Processos de fabrica\u00e7\u00e3o industriais e a valoriza\u00e7\u00e3o de\nres\u00edduos; Oportunidades de neg\u00f3cios, inova\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica inerentes \u00e0 Lei Federal de\nRes\u00edduos S\u00f3lidos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2010 e EMT2015 e EMT2030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2705":{"codigo":"EMT2705","nome":"Materiais Comp\u00f3sitos","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00e3o. Matrizes para comp\u00f3sitos. Diferentes geometrias de cargas (part\u00edculas, fibras,\ntecidos e pr\u00e9-formas, etc). Tipos de fibras. Caracter\u00edsticas interfaciais e de ades\u00e3o. Comp\u00f3sitos h\u00edbridos.\nPropriedades de materiais comp\u00f3sitos. Aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Reciclagem de comp\u00f3sitos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"BLU2704 ou EMT2704","prerequisito":"EMT2010 e EMT2034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC2904":{"codigo":"CAC2904","nome":"\u00c9tica, Direitos Humanos e Diversidade Sociocultural","ementa":"A hist\u00f3ria dos Direitos Humanos e os documentos internacionais e nacionais. As concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas,\nfilos\u00f3ficas e jur\u00eddicas dos Direitos Humanos. As lutas sociais por Direitos Humanos. Direitos Humanos,\nInterculturalidade e Globaliza\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o socio-pol\u00edtico-cultural do povo brasileiro. \u00c9tica, Direitos\nHumanos, Diversidade e Engenharia Engajada. Diversidade: Hist\u00f3ria africana, afro-brasileira e dos povos de\nmatriz ind\u00edgena. Atividades e a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o voltadas a articula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica na idealiza\u00e7\u00e3o\nde solu\u00e7\u00f5es de engenharia humanit\u00e1ria, em atendimento \u00e0s demandas e necessidades da sociedade civil,\nbem como socioambientais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2903 ou CAC2903","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1024":{"codigo":"DET1024","nome":"Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o","ementa":"Inova\u00e7\u00e3o: conceitos, tipos, caracter\u00edsticas, modelos e ferramentas da gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o. Indicadores e barreiras. Criatividade: t\u00e9cnicas e din\u00e2micas para melhorar a criatividade, quebra de paradigmas, produtos criativos.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU1024","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2045":{"codigo":"EMT2045","nome":"Fen\u00f4menos e Processamento de Superf\u00edcie","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia de superf\u00edcie; Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Termodin\u00e2mica de Superf\u00edcie; Molhabilidade;\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Tribologia; Atrito e Lubrifica\u00e7\u00e3o; Modos de Desgaste; T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o e Controle do\nDesgaste; Introdu\u00e7\u00e3o aos Tratamentos T\u00e9rmicos, Termoqu\u00edmicos, Mec\u00e2nicos, F\u00edsicos e Qu\u00edmicos de\nSuperf\u00edcie; Filmes Finos; Tratamentos o Plasma; Tratamentos a Laser; T\u00e9cnicas de Caracteriza\u00e7\u00e3o de\nSuperf\u00edcie.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2702 ou EMT2702","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EMT2020EMT2302 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2046":{"codigo":"EMT2046","nome":"Nanomateriais e nanotecnologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 nanoci\u00eancia e nanotecnologia. Prepara\u00e7\u00e3o de nanoestruturas via Bottom-Up e Top-Down.\nNanomateriais org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos. Propriedades de nanomateriais. T\u00e9cnicas de an\u00e1lises de\nnanomateriais. Aplica\u00e7\u00f5es de nanomateriais.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2209","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2047":{"codigo":"EMT2047","nome":"Materiais V\u00edtreos","ementa":"Breve hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o dos materiais v\u00edtreos. Vidros: Defini\u00e7\u00f5es, Fundamentos do estado v\u00edtreo,\nForma\u00e7\u00e3o dos vidros, Composi\u00e7\u00e3o. Vitrocer\u00e2micos: Defini\u00e7\u00f5es e Conceitos Gerais. Defini\u00e7\u00f5es e Conceitos de\nEsmaltes Cer\u00e2micos\/Vidrados.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2017 ou EMT2017","prerequisito":"EMT2504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2048":{"codigo":"EMT2048","nome":"Processamento de Materiais Comp\u00f3sitos","ementa":"Aspectos gerais na fabrica\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos com matriz polim\u00e9rica. M\u00e9todos de fabrica\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos\ncom matrizes polim\u00e9ricas termofixas (Moldagem manual, infus\u00e3o \u00e0 v\u00e1cuo, moldagem por transfer\u00eancia de\nresina, pultrus\u00e3o e enrolamento filamentar); M\u00e9todos de fabrica\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos com matrizes\npolim\u00e9ricas termopl\u00e1sticas (extrus\u00e3o, inje\u00e7\u00e3o e moldagem por compress\u00e3o).","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"BLU2704 ou EMT2704","prerequisito":"EMT2705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2406":{"codigo":"EMT2406","nome":"Sele\u00e7\u00e3o de Materiais","ementa":"Crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o de materiais. Aspectos econ\u00f4micos. Materiais e Aspectos Sustent\u00e1veis. Gr\u00e1ficos de\npropriedades dos materiais. Sele\u00e7\u00e3o de materiais de acordo com a resist\u00eancia mec\u00e2nica, ao desgaste, \u00e0\nfadiga, \u00e0 corros\u00e3o, \u00e0 flu\u00eancia e ao impacto. Sele\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e t\u00e9rmicas. Aspectos da\nmanufatura na sele\u00e7\u00e3o de materiais. Metodologia para a sele\u00e7\u00e3o com base em m\u00faltiplos crit\u00e9rios. Banco de\ndados de materiais de engenharia. Estudo de casos. Atividades de extens\u00e3o com setor produtivo e\ncomunidade externa aplicando os conceitos estudados.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":9,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2049":{"codigo":"EMT2049","nome":"Est\u00e1gio Supervisionado B","ementa":"Consolida\u00e7\u00e3o da Ambienta\u00e7\u00e3o no setor industrial e\/ou laboratorial afeito \u00e0 Ci\u00eancia e Engenharia de\nMateriais. Consolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de relacionamento profissional e de rela\u00e7\u00f5es de trabalho.\nDesenvolvimento sob supervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de projetos de Engenharia e\/ou projeto de investiga\u00e7\u00e3o\ncient\u00edfica. Consolida\u00e7\u00e3o do uso de ferramentas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da qualidade. Desenvolvimento e\naplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de caracteriza\u00e7\u00e3o microestrutural, qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica de materiais.\nDesenvolvimento de procedimentos de sele\u00e7\u00e3o de materiais e especifica\u00e7\u00e3o de processos de fabrica\u00e7\u00e3o.\nDesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de metodologia t\u00e9cnico-cient\u00edfica para a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios.","carga_horaria":180,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"Inv\u00e1lida: EMT2045 e EMT2048EMT2406 e ","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2050":{"codigo":"EMT2050","nome":"Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que expresse as compet\u00eancias e habilidades desenvolvidas pelos alunos, assim como\nos conhecimentos por estes adquiridos durante o curso de gradua\u00e7\u00e3o, que demonstre maturidade\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gica correspondente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o em Engenharia de Materiais. Ao final, os estudantes\ndevem apresentar uma monografia a ser defendida publicamente perante banca examinadora.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":10,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2044 e EMT2705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7004":{"codigo":"CAC7004","nome":"Tecnologias para o Desenvolvimento Inclusivo","ementa":"Tecnologias para o desenvolvimento inclusivo: desenvolvimento de tecnologias para a resolu\u00e7\u00e3o de\nproblemas sociais e ambientais. Pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias institucionais, desenho de artefatos e\nsistemas. Mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e mudan\u00e7a social; Economia solid\u00e1ria e desenvolvimento local; Articula\u00e7\u00e3o\ne gest\u00e3o de conhecimentos; Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica; Desenho de estrat\u00e9gias de inclus\u00e3o\ne desenvolvimento.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7004","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CAC7005":{"codigo":"CAC7005","nome":"Sociedade, Tecnologia e Hist\u00f3ria","ementa":"No\u00e7\u00f5es sobre Hist\u00f3ria, Cultura Material, T\u00e9cnica, Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade. Transforma\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica\ne da tecnologia nos diferentes tempos hist\u00f3ricos. T\u00e9cnica, sociedade e transforma\u00e7\u00e3o dos processos\nsocioculturais. Rela\u00e7\u00f5es do homem com a mat\u00e9ria e com o objeto t\u00e9cnico no processo hist\u00f3rico. Tecnologia,\nSaberes Tradicionais e Inova\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria africana, afro-brasileira e dos povos de matriz ind\u00edgena.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU7005","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"CEE7923":{"codigo":"CEE7923","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da L\u00edngua Brasileira de Sinais LIBRAS como segunda l\u00edngua (L2). Introdu\u00e7\u00e3o de conceitos da \u00e1rea de surdez. Cultura surda e identidade surda. Gram\u00e1tica b\u00e1sica. Internaliza\u00e7\u00e3o de vocabul\u00e1rio b\u00e1sico geral.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"(CEE7921 e CEE7922) ou CEE7924","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET1022":{"codigo":"DET1022","nome":"Ergonomia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ergonomia: defini\u00e7\u00f5es e hist\u00f3rico. Princ\u00edpios de fisiologia do trabalho. Princ\u00edpios de psicologia\ndo trabalho. Antropometria e biomec\u00e2nica. Princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Condi\u00e7\u00f5es ambientais\nde trabalho.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU1022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"DET7025":{"codigo":"DET7025","nome":"Seguran\u00e7a do Trabalho","ementa":"Seguran\u00e7a do trabalho. Seguran\u00e7a de automa\u00e7\u00e3o industrial: Controles e dispositivos de informa\u00e7\u00e3o, gerenciamento de riscos. Equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual. Sinaliza\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a. Higiene do trabalho. Normatiza\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":720,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2021":{"codigo":"EMT2021","nome":"Blendas Polim\u00e9ricas","ementa":"Conceitos b\u00e1sicos de blendas polim\u00e9ricas. Conceitos termodin\u00e2micos aplicados \u00e0s blendas polim\u00e9ricas.\nM\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o de blendas. Equipamentos de processamento. Principais m\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o\nde blendas polim\u00e9ricas. Aplica\u00e7\u00f5es de blendas polim\u00e9ricas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2021","prerequisito":"EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2023":{"codigo":"EMT2023","nome":"Nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos","ementa":"Defini\u00e7\u00f5es de nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos. Tipos e classifica\u00e7\u00e3o de nanocargas. Estrutura e propriedades\nde nanocomp\u00f3sitos polim\u00e9ricos. Processamento de nanocomp\u00f3sitos. Aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2023","prerequisito":"EMT2705","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2028":{"codigo":"EMT2028","nome":"Projeto de Materiais","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de produto relacionado \u00e0 Engenharia de Materiais.\nComplementar a pr\u00e1tica e focar no desenvolvimento de um produto, processo ou servi\u00e7o relacionado \u00e0\nEngenharia de Materiais. O objetivo \u00e9 resolver um problema ambiental global ou local, produto inovador,\nresolu\u00e7\u00e3o de um problema de engenharia da ind\u00fastria.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2028","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2032":{"codigo":"EMT2032","nome":"Ci\u00eancia e Tecnologia dos Elast\u00f4meros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos elast\u00f4meros. Tipos de elast\u00f4meros (naturais e sint\u00e9ticos). Elast\u00f4meros termopl\u00e1sticos.\nVulcaniza\u00e7\u00e3o. Formula\u00e7\u00e3o de compostos elastom\u00e9ricos (diferentes elast\u00f4meros, sistemas de acelera\u00e7\u00e3o,\ncargas, lubrificantes e plastificantes, protetores e\noutros aditivos). Processamento de elast\u00f4meros. Ensaios de interesse na ind\u00fastria. Reciclagem de\nelast\u00f4meros.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2022","prerequisito":"EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2053":{"codigo":"EMT2053","nome":"Aditiva\u00e7\u00e3o de Pol\u00edmeros","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e requisitos. Tipos de aditivos usados em materiais polim\u00e9ricos: estabilizantes,\nplastificantes, lubrificantes, antiest\u00e1ticos, retardantes de chama, pigmentos, agentes nucleantes, cargas de\nrefor\u00e7o e enchimento, espumantes, modificadores de impacto","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2013 ou EMT2013","prerequisito":"EMT2010","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2054":{"codigo":"EMT2054","nome":"Fundamentos de Reologia","ementa":"Conceitos fundamentais da reologia e defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros reol\u00f3gicos. S\u00f3lidos de Hooke e flu\u00eddos de\nNewton: comportamento ideal da mat\u00e9ria. S\u00f3lidos e fluidos reais: modelos reol\u00f3gicos. Reologia das\nsuspens\u00f5es de part\u00edculas s\u00f3lidas. Propriedades das dispers\u00f5es coloidais. Comportamento reol\u00f3gico das\nsuspens\u00f5es coloidais. Propriedades mec\u00e2nicas dos materiais de engenharia sob o ponto de vista da\nreologia. Comportamento reol\u00f3gico dos pol\u00edmeros. Viscosimetria e reometria","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2024 ou EMT2024","prerequisito":"DET6014","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2057":{"codigo":"EMT2057","nome":"No\u00e7\u00f5es de Usinagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos processos de usinagem. Principais processos: torneamento, fresamento, retifica\u00e7\u00e3o,\nfura\u00e7\u00e3o, eletroeros\u00e3o, processos especiais. Normas de usinagem. Mecanismos de forma\u00e7\u00e3o de cavaco.\nFor\u00e7as e pot\u00eancia de corte. Materiais de ferramentas. Desgaste, avarias e vida de ferramentas. An\u00e1lise das\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de usinagem. Usinabilidade.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2019 ou EMT2019","prerequisito":"EMT2020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2058":{"codigo":"EMT2058","nome":"Metalurgia da soldagem","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metalurgia de soldagem. Energia e calor adicionado. Ciclo t\u00e9rmico. Transforma\u00e7\u00f5es na zona\nfundida termicamente afetada. Soldabilidade dos metais. Defeitos de soldagem: trincas a frio e a quente.\nTens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es em soldagem. Fun\u00e7\u00f5es dos tratamentos aplicados em soldagem.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU2019 ou EMT2019","prerequisito":"EMT2020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2059":{"codigo":"EMT2059","nome":"Processamento de Materiais Magn\u00e9ticos","ementa":"Aplica\u00e7\u00f5es de Materiais Magn\u00e9ticos Moles e Duros; Rela\u00e7\u00e3o Microestrutura-Propriedades em Materiais\nMagn\u00e9ticos; Rotas de Processamento de Materiais Magn\u00e9ticos e Desenvolvimento Microestrutural.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2038","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT2060":{"codigo":"EMT2060","nome":"M\u00e1quinas T\u00e9rmicas","ementa":"Revis\u00e3o termodin\u00e2mica referente ao ciclo de Carnot. Classifica\u00e7\u00e3o e funcionamento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas.\nCiclo Otto, ciclo Diesel, motores 2 tempos, motor Wankel. Alimenta\u00e7\u00e3o e sobrealimenta\u00e7\u00e3o. Ciclo Rankine.\nCiclo Brayton. Semin\u00e1rios.","carga_horaria":36,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"EMT2302","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3034":{"codigo":"EMT3034","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio I","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU3034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3035":{"codigo":"EMT3035","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio II","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU3035","prerequisito":"EMT3034","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"MAT4741":{"codigo":"MAT4741","nome":"M\u00e9todos Num\u00e9ricos","ementa":"M\u00e9todos para resolu\u00e7\u00e3o de sistemas lineares. Solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de equa\u00e7\u00f5es n\u00e3olineares. Problemas de ajuste de dados e interpola\u00e7\u00e3o. Integra\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica. M\u00e9todos num\u00e9ricos para Equa\u00e7\u00f5es Diferenciais Ordin\u00e1rias.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"BLU4702 ou MAT1831","prerequisito":"MAT2301","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":null,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3003":{"codigo":"EMT3003","nome":"Atividades Complementares","ementa":"Atividades Complementares","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"EMT3004":{"codigo":"EMT3004","nome":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o - Projetos, Eventos, Cursos e Oficinas","ementa":"A\u00e7\u00f5es de Extens\u00e3o","carga_horaria":234,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","5":"Extens\u00e3o"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}