{"codigo":440,"nome":"LETRAS LIBRAS - L\u00cdNGUA BRASILEIRA DE SINAIS - Licenciatura","sigla_centro":"CCE","sigla_departamento":"LLV","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"20092":20092,"20121":20121},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":80,"num_vagas_primeiro_semestre":20,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"20092":{"id":"281","codigo":20092,"codigo_curso":440,"carga_horaria_ufsc":3684,"carga_horaria_mec":3310,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20092","ucs":{"LSB7101":{"codigo":"LSB7101","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o dos Surdos","ementa":"Os modelos educacionais para surdos: cl\u00ednicos, mistos, antropol\u00f3gicos, e da diferen\u00e7a. Pol\u00edticas, legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7102":{"codigo":"LSB7102","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o","ementa":"Mapeamento dos Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o. Estudo da atividade tradut\u00f3ria em diferentes paises e tempos hist\u00f3ricos. Concep\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o, papel e pratica do tradutor. Conceitos, tipologias e conscientiza\u00e7\u00e3o dos problemas te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos da Tradu\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9101 ou LSB7022","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7103":{"codigo":"LSB7103","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Linguisticos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0 filosofia da linguagem. Defini\u00e7\u00e3o do campo, do objeto, dos objetivos e dos m\u00e9todos da Ling\u00fc\u00edstica. Os conceitos de linguagem, l\u00edngua e fala. O signo ling\u00fc\u00edstico. As fun\u00e7\u00f5es da linguagem. L\u00edngua e cultura. Linguagem, epilinguagem e metalinguagem. Os n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. No\u00e7\u00f5es elementares de hist\u00f3ria da Ling\u00fc\u00edstica e as abordagens modernas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9101 ou LSB7031","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7104":{"codigo":"LSB7104","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Literatura","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica sobre as principais quest\u00f5es te\u00f3ricas ligadas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da realidade na literatura, atualmente debatidas pela teoria, cr\u00edtica e hist\u00f3ria liter\u00e1rias, tomando por objeto de an\u00e1lise um conjunto de narrativas representativas da literatura brasileira dos s\u00e9culos 19 e 20, que contempla diferentes tend\u00eancias formais e tem\u00e1ticas.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLV9102 ou LSB7055","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7111":{"codigo":"LSB7111","nome":"Escrita de Sinais I","ementa":"Aspectos hist\u00f3ricos, culturais, ling\u00fc\u00edsticos, educacionais e sociais de surdez. Vocabul\u00e1rio em l\u00edngua de sinais brasileira. T\u00f3picos sobre a escrita de sinais: aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais pela compreens\u00e3o dos c\u00f3digos pr\u00f3prios da escrita de sinais e trabalho pr\u00e1tico com a mesma.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"LLE9111 ou LSB7021","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7201":{"codigo":"LSB7201","nome":"Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Hist\u00f3ria da surdez e dos surdos. Rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre a educa\u00e7\u00e3o e a escolariza\u00e7\u00e3o. A comunidade surda: organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ling\u00fc\u00edstica e social. Os movimentos surdos locais, nacionais e internacionais. Educa\u00e7\u00e3o dos surdos e fam\u00edlia: os pais ouvintes e os pais surdos. O diagn\u00f3stico da surdez. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a fam\u00edlia e a crian\u00e7a surda. O impacto na fam\u00edlia da experi\u00eancia visual. A l\u00edngua de sinais e a fam\u00edlia com crian\u00e7a surda. A forma\u00e7\u00e3o da identidade da crian\u00e7a surda filha de pais ouvintes. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"EED9203 ou LSB7072","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7202":{"codigo":"LSB7202","nome":"Fon\u00e9tica e Fonologia","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9103 ou LSB7041","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7203":{"codigo":"LSB7203","nome":"Morfologia","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLV9104 ou LSB7052","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7212":{"codigo":"LSB7212","nome":"Escrita de Sinais II","ementa":"O processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita da l\u00edngua de sinais. O alfabetismo na escrita da l\u00edngua de sinais. Produ\u00e7\u00e3o de literatura na escrita da l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9112 ou LSB7051","prerequisito":"LSB7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7221":{"codigo":"LSB7221","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais I - PCC 30 horas\/aula","ementa":"O c\u00e9rebro e a l\u00edngua de sinais. Processos cognitivos e ling\u00fc\u00edsticos. T\u00f3picos de ling\u00fc\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: fonologia e morfologia. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9121 ou LLE9161","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7301":{"codigo":"LSB7301","nome":"Sintaxe","ementa":"Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. A estrutura das senten\u00e7as.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9105 ou LSB7052","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7302":{"codigo":"LSB7302","nome":"Educa\u00e7\u00e3o de Surdos e Novas Tecnologias","ementa":"A utiliza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, da videoconfer\u00eancia, da Internet, das redes e multim\u00eddia na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Conhecer alguns softwares dispon\u00edveis espec\u00edficos para surdos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"EED9204 ou LSB7105","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7303":{"codigo":"LSB7303","nome":"Sem\u00e2ntica e Pragm\u00e1tica","ementa":"Dimens\u00f5es da significa\u00e7\u00e3o: sentido, refer\u00eancia. Significa\u00e7\u00e3o dos enunciados: acarretamento, pressuposi\u00e7\u00e3o, asser\u00e7\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o, transitividade, operadores argumentativos, quantificadores. Significa\u00e7\u00e3o e uso da linguagem: performatividade, atos de fala, M\u00e1ximas conversacionais. Enuncia\u00e7\u00e3o e sentido.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9108 ou LSB7063","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7313":{"codigo":"LSB7313","nome":"Escrita de L\u00edngua Sinais III","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita de sinais. Constru\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio escrita de sinais e portugu\u00eas. Alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas para o ensino da escrita de sinais conforme a faixa et\u00e1ria dos alunos: infantil, juvenil e adultos. Estudo de express\u00f5es liter\u00e1rias pr\u00f3prias da cultura surda.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9113 ou LSB7062","prerequisito":"LSB7212","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7322":{"codigo":"LSB7322","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais II - PCC 30horas\/aula","ementa":"Uso de express\u00f5es faciais gramaticais e afetivas. A estrutura da frase na l\u00edngua de sinais. Constru\u00e7\u00f5es com aspecto, t\u00f3pico, foco, negativas, interrogativas, afirmativas, com argumentos pronunciados e nulos. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE9122 ou LLE9162","prerequisito":"LSB7221","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7401":{"codigo":"LSB7401","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o de Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento ling\u00fc\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento ling\u00fc\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o. Estudos das metodologias em aquisi\u00e7\u00e3o de linguagem. Aquisi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros sint\u00e1ticos em L\u00edngua de sinais comparada \u00e0s l\u00ednguas orais.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9106 ou LSB7035","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7402":{"codigo":"LSB7402","nome":"Sociolinguistica","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre l\u00edngua e a sociedade.  Varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica no tempo e no espa\u00e7o.  Fam\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas.  L\u00edngua e dialeto.  Comunidades de fala.  L\u00ednguas em contato.  L\u00ednguas emergenciais.  Criouliza\u00e7\u00e3o.  Biling\u00fcismo.  Mudan\u00e7a ling\u00fc\u00edstica.  Registro e diglossia.  Os usos sociais da varia\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV7012 ou LLV9107 ou LSB7074","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7403":{"codigo":"LSB7403","nome":"Teoria da Educa\u00e7\u00e3o e Estudos Surdos","ementa":"Abordagens tradicionais do curr\u00edculo na escolariza\u00e7\u00e3o dos surdos: pr\u00e1ticas e discursos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria Cr\u00edtica do curr\u00edculo. Curr\u00edculo e ideologia, linguagem, poder, cultura, pol\u00edtica cultural. Estudos Surdos - Estudos Culturais, o curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED9202 ou LSB7034","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7404":{"codigo":"LSB7404","nome":"Educa\u00e7\u00e3o Bilingue","ementa":"Conceitos de Biling\u00fcismo e Educa\u00e7\u00e3o Bil\u00edng\u00fce. Atitudes do ser bil\u00edng\u00fce. Aspectos psicoling\u00fc\u00edsticos e neuroling\u00fc\u00edsticos no ser bil\u00edng\u00fce. Pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7423":{"codigo":"LSB7423","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais III - PCC 30 horas\/aula","ementa":"O uso do espa\u00e7o. Classificadores: Tipos de classificadores e restri\u00e7\u00f5es que se aplicam ao uso dos mesmos. O papel dos classificadores na l\u00edngua de sinais. Os verbos complexos classificadores. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. \n.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9123 ou LLE9163","prerequisito":"LSB7322","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7501":{"codigo":"LSB7501","nome":"An\u00e1lise do Discurso","ementa":"Estudo e aplica\u00e7\u00e3o de abordagens te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas relevantes \u00e0 an\u00e1lise do discurso, privilegiando a an\u00e1lise de diferentes g\u00eaneros e registros em contextos sociais cotidianos e institucionais. Descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edstico-funcionais, incluindo: tomada de turno, estruturas gramaticais e l\u00e9xico, unidades e n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o textual, coes\u00e3o, coer\u00eancia e intertextualidade e sua rela\u00e7\u00e3o com diferentes contextos s\u00f3cio-culturais. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9106 ou LSB7063","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7502":{"codigo":"LSB7502","nome":"Did\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Por uma educa\u00e7\u00e3o de surdos com base na experi\u00eancia visual: educa\u00e7\u00e3o infantil; ensino fundamental; ensino m\u00e9dio; ensino profissionalizante. O curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Propostas de ensino para educa\u00e7\u00e3o de surdos com enfoque nas experi\u00eancias visuais. Did\u00e1tica e din\u00e2mica na aula de\/com surdos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"EED9205 ou LSB7045","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7503":{"codigo":"LSB7503","nome":"Leitura e Produ\u00e7\u00e3o de Textos","ementa":"Leitura: cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos leitor\/texto, pela introdu\u00e7\u00e3o do aluno na tradi\u00e7\u00e3o do conhecimento veiculado pelo texto escrito. Interpreta\u00e7\u00e3o: leitura nas entrelinhas. O di\u00e1logo oralidade\/escrita. Da fala para a escrita - atividades de retextualiza\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9105 ou LSB7044","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7504":{"codigo":"LSB7504","nome":"Linguistica Aplicada aoEnsino de L\u00ednguas - PCC 30 horas\/aula","ementa":"Estudo de princ\u00edpios de Ling\u00fc\u00edstica Aplicada e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas. A pesquisa em LA em diferentes contextos. Posicionamento cr\u00edtico e interativo quanto ao processo de ensino e aprendizagem, no que concerne os princ\u00edpios fundamentais da LA. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9102 ou LSB7067","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7524":{"codigo":"LSB7524","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais IV - PCC 30 horas\/aula","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o visual (t\u00e9cnicas e habilidades). Explorando o espa\u00e7o de sinaliza\u00e7\u00e3o do ponto de vista ling\u00fc\u00edstico e topogr\u00e1fico. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9124 ou LLE9164","prerequisito":"LSB7423","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT1414":{"codigo":"ZZT1414","nome":"Optativa","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"LSB7601":{"codigo":"LSB7601","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da L\u00edngua de Sinais","ementa":"A media\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais. O papel do int\u00e9rprete de l\u00edngua de sinais na sala de aula. A defini\u00e7\u00e3o do que representa o \"int\u00e9rprete-pedag\u00f3gico\" na educa\u00e7\u00e3o de surdos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9107 ou LSB7022","prerequisito":"LSB7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7602":{"codigo":"LSB7602","nome":"Psicolinguistica","ementa":"Vis\u00e3o introdut\u00f3ria do objetivo da Psicolingu\u00edstica dentro de um paradigma interdisciplinar entre a Psicologia e Lingu\u00edstica. Psicoling\u00fc\u00edstica no contexto das ci\u00eancias cognitivas, ci\u00eancias computacionais e neuroci\u00eancias. Processos de aprendizagem e\/ou aquisi\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da linguagem. Processamento  e equacionamento de problemas relacionados \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLV9111","prerequisito":"LSB7103","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7603":{"codigo":"LSB7603","nome":"Ensino de L\u00edngua Materna","ementa":"Ensino operacional e reflexivo da linguagem. An\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9103 ou LSB7066","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7604":{"codigo":"LSB7604","nome":"Literatura Surda","ementa":"Diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em sinais: est\u00f3rias visualizadas, o conto, as piadas, as poesias. As diferentes etapas utilizadas pelo contador de est\u00f3rias para crian\u00e7as surdas. Explora\u00e7\u00e3o visual e espacial das diferentes narrativas. As narrativas surdas: redescoberta da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria surda.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9104 ou LSB7071","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7625":{"codigo":"LSB7625","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais V - PCC 30 horas\/aula","ementa":"T\u00f3picos de ling\u00fc\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: sem\u00e2ntica e pragm\u00e1tica. An\u00e1lise reflexiva dos aspectos sem\u00e2nticos e pragm\u00e1ticos da l\u00edngua de sinais brasileira. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9125 ou LLE9165","prerequisito":"LSB7524","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7701":{"codigo":"LSB7701","nome":"Metodologia de Ensino em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L1 - PCC 90 horas\/aula","ementa":"Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da l\u00edngua de sinais, por meio do contexto e textualiza\u00e7\u00e3o em sinais articulada com o uso da l\u00edngua e da pr\u00e1tica da an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica. O ensino de l\u00edngua de sinais a partir da diversidade textual sinalizada: an\u00e1lise dos aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, ling\u00fc\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos diferentes contextos sociais. Aspectos estruturais do conto e abordagem no ensino. An\u00e1lise dos livros did\u00e1ticos existentes no pa\u00eds. An\u00e1lise de fitas de v\u00eddeo did\u00e1ticas. Atividades metaling\u00fc\u00edsticas como instrumento de apoio para a discuss\u00e3o dos aspectos da l\u00edngua. Uso de recursos expressivos da l\u00edngua que conv\u00eam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso e \u00e0s finalidades e objetivos do texto sinalizado. Produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas para o ensino fundamental, tendo em vista a articula\u00e7\u00e3o dos componentes ling\u00fc\u00edsticos: leitura de textos liter\u00e1rios e n\u00e3o liter\u00e1rios, produ\u00e7\u00e3o textual e an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica. No\u00e7\u00f5es de planejamento. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9131 ou LSB7076","prerequisito":"LSB7603","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7702":{"codigo":"LSB7702","nome":"Metodologia de Ensino em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L2 - PCC 90 horas\/aula","ementa":"Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua, por meio do contexto e textualiza\u00e7\u00e3o em sinais articulado com o uso da l\u00edngua e da pr\u00e1tica da an\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica. An\u00e1lise dos livros did\u00e1ticos existentes no pa\u00eds. Atividades metaling\u00fc\u00edsticas como instrumento de apoio para a discuss\u00e3o dos aspectos da l\u00edngua. Uso de recursos expressivos da l\u00edngua que conv\u00eam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do discurso e \u00e0s finalidades e objetivos do texto: express\u00f5es n\u00e3o manuais. No\u00e7\u00f5es de planejamento. Produ\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":120,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9132 ou LSB7077","prerequisito":"LSB7504","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7703":{"codigo":"LSB7703","nome":"Metodologia de Ensino em Literatura Surda - PCC 30 horas\/aula","ementa":"Metodologia do ensino da Literatura Surda. Organiza\u00e7\u00e3o de unidades pedag\u00f3gicas de l\u00edngua e literatura na l\u00edngua de sinais brasileira. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9130 ou LSB7082","prerequisito":"LSB7604","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7726":{"codigo":"LSB7726","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais VI - PCC 30 horas\/aula","ementa":"T\u00f3picos de ling\u00fc\u00edstica aplicados \u00e0 l\u00edngua de sinais: an\u00e1lise do discurso e socioling\u00fc\u00edstica. An\u00e1lise reflexiva da estrutura do discurso em l\u00edngua de sinais e da varia\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica. A quest\u00e3o do biling\u00fcismo: portugu\u00eas e l\u00edngua de sinais. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular ou atividades aplicadas \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9126 ou LLE9166","prerequisito":"LSB7625","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7804":{"codigo":"LSB7804","nome":"Est\u00e1gio em Literatura Surda","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9140 ou LSB7086","prerequisito":"LSB7703","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7805":{"codigo":"LSB7805","nome":"Est\u00e1gio em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L1","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9141 ou LSB7086","prerequisito":"LSB7701","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7806":{"codigo":"LSB7806","nome":"Est\u00e1gio em L\u00edngua Brasileira de Sinais como L2","ementa":"","carga_horaria":180,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9142 ou LSB7087","prerequisito":"LSB7702","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7901":{"codigo":"LSB7901","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Atividades de car\u00e1ter interdisciplinar, educativo, cultural, cient\u00edfico e pol\u00edtico vinculadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da universidade com outros setores da sociedade.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7902":{"codigo":"LSB7902","nome":"Atividades de Pesquisa","ementa":"Atividades acad\u00eamicas e cient\u00edficas que visam \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento na forma de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e\/ou tecnol\u00f3gica, assim como a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica desse conhecimento.","carga_horaria":80,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7903":{"codigo":"LSB7903","nome":"Semin\u00e1rios","ementa":"Atividades relacionadas aos processos de ensino e aprendizagem com vistas ao desenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para a vida cidad\u00e3 e para o trabalho.","carga_horaria":50,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7008":{"codigo":"LSB7008","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o: Textos Especializados","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projeto de tradu\u00e7\u00e3o de textos especializados. Terminologia. Registro e gest\u00e3o de gloss\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7043","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7009":{"codigo":"LSB7009","nome":"Hist\u00f3ria dos estudos da Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Libras","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o de l\u00edngua de sinais. A produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o de l\u00edngua de sinais. Os diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos e suas caracter\u00edsticas na pesquisa brasileira sobre ETILS. Os destaques de referenciais te\u00f3ricos, assuntos, metodologias e paradigmas na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de ETILS.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7010":{"codigo":"LSB7010","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Materiais Did\u00e1ticos em Libras","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o ensino de Libras como L1 (para surdos) e como L2 (para ouvintes) que possam contribuir de modo efetivo na promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ensino e \u00e0 aprendizagem da Libras, evidenciando o papel fundamental dos professores de Libras como sujeitos respons\u00e1veis pelo preparo e desenvolvimento das aulas e, portanto, pela escolha e produ\u00e7\u00e3o dos materiais mais adequados a cada situa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7011":{"codigo":"LSB7011","nome":"Letramento Digital e L\u00edbras","ementa":"Estudo dos recursos tecnol\u00f3gicos e do seu uso para alcance de objetivos espec\u00edficos, al\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es da tecnologia no ensino e na tradu\u00e7\u00e3o da Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7503","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7012":{"codigo":"LSB7012","nome":"T\u00f3picos em Morfologia das L\u00ednguas de Sinais","ementa":"A estrutura morfol\u00f3gica das l\u00ednguas de sinais. Identifica\u00e7\u00e3o de morfemas. An\u00e1lise de algumas propostas de classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7203","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7013":{"codigo":"LSB7013","nome":"Interpreta\u00e7\u00e3o Educacional","ementa":"Caracter\u00edsticas dos p\u00fablicos envolvidos na interpreta\u00e7\u00e3o educacional. Debate te\u00f3rico cl\u00e1ssico sobre \u00e9tica e seus reflexos na carreira profissional. Posturas, atitudes, decis\u00f5es e encaminhamentos nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Demandas e pap\u00e9is dos diferentes profissionais envolvidos na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Documentos norteadores dos int\u00e9rpretes educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7015":{"codigo":"LSB7015","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Tradu\u00e7\u00e3o de Literatura Infanto-Juvenil","ementa":"A literatura infanto-juvenil: conceito e evolu\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o entre cultura popular e a literatura. A influ\u00eancia e a import\u00e2ncia da literatura infanto-juvenil para o ensino e a aprendizagem de crian\u00e7as surdas. O conto de fadas, a narrativa e poesias para crian\u00e7as. Literatura e forma\u00e7\u00e3o de leitores. Experi\u00eancias e projetos de tradu\u00e7\u00e3o da literatura infanto-juvenil. Linguagem verbal e linguagens n\u00e3o-verbais (multimodalidade). Tradu\u00e7\u00e3o comentada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7102","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7016":{"codigo":"LSB7016","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Materiais em Escrita de Sinais","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o ensino de Libras como L1 (para surdos) e como L2 (para ouvintes) que possam contribuir de modo efetivo na promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ensino e \u00e0 aprendizagem da Libras, evidenciando o papel fundamental dos professores de Libras como sujeitos respons\u00e1veis pelo preparo e desenvolvimento das aulas e, portanto, pela escolha e produ\u00e7\u00e3o dos materiais mais adequados a cada situa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7111","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7017":{"codigo":"LSB7017","nome":"Laborat\u00f3rio de Produ\u00e7\u00e3o Textual Argumentativa em Libras","ementa":"Argumenta\u00e7\u00e3o: gerenciamento de raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. Leitura e produ\u00e7\u00e3o de textos argumentativos, com \u00eanfase nos aspectos sem\u00e2nticos, sint\u00e1ticos e discursivos. Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de processos argumentativos em diferentes g\u00eaneros textuais: operadores argumentativos, tipos de argumento, estrat\u00e9gias de argumenta\u00e7\u00e3o e fal\u00e1cias argumentativas. Explora\u00e7\u00e3o coesa e coerente do corpo e do espa\u00e7o em textos argumentativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7322","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7018":{"codigo":"LSB7018","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual. Legendagem. Dublagem. Audiodescri\u00e7\u00e3o. Estrat\u00e9gias para o estabelecimento de coes\u00e3o e sincronia. Softwares de edi\u00e7\u00e3o de texto, \u00e1udio e v\u00eddeo. Normas e conven\u00e7\u00f5es. Metodologia de an\u00e1lise de \ntradu\u00e7\u00e3o audiovisual. Quest\u00f5es lingu\u00edsticas, culturais e t\u00e9cnicas da Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual. Pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o audiovisual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7102 e LSB7302 e LSB7601","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7905":{"codigo":"LSB7905","nome":"Leitura e Escrita do Portugu\u00eas como 2\u00aa L\u00edngua I","ementa":"As formas orais e escritas da linguagem. Escrita e leitura como processos interrelacionados de constru\u00e7\u00e3o de sentidos. Pr\u00e1tica da leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de textos, visando ao desenvolvimento de habilidades lingu\u00edsticas necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do aluno surdo. Leitura instrumental. Estrat\u00e9gias de leitura. G\u00eaneros textuais e organiza\u00e7\u00e3o textual e frasal.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7906":{"codigo":"LSB7906","nome":"Leitura e Escrita do Portugu\u00eas como 2\u00aa L\u00edngua II","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de leitura e de texto. Pr\u00e1tica e desenvolvimento da compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da escrita, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o de temas e g\u00eaneros discursivos. Estudo de estruturas lingu\u00edsticas, gram\u00e1tica normativa e vocabul\u00e1rio, pertinentes aos t\u00f3picos abordados. Leitura e escrita de g\u00eaneros textuais acad\u00eamicos.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7907":{"codigo":"LSB7907","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es da linguagem. Produ\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos informativos, descritivos e \nargumentativos. G\u00eaneros textuais: resumos (abstracts), resenhas, ensaios e artigos \ncient\u00edficos. Adequa\u00e7\u00e3o do texto as diferentes condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e aos diferentes \nmodos de registros. Procedimentos de reescrita e reestrutura\u00e7\u00e3o do texto. An\u00e1lise \nling\u00fc\u00edstica: processos parafr\u00e1sicos e poliss\u00eamicos. Aspectos normativos da l\u00edngua \nportuguesa. Pr\u00e1tica redacional","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7908":{"codigo":"LSB7908","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o. Conceitos b\u00e1sicos da interpreta\u00e7\u00e3o. Principais teorias da interpreta\u00e7\u00e3o. Os processos de interpreta\u00e7\u00e3o (cognitivos, f\u00edsicos, ling\u00fc\u00edsticos e culturais), compet\u00eancias do int\u00e9rprete e tipos de omiss\u00f5es na interpreta\u00e7\u00e3o. Quest\u00f5es legais para o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o int\u00e9rprete.","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7909":{"codigo":"LSB7909","nome":"L\u00edngua de Sinais Americana I","ementa":"","carga_horaria":60,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7911":{"codigo":"LSB7911","nome":"Estudos Surdos: Cultura e Identidade","ementa":"Cultura surda: conceito. fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura surda. Identidade cultural. Contato surdo-surdo. Sbjetividade. Artefatos culturais: Linguas de sinais, hist\u00f3ria cultural; Literatura surda, pol\u00edtica surda, resistencias surdas, pedagogia surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"}}},"20121":{"id":"501","codigo":20121,"codigo_curso":440,"carga_horaria_ufsc":3684,"carga_horaria_mec":3310,"aulas_semana_min":8,"aulas_semana_esperado":20,"aulas_semana_max":30,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 20121","ucs":{"LSB7101":{"codigo":"LSB7101","nome":"Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o dos Surdos","ementa":"Os modelos educacionais para surdos: cl\u00ednicos, mistos, antropol\u00f3gicos, e da diferen\u00e7a. Pol\u00edticas, legisla\u00e7\u00e3o e surdez. As pol\u00edticas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o sociais e educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7105":{"codigo":"LSB7105","nome":"Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e EaD","ementa":"Linguagem, tecnologia e sociedade. Contemporaneidade: tecnologia, globaliza\u00e7\u00e3o e meio ambiente.  O impacto das tecnologias na vida e na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Tecnologias de registro e edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos em Libras. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"EED9204 ou LSB7302 ou LSB9204 ou LSB9401 ou MEN9101","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7106":{"codigo":"LSB7106","nome":"Libras Iniciante","ementa":"Descri\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de pessoas e cen\u00e1rios. Narrativas pessoais simples. Introdu\u00e7\u00e3o aos recursos gramaticais da Libras: uso do corpo e do espa\u00e7o. Classificadores b\u00e1sicos. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 soletra\u00e7\u00e3o manual e aos numerais. Constru\u00e7\u00f5es negativas e interrogativas b\u00e1sicas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7107":{"codigo":"LSB7107","nome":"Conversa\u00e7\u00e3o Intercultural","ementa":"Princ\u00edpios organizat\u00f3rios da conversa\u00e7\u00e3o em Libras. Estrat\u00e9gias interacionais para iniciar, interromper e fazer manuten\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos e reparos na conversa face-a-face em l\u00edngua de sinais. Negocia\u00e7\u00e3o de sentidos na intera\u00e7\u00e3o intercultural surdo-ouvinte.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7020":{"codigo":"LSB7020","nome":"Libras Pr\u00e9-Intermedi\u00e1rio","ementa":"Descri\u00e7\u00f5es elaboradas de pessoas e cen\u00e1rios. Narrativas pessoais elaboradas. Uso do corpo e do espa\u00e7o para estabelecimento de referentes. Diferentes tipos de classificadores. Coarticula\u00e7\u00e3o na soletra\u00e7\u00e3o manual e de n\u00fameros. Express\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es causais simples. Constru\u00e7\u00f5es negativas e interrogativas elaboradas.","carga_horaria":216,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7106","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7021":{"codigo":"LSB7021","nome":"Corporalidade e Escrita","ementa":"Tradi\u00e7\u00e3o oral e tradi\u00e7\u00e3o escrita. Condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o oral e escrita. Cruzamentos entre oralidade e escrita. Escrita, ci\u00eancia e literatura. Desafios da alfabetiza\u00e7\u00e3o e do letramento. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de escrita de l\u00ednguas orais e l\u00ednguas de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"LLE9111 ou LSB7111 ou LSB9111","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7022":{"codigo":"LSB7022","nome":"Fundamentos da Tradu\u00e7\u00e3o e da Interpreta\u00e7\u00e3o","ementa":"A atividade tradut\u00f3ria em diferentes pa\u00edses e tempos hist\u00f3ricos. Mapeamento dos estudos da tradu\u00e7\u00e3o. Concep\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o e os respectivos pap\u00e9is na pr\u00e1tica do profissional. Conceitos de l\u00edngua fonte e l\u00edngua alvo.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"(LSB7102 e LSB7601) ou (LLE9101 ou LLE9107 ou LSB9101 ou LSB9107)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7030":{"codigo":"LSB7030","nome":"Libras Intermedi\u00e1rio","ementa":"Descri\u00e7\u00f5es complexas de pessoas, cen\u00e1rios e eventos. Recontagem de narrativas com enredos complexos. Diferen\u00e7as de perspectivas na sinaliza\u00e7\u00e3o e o particionamento do corpo do sinalizante. Express\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es causais complexas. Uso avan\u00e7ado de classificadores. Explora\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada do corpo e do espa\u00e7o. Desenvolvimento de flu\u00eancia na soletra\u00e7\u00e3o manual e de n\u00fameros. Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de b\u00f3ias no discurso.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7020","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7031":{"codigo":"LSB7031","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos Lingu\u00edsticos","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0 filosofia da linguagem. Defini\u00e7\u00e3o do campo, do objeto, dos objetivos e dos m\u00e9todos da Lingu\u00edstica. Os conceitos de linguagem, l\u00edngua e fala. O signo lingu\u00edstico. As fun\u00e7\u00f5es da linguagem. L\u00edngua e cultura. Descri\u00e7\u00e3o\/explica\u00e7\u00e3o VS. Prescri\u00e7\u00e3o. Os n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. No\u00e7\u00f5es elementares de hist\u00f3ria da Lingu\u00edstica e as abordagens modernas. Mitos sobre LSs.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLE7040 ou LLV9101 ou LSB7103 ou LSB9301","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7034":{"codigo":"LSB7034","nome":"Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"An\u00e1lise do sistema e das pol\u00edticas educacionais. Hist\u00f3ria, conceitos e campos de a\u00e7\u00e3o da psicologia na escola. Diagn\u00f3stico, planejamento e desenvolvimento de atividades junto aos diversos segmentos da comunidade escolar. Psicologia e comunidade. O processo de conhecer em avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: paradigmas e perspectivas atuais. \u00c9tica. Educa\u00e7\u00e3o de Surdos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LSB7403 ou LSB9502 ou PSI9102","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7035":{"codigo":"LSB7035","nome":"Aquisi\u00e7\u00e3o da Linguagem","ementa":"Est\u00e1gios de desenvolvimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Cogni\u00e7\u00e3o e linguagem. Natureza do conhecimento lingu\u00edstico na crian\u00e7a. Universalidade e uniformidade na aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. O papel da experi\u00eancia na aquisi\u00e7\u00e3o. Metodologias de pesquisa em aquisi\u00e7\u00e3o de linguagem.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"LLV9106 ou LSB7401 ou LSB9306","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7040":{"codigo":"LSB7040","nome":"Libras Avan\u00e7ado","ementa":"Descri\u00e7\u00f5es complexas de contextos concretos e abstratos. Defini\u00e7\u00e3o conceitual de termos. Argumenta\u00e7\u00e3o: gerenciamento de raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. Soletra\u00e7\u00e3o manual fluente. Narrativas como forma de argumenta\u00e7\u00e3o. Explora\u00e7\u00e3o coesa e coerente do corpo e do espa\u00e7o em textos argumentativos. Explora\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada das b\u00f3ias no discurso. Explora\u00e7\u00e3o criativa de classificadores. Estrat\u00e9gias argumentativas.","carga_horaria":144,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7041":{"codigo":"LSB7041","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios gerais da Fon\u00e9tica Articulat\u00f3ria. Rela\u00e7\u00e3o entre fon\u00e9tica e fonologia. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s premissas da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise fonol\u00f3gica. Processos fonol\u00f3gicos b\u00e1sicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLV9103 ou LSB7202 ou LSB9303","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7044":{"codigo":"LSB7044","nome":"Produ\u00e7\u00e3o e Compreens\u00e3o Textual em Libras","ementa":"Defini\u00e7\u00e3o de texto. Fatores de textualidade. Coes\u00e3o e coer\u00eancia na l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"LLE9105 ou LSB7503 ou LSB9105","prerequisito":"LSB7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7045":{"codigo":"LSB7045","nome":"Did\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o de Surdos","ementa":"Teorias da aprendizagem e educa\u00e7\u00e3o de surdos.  Planejamento e a\u00e7\u00e3o educacional. A experi\u00eancia visual dos surdos e implica\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas. Propostas do MEC para a educa\u00e7\u00e3o de surdos. Rela\u00e7\u00f5es educacionais: professor-aluno, teoria-pr\u00e1tica, escola-sociedade, conte\u00fado-m\u00e9todo. A din\u00e2mica em sala de aula. Desenvolvimento curricular. Elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. Avalia\u00e7\u00e3o continuada.","carga_horaria":108,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"EED9205 ou LSB7502 ou LSB9205","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7050":{"codigo":"LSB7050","nome":"Libras Acad\u00eamica","ementa":"Normatiza\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos em Libras. Estrutura do discurso acad\u00eamico filmado. Tecnologias de v\u00eddeo e seu impacto nas pesquisas sobre l\u00edngua de sinais. Pr\u00e1tica de produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7051":{"codigo":"LSB7051","nome":"Escritas de Sinais I","ementa":"Aquisi\u00e7\u00e3o do sistema de escrita de l\u00edngua de sinais: grupos de configura\u00e7\u00f5es de m\u00e3o, loca\u00e7\u00f5es, movimentos, contatos e marcas n\u00e3o-manuais. \u00canfase na leitura. Introdu\u00e7\u00e3o ao uso de softwares de escrita de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLE9112 ou LSB7212 ou LSB9112","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7052":{"codigo":"LSB7052","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos II","ementa":"As palavras e sua estrutura. Morfemas: conceito, tipologia e an\u00e1lise morfol\u00f3gica. Os constituintes. A rela\u00e7\u00e3o n\u00facleo, argumentos e adjuntos. A estrutura das senten\u00e7as. Processos morfol\u00f3gicos e sint\u00e1ticos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"(LSB7203 e LSB7301) ou (LLV9104 e LLV9105) ou (LSB9304 e LSB9305)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7053":{"codigo":"LSB7053","nome":"Metodologia Cient\u00edfica","ementa":"O que \u00e9 pesquisa. Fundamentos da teoria do conhecimento. Epistemologia, ci\u00eancia, ideologia. Crises paradigm\u00e1ticas e p\u00f3s-modernidade. Abordagens metodol\u00f3gicas na ci\u00eancia. Projetos de pesquisa: prepara\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e apresenta\u00e7\u00e3o de resultados. Elabora\u00e7\u00e3o do trabalho cient\u00edfico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7055":{"codigo":"LSB7055","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o aos Estudos da Literatura","ementa":"O conceito de literatura: teoria, cr\u00edtica e hist\u00f3ria. Linguagem, literatura e diversidade cultural. Estudos liter\u00e1rios e suas interfaces. G\u00eaneros liter\u00e1rios. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"LLV9102 ou LSB7104 ou LSB9302","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7061":{"codigo":"LSB7061","nome":"Estudos Surdos I","ementa":"Grupos sociais e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais. Audismo. Identidade e cultura surdas. Fatores te\u00f3ricos que contribuem para a vis\u00e3o contempor\u00e2nea da cultura surda. Encontro surdo-surdo. Subjetividade. Artefatos culturais e a l\u00edngua de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7062":{"codigo":"LSB7062","nome":"Escrita de Sinais II","ementa":"Continua\u00e7\u00e3o do processo de aquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita da l\u00edngua de sinais: aspectos marcados. A representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na escrita de sinais. \u00canfase na produ\u00e7\u00e3o textual. O sinal\u00e1rio da Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9113 ou LSB7313 ou LSB9113","prerequisito":"LSB7051","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7063":{"codigo":"LSB7063","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos III","ementa":"Dimens\u00f5es da significa\u00e7\u00e3o: sentido, refer\u00eancia. Significa\u00e7\u00e3o dos enunciados: acarretamento, pressuposi\u00e7\u00e3o, asser\u00e7\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o, transitividade, operadores argumentativos, quantificadores. Significa\u00e7\u00e3o e uso da linguagem: performatividade, atos de fala, m\u00e1ximas conversacionais. Enuncia\u00e7\u00e3o e sentido. Linguagem em seu contexto socio-hist\u00f3rico e ideol\u00f3gico.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"(LSB7303 e LSB7501) ou LLV9108 e LLE9106 ou LSB9308 e LSB9106","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7066":{"codigo":"LSB7066","nome":"Ensino de Libras como L1 I","ementa":"A l\u00edngua de sinais como primeira l\u00edngua da crian\u00e7a surda. Aspectos metodol\u00f3gicos do ensino da Libras na escola para surdos. Import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o da escrita de sinais na educa\u00e7\u00e3o dos surdos. O ensino de l\u00edngua de sinais e a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, lingu\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos diferentes contextos sociais. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. Pr\u00e1tica como componente curricular","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LLE9103 ou LSB7603 ou LSB9103","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7067":{"codigo":"LSB7067","nome":"Ensino de Libras como L2 I","ementa":"Abordagens e metodologias no ensino-aprendizagem de segunda l\u00edngua. L\u00edngua estrangeira, segunda l\u00edngua e l\u00edngua adicional. O ensino de l\u00edngua de sinais e a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Aspectos tem\u00e1ticos, estruturais, lingu\u00edsticos e a funcionalidade dos textos nos diferentes contextos sociais. An\u00e1lise de materiais did\u00e1ticos. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"LSB7504","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7071":{"codigo":"LSB7071","nome":"Literatura Surda I","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Literatura Surda. A expressividade est\u00e9tica e liter\u00e1ria nas l\u00ednguas de sinais. O g\u00eanero narrativo: estrutura e fun\u00e7\u00f5es. Realidade e fic\u00e7\u00e3o. Tipos de narrativa em l\u00ednguas de sinais. Narrativas e educa\u00e7\u00e3o de surdos. Produ\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de narrativas. A literatura como um artefato cultural.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9104 ou LSB7604 ou LSB9104","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7072":{"codigo":"LSB7072","nome":"Estudos Surdos II","ementa":"Hist\u00f3ria de surdos. Hist\u00f3ria cultural.  Literatura surda. Pol\u00edtica surda. Resist\u00eancias surdas. Pedagogia surda.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LSB7201","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7074":{"codigo":"LSB7074","nome":"Estudos Lingu\u00edsticos IV","ementa":"As rela\u00e7\u00f5es entre l\u00edngua e sociedade.  Varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica no tempo e no espa\u00e7o.  Fam\u00edlias lingu\u00edsticas.  L\u00edngua e dialeto.  Comunidades de fala.  L\u00ednguas em contato. L\u00ednguas emergenciais.  Criouliza\u00e7\u00e3o.  Bilinguismo.  Mudan\u00e7a lingu\u00edstica.  Registro e diglossia.  Os usos sociais da varia\u00e7\u00e3o. Estudo de princ\u00edpios da Lingu\u00edstica Aplicada e sua rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa, o ensino e aprendizagem de l\u00ednguas em diferentes contextos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LSB7402 ou (LLE9102 e LLV9107) ou (LSB9102 e LSB9307)","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7076":{"codigo":"LSB7076","nome":"Ensino de Libras como L 1 II","ementa":"Alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas para o ensino da escrita de sinais. Literatura e ensino de Libras como primeira l\u00edngua. Atividades metalingu\u00edsticas e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino. A avalia\u00e7\u00e3o no ensino da Libras. Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. No\u00e7\u00f5es de planejamento did\u00e1tico-pedag\u00f3gico. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9131 ou LSB7701 ou LSB9131","prerequisito":"LSB7066","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7077":{"codigo":"LSB7077","nome":"Ensino de Libras como L 2 II","ementa":"Ensino-aprendizagem da Libras como segunda l\u00edngua em diferentes contextos. A forma\u00e7\u00e3o do professor de segunda l\u00edngua. Alternativas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas para o ensino da l\u00edngua de sinais como segunda l\u00edngua. Estrat\u00e9gias de ensino e escrita de sinais. Literatura e ensino. A avalia\u00e7\u00e3o no ensino da Libras. Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. No\u00e7\u00f5es de planejamento did\u00e1tico-pedag\u00f3gico. Pr\u00e1tica como componente curricular.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"LLE9132 ou LSB7702 ou LSB9132","prerequisito":"LSB7067","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7082":{"codigo":"LSB7082","nome":"Literatura Surda II","ementa":"Literatura surda no Brasil e no mundo. O g\u00eanero po\u00e9tico. Fun\u00e7\u00f5es da poesia. Tipos de poesia em l\u00ednguas de sinais. Poesia e criatividade lingu\u00edstica. Pr\u00e1tica em poesia. A expressividade no humor. Met\u00e1foras e outros recursos liter\u00e1rios em l\u00ednguas de sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LLE9130 ou LSB7703 ou LSB9130","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7086":{"codigo":"LSB7086","nome":"Est\u00e1gio em Ensino de Libras como L 1","ementa":"A sala de aula como campo de pesquisa e ensino de Libras como L1.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LSB7804 e LSB7805","prerequisito":"LSB7020 e LSB7021 e LSB7022 e LSB7030 e LSB7031 e LSB7034 e LSB7035 e LSB7040 e LSB7041 e LSB7044 e LSB7045 e LSB7050 e LSB7051 e LSB7052 e LSB7053 e LSB7055 e LSB7061 e LSB7062 e LSB7063 e LSB7066 e LSB7067 e LSB7071 e LSB7072 e LSB7074 e LSB7076 e LSB7077 e LSB7101 e LSB7105 e LSB7106 e LSB7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7087":{"codigo":"LSB7087","nome":"Est\u00e1gio em Ensino de Libras como L 2","ementa":"A sala de aula como campo de pesquisa e ensino de Libras como L2.","carga_horaria":240,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"LSB7806","prerequisito":"LSB7020 e LSB7021 e LSB7022 e LSB7030 e LSB7031 e LSB7034 e LSB7035 e LSB7040 e LSB7041 e LSB7044 e LSB7045 e LSB7050 e LSB7051 e LSB7052 e LSB7053 e LSB7055 e LSB7061 e LSB7062 e LSB7063 e LSB7066 e LSB7067 e LSB7071 e LSB7072 e LSB7074 e LSB7076 e LSB7077 e LSB7101 e LSB7105 e LSB7106 e LSB7107","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7001":{"codigo":"LSB7001","nome":"Atividades de Extens\u00e3o","ementa":"Compreendem atividades acad\u00eamicas de livre escolha do aluno que t\u00eam como objetivo desenvolver posturas de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e aprofundamentos, visando garantir o desenvolvimento de compet\u00eancias que transversalizam a organiza\u00e7\u00e3o curricular. Essas atividades configuram-se em torno de disciplinas optativas, de participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, de palestras, de atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de projetos multidisciplinares, de monitorias, de publica\u00e7\u00f5es de trabalhos de natureza cient\u00edfica na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o em eventos de natureza acad\u00eamica e de atividades de extens\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7002":{"codigo":"LSB7002","nome":"Atividades de Pesquisa","ementa":"Compreendem atividades acad\u00eamicas de livre escolha do aluno que t\u00eam como objetivo desenvolver posturas de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e aprofundamentos, visando garantir o desenvolvimento de compet\u00eancias que \ntransversalizam a organiza\u00e7\u00e3o curricular. Essas atividades configuram-se em torno de disciplinas optativas, de participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, de palestras, de atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de projetos multidisciplinares, de monitorias, de publica\u00e7\u00f5es de trabalhos de natureza cient\u00edfica na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o em eventos de \nnatureza acad\u00eamica e de atividades de extens\u00e3o.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7003":{"codigo":"LSB7003","nome":"Atividades de Ensino","ementa":"Compreendem atividades acad\u00eamicas de livre escolha do aluno que t\u00eam como objetivo desenvolver posturas de coopera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e aprofundamentos, visando garantir o desenvolvimento de compet\u00eancias que \ntransversalizam a organiza\u00e7\u00e3o curricular. Essas atividades configuram-se em torno de disciplinas optativas, de participa\u00e7\u00e3o em semin\u00e1rios, de palestras, de atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, de projetos multidisciplinares, de monitorias, de publica\u00e7\u00f5es de trabalhos de natureza cient\u00edfica na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, de participa\u00e7\u00e3o em eventos de \nnatureza acad\u00eamica e de atividades de extens\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7004":{"codigo":"LSB7004","nome":"Leitura e Escrita do Portugu\u00eas como 2\u00aa L\u00edngua","ementa":"As formas orais e escritas da linguagem. Escrita e leitura como processos interrelacionados de constru\u00e7\u00e3o de sentidos. Pr\u00e1tica da leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de textos, visando ao desenvolvimento de habilidades lingu\u00edsticas necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do aluno surdo. Leitura instrumental. Estrat\u00e9gias de leitura. G\u00eaneros textuais e organiza\u00e7\u00e3o textual e frasal.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7005":{"codigo":"LSB7005","nome":"Leitura e Escrita do Portugu\u00eas como 2\u00aa L\u00edngua II","ementa":"Concep\u00e7\u00f5es de leitura e de texto. Pr\u00e1tica e desenvolvimento da compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o da escrita, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o de temas e g\u00eaneros discursivos. Aprofundamento no estudo de estruturas ling\u00fc\u00edsticas, gram\u00e1tica normativa \ne vocabul\u00e1rio, pertinentes aos t\u00f3picos abordados. Leitura e escrita de g\u00eaneros textuais: foco em textos acad\u00eamicos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7006":{"codigo":"LSB7006","nome":"Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica","ementa":"Fun\u00e7\u00f5es da linguagem. Produ\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos informativos, descritivos e argumentativos. G\u00eaneros textuais: resumos (abstracts), resenhas, ensaios e artigos cient\u00edficos. Adequa\u00e7\u00e3o do texto as diferentes condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e aos diferentes modos de registros. Procedimentos de reescrita e reestrutura\u00e7\u00e3o do texto. An\u00e1lise ling\u00fc\u00edstica: processos parafr\u00e1sicos e poliss\u00eamicos. Aspectos normativos da l\u00edngua portuguesa. Pr\u00e1tica redacional.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7007":{"codigo":"LSB7007","nome":"Sinais Internacionais","ementa":"As principais caracter\u00edsticas da l\u00edngua de sinais internacional. Os sinais internacionais origin\u00e1rios da Europa. Aspectos da l\u00edngua: localiza\u00e7\u00e3o, varia\u00e7\u00e3o dos verbos, formas interrogativas, express\u00e3o facial, nega\u00e7\u00e3o, empr\u00e9stimos lexicais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7008":{"codigo":"LSB7008","nome":"Pr\u00e1tica de Tradu\u00e7\u00e3o: Textos Especializados","ementa":"Elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projeto de tradu\u00e7\u00e3o de textos especializados. Terminologia. Registro e gest\u00e3o de gloss\u00e1rios.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7043","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7009":{"codigo":"LSB7009","nome":"Hist\u00f3ria dos estudos da Tradu\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o de Libras","ementa":"A produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre Estudos da Tradu\u00e7\u00e3o de l\u00edngua de sinais. A produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre Estudos da Interpreta\u00e7\u00e3o de l\u00edngua de sinais. Os diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos e suas caracter\u00edsticas na pesquisa brasileira sobre ETILS. Os destaques de referenciais te\u00f3ricos, assuntos, metodologias e paradigmas na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de ETILS.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7010":{"codigo":"LSB7010","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Materiais Did\u00e1ticos em Libras","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o ensino de Libras como L1 (para surdos) e como L2 (para ouvintes) que possam contribuir de modo efetivo na promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ensino e \u00e0 aprendizagem da Libras, evidenciando o papel fundamental dos professores de Libras como sujeitos respons\u00e1veis pelo preparo e desenvolvimento das aulas e, portanto, pela escolha e produ\u00e7\u00e3o dos materiais mais adequados a cada situa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7011":{"codigo":"LSB7011","nome":"Letramento Digital e L\u00edbras","ementa":"Estudo dos recursos tecnol\u00f3gicos e do seu uso para alcance de objetivos espec\u00edficos, al\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es da tecnologia no ensino e na tradu\u00e7\u00e3o da Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7012":{"codigo":"LSB7012","nome":"T\u00f3picos em Morfologia das L\u00ednguas de Sinais","ementa":"A estrutura morfol\u00f3gica das l\u00ednguas de sinais. Identifica\u00e7\u00e3o de morfemas. An\u00e1lise de algumas propostas de classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos sinais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7052","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7013":{"codigo":"LSB7013","nome":"Interpreta\u00e7\u00e3o Educacional","ementa":"Caracter\u00edsticas dos p\u00fablicos envolvidos na interpreta\u00e7\u00e3o educacional. Debate te\u00f3rico cl\u00e1ssico sobre \u00e9tica e seus reflexos na carreira profissional. Posturas, atitudes, decis\u00f5es e encaminhamentos nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho. Demandas e pap\u00e9is dos diferentes profissionais envolvidos na educa\u00e7\u00e3o de surdos. Documentos norteadores dos int\u00e9rpretes educacionais.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7014":{"codigo":"LSB7014","nome":"Linguagem e Gestualidade","ementa":"A natureza corporal da linguagem. Lingu\u00edstica e semi\u00f3tica. Linguagem verbal e n\u00e3o-verbal. Gestualidade, l\u00ednguas orais e l\u00ednguas de sinais. Defini\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es de gestos. Multimodalidade.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7031 e LSB7040","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7015":{"codigo":"LSB7015","nome":"Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Tradu\u00e7\u00e3o de Literatura Infanto-Juvenil","ementa":"A literatura infanto-juvenil: conceito e evolu\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o entre cultura popular e a literatura. A influ\u00eancia e a import\u00e2ncia da literatura infanto-juvenil para o ensino e a aprendizagem de crian\u00e7as surdas. O conto de fadas, a narrativa e poesias para crian\u00e7as. Literatura e forma\u00e7\u00e3o de leitores. Experi\u00eancias e projetos de tradu\u00e7\u00e3o da literatura infanto-juvenil. Linguagem verbal e linguagens n\u00e3o-verbais (multimodalidade). Tradu\u00e7\u00e3o comentada.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7020 e LSB7022","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7016":{"codigo":"LSB7016","nome":"Produ\u00e7\u00e3o de Materiais em Escrita de Sinais","ementa":"Produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para o ensino de Libras como L1 (para surdos) e como L2 (para ouvintes) que possam contribuir de modo efetivo na promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ensino e \u00e0 aprendizagem da Libras, evidenciando o papel fundamental dos professores de Libras como sujeitos respons\u00e1veis pelo preparo e desenvolvimento das aulas e, portanto, pela escolha e produ\u00e7\u00e3o dos materiais mais adequados a cada situa\u00e7\u00e3o.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7017":{"codigo":"LSB7017","nome":"Laborat\u00f3rio de Produ\u00e7\u00e3o Textual Argumentativa em Libras","ementa":"Argumenta\u00e7\u00e3o: gerenciamento de raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. Leitura e produ\u00e7\u00e3o de textos argumentativos, com \u00eanfase nos aspectos sem\u00e2nticos, sint\u00e1ticos e discursivos. Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de processos argumentativos em diferentes g\u00eaneros textuais: operadores argumentativos, tipos de argumento, estrat\u00e9gias de argumenta\u00e7\u00e3o e fal\u00e1cias argumentativas. Explora\u00e7\u00e3o coesa e coerente do corpo e do espa\u00e7o em textos argumentativos.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7018":{"codigo":"LSB7018","nome":"Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual","ementa":"Introdu\u00e7\u00e3o a Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual. Legendagem. Dublagem. Audiodescri\u00e7\u00e3o. Estrat\u00e9gias para o estabelecimento de coes\u00e3o e sincronia. Softwares de edi\u00e7\u00e3o de texto, \u00e1udio e v\u00eddeo. Normas e conven\u00e7\u00f5es. Metodologia de an\u00e1lise de \ntradu\u00e7\u00e3o audiovisual. Quest\u00f5es lingu\u00edsticas, culturais e t\u00e9cnicas da Tradu\u00e7\u00e3o Audiovisual. Pr\u00e1tica de tradu\u00e7\u00e3o audiovisual.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"LSB7022 e LSB7040 e LSB7105","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}