{"codigo":323,"nome":"FILOSOFIA - Bacharelado (noturno)","sigla_centro":"CFH","sigla_departamento":"CSO","trimestral":false,"periodo_corrente":20242,"codigos_curriculos":{"19911":19911,"20191":20191},"situacao":0,"situacao_descricao":"regular","num_vagas_total":150,"num_vagas_primeiro_semestre":37,"num_vagas_segundo_semestre":0,"presencial":true,"curriculos":{"19911":{"id":"189","codigo":19911,"codigo_curso":323,"carga_horaria_ufsc":2200,"carga_horaria_mec":2200,"aulas_semana_min":9,"aulas_semana_esperado":15,"aulas_semana_max":20,"num_periodos_min":6,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 19911 (EXTINTO)","ucs":[]},"20191":{"id":"37","codigo":20191,"codigo_curso":323,"carga_horaria_ufsc":2886,"carga_horaria_mec":2880,"aulas_semana_min":12,"aulas_semana_esperado":15,"aulas_semana_max":25,"num_periodos_min":8,"num_periodos_esperado":8,"num_periodos_max":14,"descricao":"Referente ao curriculo 2019.1","ucs":{"FIL6000":{"codigo":"FIL6000","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5601","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6004":{"codigo":"FIL6004","nome":"Teoria do Conhecimento","ementa":"Quest\u00f5es cl\u00e1ssicas da Teoria do Conhecimento","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5600","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6006":{"codigo":"FIL6006","nome":"\u00c9tica I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"FIL5611","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6017":{"codigo":"FIL6017","nome":"Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":1,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6010":{"codigo":"FIL6010","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5602","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6011":{"codigo":"FIL6011","nome":"Ontologia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5621","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6012":{"codigo":"FIL6012","nome":"\u00c9tica II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5612","prerequisito":"FIL6006","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6013":{"codigo":"FIL6013","nome":"Filosofia Pol\u00edtica I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":2,"equivalencia":"FIL5641","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6018":{"codigo":"FIL6018","nome":"Hist\u00f3ria  da Filosofia III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5603","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6019":{"codigo":"FIL6019","nome":"Filosofia Pol\u00edtica II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5642","prerequisito":"FIL6013","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6020":{"codigo":"FIL6020","nome":"Est\u00e9tica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5650","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6021":{"codigo":"FIL6021","nome":"L\u00f3gica I","ementa":"No\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias de l\u00f3gica. L\u00f3gica proposicional cl\u00e1ssica: sintaxe e sem\u00e2ntica. No\u00e7\u00f5es de metal\u00f3gica. No\u00e7\u00f5es de l\u00f3gicas proposicionais n\u00e3o cl\u00e1ssicas. Familiarizar o estudante com no\u00e7\u00f5es fundamentais acerca de argumenta\u00e7\u00e3o e da no\u00e7\u00e3o de validade de argumentos. Propiciar \u00e0\/ao  estudante conhecimento da linguagem b\u00e1sica da l\u00f3gica proposicional cl\u00e1ssica, bem como das defini\u00e7\u00f5es sem\u00e2ntica e sint\u00e1tica de consequ\u00eancia l\u00f3gica. Fornecer ao estudante ferramentas para reconhecer argumentos v\u00e1lidos do ponto de vista da l\u00f3gica cl\u00e1ssica. Atividades pr\u00e1ticas de ensino,  pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":3,"equivalencia":"FIL5631","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6022":{"codigo":"FIL6022","nome":"Hist\u00f3ria da Filosofia IV","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5604","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6023":{"codigo":"FIL6023","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia","ementa":"Abordagem filos\u00f3fica da ci\u00eancia. Apresentar os principais temas da an\u00e1lise filos\u00f3fica da ci\u00eancia.\nAtividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o nesse tema.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5652","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6024":{"codigo":"FIL6024","nome":"Ontologia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5622","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6025":{"codigo":"FIL6025","nome":"L\u00f3gica II","ementa":"C\u00e1lculo cl\u00e1ssico de primeira ordem. Teorias formalizadas. Procedimentos de prova. No\u00e7\u00f5es sobre l\u00f3gicas de ordem superior. Propiciar ao estudante familiaridade com a l\u00f3gica cl\u00e1ssica de primeira ordem e com procedimentos de prova, bem como a compreens\u00e3o de alguns resultados fundamentais sobre a l\u00f3gica cl\u00e1ssica e teorias elementares. Atividades pr\u00e1ticas de ensino, pesquisa e extens\u00e3o em l\u00f3gica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":4,"equivalencia":"FIL5632","prerequisito":"FIL6021","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6026":{"codigo":"FIL6026","nome":"\u00c9tica  Aplicada","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6027":{"codigo":"FIL6027","nome":"Semin\u00e1rio de Pesquisa em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FIL5661","prerequisito":"FIL6017","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6028":{"codigo":"FIL6028","nome":"Filosofia da Linguagem","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"FIL5651","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6464":{"codigo":"ZZT6464","nome":"Disciplinas Optativas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":5,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL6030":{"codigo":"FIL6030","nome":"Pesquisa Supervisionada em Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6027","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL6031":{"codigo":"FIL6031","nome":"Teoria do Conhecimento II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6671":{"codigo":"ZZT6671","nome":"Optativa Curricular","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6673":{"codigo":"ZZT6673","nome":"Optativa Curricular","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":6,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL6032":{"codigo":"FIL6032","nome":"Pesquisa Supervisionada em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":7,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6030","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"1":"Obrigat\u00f3ria"},"tipo_uc":"Disciplina"},"ZZT6672":{"codigo":"ZZT6672","nome":"Optativa Curricular ou Extracurricular","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"ZZT6674":{"codigo":"ZZT6674","nome":"Optativa Curricular ou Extracurricular","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":8,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":[],"tipo_uc":"Anota\u00e7\u00e3o"},"FIL5801":{"codigo":"FIL5801","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio I","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5802":{"codigo":"FIL5802","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio II","ementa":"","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5801","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5803":{"codigo":"FIL5803","nome":"Programa de Interc\u00e2mbio III","ementa":"Programa de Interc\u00e2mbio III","carga_horaria":0,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL5802","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7005":{"codigo":"FIL7005","nome":"Filosofia e Quest\u00f5es de G\u00eanero","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7011":{"codigo":"FIL7011","nome":"Metaf\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7012":{"codigo":"FIL7012","nome":"Flosofia da Ci\u00eancia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7013":{"codigo":"FIL7013","nome":"Filosofia da Ci\u00eancia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7014":{"codigo":"FIL7014","nome":"Filosofia das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7015":{"codigo":"FIL7015","nome":"Epistemologia das Ci\u00eancias Humanas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7016":{"codigo":"FIL7016","nome":"Filosofia da F\u00edsica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7017":{"codigo":"FIL7017","nome":"Filosofia da Matem\u00e1tica","ementa":"Exame das principais investiga\u00e7\u00f5es da tradi\u00e7\u00e3o acerca dos problemas filos\u00f3ficos suscitados pela matem\u00e1tica.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7018":{"codigo":"FIL7018","nome":"Filosofia da Psican\u00e1lise","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7019":{"codigo":"FIL7019","nome":"Filosofia da Psicologia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7020":{"codigo":"FIL7020","nome":"Filosofia da Mente","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7021":{"codigo":"FIL7021","nome":"Filosofia da Hist\u00f3ria","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7022":{"codigo":"FIL7022","nome":"Filosofia da Religi\u00e3o","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7023":{"codigo":"FIL7023","nome":"Filosofia da Tecnologia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7024":{"codigo":"FIL7024","nome":"Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7025":{"codigo":"FIL7025","nome":"L\u00f3gicas  N\u00e3o-Cl\u00e1ssicas","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7026":{"codigo":"FIL7026","nome":"Hist\u00f3ria da L\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7027":{"codigo":"FIL7027","nome":"Filosofia da L\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7028":{"codigo":"FIL7028","nome":"Metal\u00f3gica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7029":{"codigo":"FIL7029","nome":"Teoria dos Conjuntos","ementa":"Desenvolvimento elementar de teoria dos conjuntos b\u00e1sica. Discuss\u00e3o de problemas filos\u00f3ficos relacionados com os fundamentos das teorias de conjunto. Import\u00e2ncia dessas teorias para as discuss\u00f5es atuais em filosofia a ci\u00eancia.","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6025","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7030":{"codigo":"FIL7030","nome":"Filosofia Pol\u00edtica III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7031":{"codigo":"FIL7031","nome":"T\u00f3picos de Filosofia Pol\u00edtica S\u00e9culo XX","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7032":{"codigo":"FIL7032","nome":"Fundamentos Filos\u00f3ficos da Bio\u00e9tica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7033":{"codigo":"FIL7033","nome":"Meta-\u00c9tica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7034":{"codigo":"FIL7034","nome":"\u00c9tica Global","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7035":{"codigo":"FIL7035","nome":"Filosofia do Direito","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7036":{"codigo":"FIL7036","nome":"Est\u00e9tica I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7037":{"codigo":"FIL7037","nome":"Est\u00e9tica II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7038":{"codigo":"FIL7038","nome":"Filosofia da Arte I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7039":{"codigo":"FIL7039","nome":"Filosofia da Arte II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7040":{"codigo":"FIL7040","nome":"Filosofia da M\u00fasica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7041":{"codigo":"FIL7041","nome":"Filosofia e Literatura","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7042":{"codigo":"FIL7042","nome":"Filosofia Hermen\u00eautica","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7043":{"codigo":"FIL7043","nome":"An\u00e1lise de textos Filos\u00f3ficos em Grego I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7044":{"codigo":"FIL7044","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL7043","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7045":{"codigo":"FIL7045","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego III","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL7044","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7046":{"codigo":"FIL7046","nome":"An\u00e1lise de Textos Filos\u00f3ficos em Grego IV","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL7045","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7047":{"codigo":"FIL7047","nome":"Filosofia Antiga I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7049":{"codigo":"FIL7049","nome":"Filosofia Medieval I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7050":{"codigo":"FIL7050","nome":"Filosofia Medieval II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7051":{"codigo":"FIL7051","nome":"Filosofia Comtempor\u00e2nea I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7052":{"codigo":"FIL7052","nome":"Filosofia Contempor\u00e2nia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7053":{"codigo":"FIL7053","nome":"Idealismo Alem\u00e3o I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7054":{"codigo":"FIL7054","nome":"Idealismo Alem\u00e3o II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7055":{"codigo":"FIL7055","nome":"T\u00f3picos Especiais de Semi\u00f3tica Filos\u00f3fica I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7056":{"codigo":"FIL7056","nome":"T\u00f3picos Especiais de Semi\u00f3tica Filos\u00f3fica II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7057":{"codigo":"FIL7057","nome":"Fenomenologia e Existencialismo","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7058":{"codigo":"FIL7058","nome":"Pesquisa Supervisionada em Filosofia III","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6032","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7059":{"codigo":"FIL7059","nome":"Pesquisa Supervisionada em Filosofia IV","ementa":"","carga_horaria":108,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL7057","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7060":{"codigo":"FIL7060","nome":"Monografia em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"FIL6032","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"LSB7244":{"codigo":"LSB7244","nome":"L\u00edngua Brasileira de Sinais - Libras I","ementa":"Pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o em Libras habilitando o aluno a se comunicar n\u00edvel b\u00e1sico. Mitos e Cren\u00e7as relacionadas \u00e0 L\u00edngua Brasileira de Sinais (Libras) e aos Surdos. No\u00e7\u00f5es sobre os estudos lingu\u00edsticos das l\u00ednguas de sinais em diferentes n\u00edveis da descri\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica. Conceitos b\u00e1sicos da L\u00edngua Brasileira de Sinais como iconicidade e arbitrariedade e aspectos culturais e hist\u00f3ricos espec\u00edficos da comunidade surda brasileira. Educa\u00e7\u00e3o de surdos, pap\u00e9is dos professores e de int\u00e9rpretes de libras-portugu\u00eas em uma perspectiva inclusiva. Atividades de pr\u00e1tica como componente curricular aplicadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em Libras.","carga_horaria":72,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"LLE7881 ou LSB7904","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa","3":"PCC"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL2021":{"codigo":"FIL2021","nome":"Atividades Acad\u00eamico-Cient\u00edfico-Culturais","ementa":"","carga_horaria":240,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL5668":{"codigo":"FIL5668","nome":"Atividade de Extens\u00e3o em Filosofia","ementa":"","carga_horaria":18,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7061":{"codigo":"FIL7061","nome":"Monitoria em Filosofia I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7062":{"codigo":"FIL7062","nome":"Monitoria em Filosofia II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7063":{"codigo":"FIL7063","nome":"Est\u00e1gio N\u00e3o Obrigat\u00f3rio I","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"},"FIL7064":{"codigo":"FIL7064","nome":"Est\u00e1gio N\u00e3o Obrigat\u00f3rio II","ementa":"","carga_horaria":90,"fase_sugestao":999,"equivalencia":"","prerequisito":"","prerequisito_criterio_id":0,"prerequisito_carga_horaria":0,"correquisito":"","etiquetas":{"2":"Optativa"},"tipo_uc":"Disciplina"}}}}}